{"id":10,"date":"2008-04-13T05:46:00","date_gmt":"2008-04-13T04:46:00","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=10"},"modified":"2008-04-13T05:46:00","modified_gmt":"2008-04-13T04:46:00","slug":"sous-les-paves-la-plage","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/sous-les-paves-la-plage\/","title":{"rendered":"Sous les pav\u00e9s la plage&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>&#8230; Et, une fois de plus, sous la peine finale, la d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Un violeur innocent a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il y a quelques jours par le Tribunal Correctionnel \u00e0\u00a0 la peine de dix-huit mois d&#8217;emprisonnement ferme, peine requise par le Parquet, la personne niant les faits, graves, de viol, d\u00e9nonc\u00e9s par une partie civile constante en ses d\u00e9clarations \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction, mais qui n&#8217;\u00e9tait pas pr\u00e9sente, ni repr\u00e9sent\u00e9e, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, la d\u00e9fense ayant plaid\u00e9 la relaxe.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sum\u00e9 innocent (jusque-l\u00e0\u00a0) avait effectu\u00e9&#8230; Seize mois de d\u00e9tention provisoire, au jour de l&#8217;audience.<\/p>\n<p>Il s&#8217;agissait, aux termes des d\u00e9clarations de la partie civile, d&#8217;un viol assez sauvage, dans la rue, et ce dossier avait \u00e9t\u00e9 correctionnalis\u00e9 &#8211; pratique, tr\u00e8s courante, qui consiste \u00e0\u00a0 &#8220;oublier&#8221; judiciairement que les faits constituent un crime, passible de la Cour d&#8217;Assises, et \u00e0\u00a0 ne les faire juger &#8220;que&#8221; par un Tribunal Correctionnel, souvent par souci de rapidit\u00e9 et eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 l&#8217;engorgement de la Cour d&#8217;Assises, ou parfois, comme ici selon mon confr\u00e8re de la d\u00e9fense, que je crois volontiers car c&#8217;est un confr\u00e8re, parce que le dossier ne &#8220;tenait&#8221; pas trop et que le Parquet pr\u00e9f\u00e9rait largement le voir soumis \u00e0\u00a0 trois magistrats professionnels, suppos\u00e9s plus &#8220;durs&#8221; que trois autres flanqu\u00e9s de neuf jur\u00e9s, comme dans une Cour d&#8217;Assises.<\/p>\n<p>Bien entendu, et c&#8217;est l&#8217;une des tares majeures de cette pratique, il s&#8217;agit d&#8217;un artifice, et en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience correctionnelle personne ne perd de vue qu&#8217;il s&#8217;agit bien d&#8217;un viol, donc d&#8217;un crime parmi les plus graves.<\/p>\n<p>Et, d&#8217;\u00e9vidence, si la personne jug\u00e9e ce jour-l\u00e0\u00a0 comme tant d&#8217;autres \u00e9tait coupable, la peine encourue \u00e9tait lourde.<\/p>\n<p>Dix-huit mois.<\/p>\n<p>Seize de d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Dix-huit moins seize moins les remises de peine automatiques : lib\u00e9ration imm\u00e9diate le lendemain de l&#8217;audience, peine totalement purg\u00e9e, dette pay\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Et surtout, un dossier totalement bancal (je l&#8217;ai lu) qui n&#8217;aurait jamais d\u00fb permettre la condamnation de personne, et une peine parfaitement incompr\u00e9hensible&#8230; Sauf \u00e0\u00a0 penser qu&#8217;elle satisfait tout le monde : la partie civile est bien victime, et le pr\u00e9sum\u00e9 innocent (ah non, plus maintenant, tiens&#8230;) condamn\u00e9, mais libre aussit\u00f4t, et qui, partant, ne peut s\u00e9rieusement prendre le risque de faire appel, sous peine de prendre celui de retourner en prison si jamais la Cour d&#8217;Appel aggrave sa condamnation au lieu de le dire innocent &#8211; et il est bien plac\u00e9 pour savoir que l&#8217;erreur judiciaire, \u00e7a existe au quotidien.<\/p>\n<p>On ne dira jamais assez \u00e0\u00a0 quel point la d\u00e9tention provisoire permet ce genre de calcul, par validation de ce qui a d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 accompli, et quel danger elle repr\u00e9sente pour la pr\u00e9somption d&#8217;innocence, pour l&#8217;impartialit\u00e9 d&#8217;un proc\u00e8s, et pour le justiciable au final.<\/p>\n<p>Ni quelle horrible p\u00e9nibilit\u00e9 p\u00e8se sur l&#8217;avocat de devoir objectivement conseiller \u00e0\u00a0 son client innocent d&#8217;en rester l\u00e0\u00a0, un bon &#8220;tiens&#8221; valant mieux que deux &#8220;tu l&#8217;auras&#8221;, \u00e0\u00a0 la suite de ce genre de faux jugement, calcul naus\u00e9abond de pure opportunit\u00e9 aux antipodes de ce que doit \u00e0\u00a0 tout prix demeurer un proc\u00e8s p\u00e9nal.<\/p>\n<p>Et, avant de dire que si vous \u00e9tiez innocent, vous auriez fait appel, faites deux choses : purgez seize mois de d\u00e9tention provisoire (si possible dans une prison \u00e9trang\u00e8re, dans un pays dont vous ne comprenez pas la langue, comme c&#8217;\u00e9tait le cas ici); et allez voir comment se passe une audience de Cour d&#8217;Appel \u00e0\u00a0 Douai (je vous en reparlerai), en tenant compte de l&#8217;heure qu&#8217;on aurait consacr\u00e9e \u00e0\u00a0 ce dossier, au lieu des deux ou trois jours pendant lesquels il aurait captiv\u00e9 une Cour d&#8217;Assises&#8230;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, en a marre des condamnations qui homologuent la d\u00e9tention provisoire !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[91,114,263,261],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/10"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=10"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/10\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=10"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=10"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=10"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}