{"id":1001,"date":"2010-09-08T07:48:11","date_gmt":"2010-09-08T05:48:11","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1001"},"modified":"2010-09-08T07:48:11","modified_gmt":"2010-09-08T05:48:11","slug":"change-pas-dmain-jsens-quca-vient","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/change-pas-dmain-jsens-quca-vient\/","title":{"rendered":"Change pas d&#8217;main, j&#8217;sens qu&#8217;\u00e7a vient&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>(Je prie mes lecteurs les plus prudes de bien vouloir excuser ce titre vulgaire et racoleur, je cherchais un jeu de M\u00f4 sur MAM en rapport avec ce qui suit, et je n&#8217;ai rien trouv\u00e9, on fera mieux une autre fois. Et puis, j&#8217;ai l&#8217;\u00e9nervement grossier, je n&#8217;y peux rien&#8230;)<\/p>\n<p>Pour se r\u00e9veiller de bonne humeur, voire tout guilleret, de bon matin, soit vers 4 h 30 concernant votre serviteur<a href=\"#footnote_0_1001\" id=\"identifier_0_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&hellip;Par un grand &ldquo;bong&rdquo; particuli&egrave;rement sonore en pleine nuit, son fils de trois ans s&rsquo;&eacute;tant cass&eacute; la figure de son lit &ndash; je crains qu&rsquo;il n&rsquo;ait h&eacute;rit&eacute; de la nervosit&eacute; de son p&egrave;re, &ccedil;a nous fera un excellent p&eacute;naliste ! Ou bien un assesseur correct en correctionnelle, lequel lui aussi tombe parfois litt&eacute;ralement de sommeil, &agrave;&nbsp; l&rsquo;audience&hellip;\">1<\/a>, rien de tel que <a href=\"http:\/\/www.presse.justice.gouv.fr\/archives-communiques-10095\/2010-11743\/declaration-m-alliot-marie-avant-projet-de-loi-sur-garde-a-vue-20636.html\" target=\"_blank\">l&#8217;annonce officielle<\/a> de la prise en compte de l&#8217;inconstitutionnalit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise, par celle, subs\u00e9quente, de l&#8217;existence d&#8217;un &#8220;avant-projet de loi&#8221; r\u00e9formant enfin notre garde \u00e0\u00a0 vue pitoyable.<\/p>\n<p>C&#8217;est donc l&#8217;\u0153il vif, &#8220;le teint frais et la bouche vermeille&#8221;<a href=\"#footnote_1_1001\" id=\"identifier_1_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pour les jeunes qui me suivent sur FaceBook : oui, c&rsquo;est du fran&ccedil;ais. Comme Moli&egrave;re n&rsquo;a pas de compte FaceBook et n&rsquo;a jamais jou&eacute; au foot, je vous traduis : &ldquo;p&rsquo;tain, trop en forme, vas-y lui sa peau c&rsquo;est l&rsquo;Mont Blanc, y s&rsquo;met d&rsquo;la cr&egrave;me ou quoi ? Sa m&egrave;re c&rsquo;est Danette &agrave;&nbsp; la vanille, hin-hin-hin&hellip;&rdquo;\">2<\/a>, et trouvant mon caf\u00e9 de la nuit particuli\u00e8rement r\u00e9ussi, que j&#8217;ai lu tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure ce communiqu\u00e9 de Madame la Gardienne des Sceaux, pleine d&#8217;entrain et d&#8217;espoir en ce 7 septembre 2010, probablement parce que du fait des gr\u00e8ves, elle n&#8217;aura pas \u00e9t\u00e9 ennuy\u00e9e dans son travail, pour une fois<a href=\"#footnote_2_1001\" id=\"identifier_2_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Contrairement &agrave;&nbsp; moi, qui ai pass&eacute; hier soir une heure trente dans ma voiture coinc&eacute; &agrave;&nbsp; un feu &agrave;&nbsp; cinq cents m&egrave;tres de chez moi, ayant d&ucirc; finir par demander par t&eacute;l&eacute;phone &agrave;&nbsp; la nounou de Petit M&ocirc; de bien vouloir m&rsquo;apporter icelui dans ma voiture, pour qu&rsquo;elle puisse repartir chez elle, op&eacute;ration effectu&eacute;e sous les regards hilares d&rsquo;abrutis rev&ecirc;tus de rouge que j&rsquo;aurais volontiers tous frapp&eacute;s jusqu&rsquo;&agrave;&nbsp; la mort, s&rsquo;ils n&rsquo;avaient &eacute;t&eacute; plus nombreux que nous deux, et aussi plus costauds &ndash; gr&eacute;vistes manifestant hier &agrave;&nbsp; Lille non loin de la Mairie de Madame la Future Pr&eacute;sidente de la R&eacute;publique, je ne vous aime pas.\">3<\/a> .<!--more--><\/p>\n<p>Seulement voil\u00e0\u00a0, en mati\u00e8re de projets de loi r\u00e9formant ma proc\u00e9dure p\u00e9nale ch\u00e9rie, il sera dit qu&#8217;\u00e0\u00a0 chaque fois qu&#8217;une am\u00e9lioration pointe le bout de son nez, il existe toujours un lourd b\u00e9mol idiot pour me faire tordre le mien &#8211; au moins un &#8230;<\/p>\n<p>Bref, car le temps tourne, il pleut des cordes donc \u00e7a ne roulera pas, et je dois emmener Petit M\u00f4 \u00e0\u00a0 la cr\u00e8che avant six audiences ce matin<a href=\"#footnote_3_1001\" id=\"identifier_3_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, les avocats peuvent &ecirc;tre &agrave;&nbsp; six endroits diff&eacute;rents en m&ecirc;me temps, enfin trois en l&rsquo;occurrence, c&rsquo;est notamment pour &ccedil;a qu&rsquo;ils p&egrave;tent de thunes.\">4<\/a>, voici, en avant-premi\u00e8re fran\u00e7aise je pense, ledit communiqu\u00e9, et mes pauvres commentaires d&#8217;avocaillon septentrional<a href=\"#footnote_4_1001\" id=\"identifier_4_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai lu r&eacute;cemment ce qualificatif r&eacute;serv&eacute; &agrave;&nbsp; Ma&icirc;tre M&ocirc; dans un commentaire sur un petit site minable, sous la plume d&rsquo;un commentateur dont j&rsquo;ai soigneusement retenu le pseudonyme &ndash; il se reconna&icirc;tra&hellip;\">5<\/a>, notamment sur le passage qui m&#8217;a fait bondir, mais les avocats ne sont plus gu\u00e8re \u00e0\u00a0 \u00e7a pr\u00e8s, ces derniers temps (le texte d&#8217;origine est en italique)&#8230;<\/p>\n<p><em>&#8220;07 septembre 2010<\/em><\/p>\n<p>La d\u00e9cision du Conseil constitutionnel est du 30 juillet 2010, et toutes les gardes \u00e0\u00a0 vues prises depuis lors sont inconstitutionnelles, mais \u00e0\u00a0 effet diff\u00e9r\u00e9, une premi\u00e8re en France, qui aurait d\u00fb conditionner une vague notion d&#8217;urgence : 900.000 gardes \u00e0\u00a0 vues par an, \u00e7a veut dire si je compte bien 75.000 par mois en moyenne, en voil\u00e0\u00a0 d\u00e9j\u00e0\u00a0 75.000 de faites inconstitutionnellement &#8230;<\/p>\n<p><em>D\u00e9claration M. Alliot-Marie : avant-projet de loi sur garde \u00e0\u00a0 vue<br \/>\nCommuniqu\u00e9 de presse de Mich\u00e8le Alliot-Marie<br \/>\nLes deux textes d\u00e9pos\u00e9s au Conseil d&#8217;\u00c9tat r\u00e9pondent \u00e0\u00a0 la philosophie et aux objectifs ambitieux que j\u2019avais fix\u00e9s il y a un an, lorsque j\u2019ai entam\u00e9 le travail de r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale.<\/em><\/p>\n<p>Je n&#8217;y connais rien en &#8220;droit du projet de loi&#8221;, \u00e0\u00a0 ma grande honte<a href=\"#footnote_5_1001\" id=\"identifier_5_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le Droit Constitutionnel, puis Administratif, s&rsquo;&eacute;tudie pendant les trois premi&egrave;res ann&eacute;es de droit, et &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;poque, je n&rsquo;allais jamais en cours, je d&eacute;couvrais, &agrave;&nbsp; la place et dans l&rsquo;ordre, les myst&egrave;res et circonvolutions 1\/ des boissons alcoolis&eacute;es 2\/ des filles &hellip;\">6<\/a>, mais j&#8217;avoue ne pas comprendre ce que nous faisons au Conseil d&#8217;\u00c9tat &#8230; Je manque de temps pour chercher, donc le premier qui sait ce qu&#8217;un avant-projet de loi r\u00e9formant la garde \u00e0\u00a0 vue vient fabriquer devant la Haute Juridiction Administrative, pour avis je suppose (?), peut me couvrir de fange en commentaire, je ne l&#8217;aurai pour le coup pas vol\u00e9 [ EDIT de 10 heures 45, le jour m\u00eame : d\u00e8s qu&#8217;on propose publiquement de couvrir de fange un avocat, il y a plein de volontaires, cf. les premiers commentaires : donc, d&#8217;accord, article 39 de la Constitution, c&#8217;est normal et bien pour avis. Et je repars, honteux de mon incurie.]<\/p>\n<p><em>En mati\u00e8re de garde \u00e0\u00a0 vue notamment, j\u2019avais indiqu\u00e9 qu\u2019il y avait trop de gardes \u00e0\u00a0 vue, que les conditions de d\u00e9roulement de la garde \u00e0\u00a0 vue n\u2019\u00e9taient pas satisfaisantes, et qu\u2019il n\u2019y avait pas assez de droits pour la d\u00e9fense.<\/em><\/p>\n<p>Il faut reconna\u00eetre que c&#8217;\u00e9tait dr\u00f4lement bien vu, avec toutes ces d\u00e9cisions europ\u00e9ennes, puis internes, toute la presse r\u00e9v\u00e9lant des dizaines de scandales li\u00e9s \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue, les d\u00e9clarations de tout le corps politique, Premier Ministre en t\u00eate (normal), non, c&#8217;est vrai, c&#8217;\u00e9tait presque, euh, visionnaire&#8230;<\/p>\n<p><em>C\u2019est ce qu\u2019a r\u00e9affirm\u00e9 solennellement le Conseil constitutionnel.<\/em><\/p>\n<p>Oui, c&#8217;est assez vrai &#8211; peut-\u00eatre un peu t\u00e9nu, comme rappel, mais je reconnais que certains mots font mal : il a d\u00e9clar\u00e9 les textes essentiels r\u00e9gissant la garde \u00e0\u00a0 vue inconstitutionnels. C&#8217;est effectivement une affirmation un poil solennelle.<\/p>\n<p><em>Cet avant-projet de loi r\u00e9pond \u00e0\u00a0 ce triple objectif.<\/em><\/p>\n<p>A mon sens, triplement pas, ou pas encore, au moins, d&#8217;o\u00f9 mon titre grivois&#8230; Je sens qu&#8217;on en reparlera.<\/p>\n<p><em>D\u2019abord, il permettra qu\u2019il y ait moins de gardes \u00e0\u00a0 vue. Tout d\u2019abord, ne pourront \u00eatre plac\u00e9es en garde \u00e0\u00a0 vue que les personnes soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit puni d\u2019une peine d\u2019emprisonnement.<\/em><\/p>\n<p>Oui, ben l\u00e0\u00a0, j&#8217;ai connu des avanc\u00e9es un peu plus radicales : comme \u00e7a, \u00e0\u00a0 la va-vite, ne me vient \u00e0\u00a0 l&#8217;esprit, comme d\u00e9lit puni d&#8217;autre chose qu&#8217;une peine de prison, que celui de diffamation publique &#8211; je ne sais pas trop si \u00e7a va radicalement faire baisser les stats, \u00e7a&#8230;<\/p>\n<p><em>Par ailleurs, l\u2019avant-projet de loi pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 d\u2019entendre une personne suspect\u00e9e sous un r\u00e9gime d\u2019audition libre plut\u00f4t que de garde \u00e0\u00a0 vue, \u00e0\u00a0 partir du moment o\u00f9 celle-ci accepte de demeurer dans les locaux de police pendant le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0\u00a0 son audition.<\/em><\/p>\n<p>Je m&#8217;\u00e9tais d\u00e9j\u00e0\u00a0 exprim\u00e9 je ne sais plus o\u00f9<a href=\"#footnote_6_1001\" id=\"identifier_6_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Marie, &ocirc; Omnisciente M&eacute;moire de ce Blog, au secours !\">7<\/a> au sujet de cette fameuse &#8220;audition libre&#8221;, que la jurisprudence fait effectivement d\u00e9j\u00e0\u00a0 exister actuellement : c&#8217;est non. La personne &#8220;acceptant de demeurer dans les locaux de police pendant le temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0\u00a0 son audition&#8221;, on ne pr\u00e9cise pas si elle y est venue spontan\u00e9ment et librement, dans ces somptueux locaux, ni sous quelles garanties on recueille son accord, ni enfin pourquoi, parce qu&#8217;un type est gentil et participe de bon c\u0153ur, en citoyen responsable, \u00e0\u00a0 une enqu\u00eate de police, on devrait lui refuser un avocat, le droit \u00e0\u00a0 un m\u00e9decin, etc&#8230;<\/p>\n<p>Je connais des auditions qui ont dur\u00e9 dix heures, au fait.<\/p>\n<p><em>La prolongation de garde \u00e0\u00a0 vue ne sera plus possible pour les d\u00e9lits punis de moins d\u2019un an d\u2019emprisonnement.<\/em><\/p>\n<p>M\u00eame remarque que pr\u00e9c\u00e9demment : il y en a un peu plus, de ces d\u00e9lits, mais l\u00e0\u00a0, \u00e0\u00a0 br\u00fble-robe<a href=\"#footnote_7_1001\" id=\"identifier_7_1001\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Variante audacieuse et moderniste de l&rsquo;expression &ldquo;br&ucirc;le-pourpoint&rdquo;, on l&rsquo;aura compris &hellip;\">8<\/a>, je n&#8217;ai aucun exemple \u00e0\u00a0 vous fournir : avanc\u00e9e timor\u00e9e, pour le moins&#8230;<\/p>\n<p><em>Ensuite, l\u2019avant-projet interdit les fouilles \u00e0\u00a0 corps int\u00e9grales et il pr\u00e9voit la notification du droit au silence.<\/em><\/p>\n<p>\u00c7a, c&#8217;est bien. D&#8217;autant que nous avons l\u00e0\u00a0, enfin, la reconnaissance explicite du fait qu&#8217;actuellement, des fouilles \u00e0\u00a0 corps int\u00e9grales, il y en a &#8211; inconstitutionnellement toujours, donc.<\/p>\n<p><em>Enfin, il affirme le droit \u00e0\u00a0 la pr\u00e9sence d\u2019un avocat durant toute la garde \u00e0\u00a0 vue, pour toutes les gardes \u00e0\u00a0 vue de droit commun.<\/em><\/p>\n<p>Ah-ah&#8230; Bon, nous y sommes, le projet initial s&#8217;emberlificotait encore dans des tas de conditions et d&#8217;allers-retours de l&#8217;avocat, qui demeuraient rares et &#8220;en aveugle&#8221; &#8230; L\u00e0\u00a0, non, nous y serons. Bon, outre que &#8220;Synergie, t&#8217;as dr\u00f4lement bien fait de la ramener comme un gros b\u00fbcheron&#8221;, la question est : nous y serons comment ? Acc\u00e8s au dossier ? Assistance \u00e0\u00a0 toutes les auditions, avec droit d&#8217;intervention ? Non, parce qu&#8217;entre une plante en pot expos\u00e9e trente minutes, comme actuellement, et la m\u00eame, mais expos\u00e9e vingt-quatre ou quarante-huit heures, le progr\u00e8s n&#8217;est pas sensible, comprenez-vous&#8230; Confr\u00e8res, j&#8217;ignore ce que cet avant-projet contient exactement, mais l\u00e0\u00a0-dessus, plus que jamais, vigilance totale, acc\u00e8s au dossier en temps r\u00e9el et r\u00f4le actif de l&#8217;avocat devant absolument demeurer les deux pans de nos rabats !<\/p>\n<p><em>Le Conseil constitutionnel a n\u00e9anmoins reconnu que le droit \u00e0\u00a0 la pr\u00e9sence de l\u2019avocat lors des auditions peut conna\u00eetre des exceptions dans des circonstances particuli\u00e8res, pour rassembler ou conserver les preuves ou assurer la protection des personnes.<\/em><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0. Outre que je n&#8217;ai pas cette lecture de ladite d\u00e9cision, qui \u00e0\u00a0 mon sens faisait \u00e0\u00a0 ce propos r\u00e9f\u00e9rence aux proc\u00e9dures de garde \u00e0\u00a0 vue particuli\u00e8res, autres que de droit commun (terrorisme, bande organis\u00e9e, stups&#8217;, qu&#8217;elle n&#8217;a d&#8217;ailleurs pas soumises \u00e0\u00a0 r\u00e9forme, ce qui est d\u00e9solant), ce passage m&#8217;\u00e9nerve imm\u00e9diatement : pouvez-vous m&#8217;indiquer en quoi la pr\u00e9sence de l&#8217;avocat s&#8217;opposerait \u00e0\u00a0 la n\u00e9cessit\u00e9 de &#8220;rassembler ou conserver des preuves ou assurer la protection des personnes&#8221; ? S\u00e9rieusement ?<\/p>\n<p>J&#8217;en ai vraiment, vraiment, ras la toque d&#8217;\u00eatre constamment, par la police ou beaucoup plus gravement, par &#8220;mon&#8221; ministre et ses repr\u00e9sentants, soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;\u00eatre un complice objectif de mon client. J&#8217;ai choisi avocat, comme m\u00e9tier, pas d\u00e9linquant, c&#8217;est pourtant simple \u00e0\u00a0 comprendre, non, Madame la Gardienne ? Je crois, sous toutes r\u00e9serves, que vous avez vous-m\u00eame effectu\u00e9 le m\u00eame choix, il y a longtemps, non ?<\/p>\n<p><em>Le projet r\u00e9serve donc la possibilit\u00e9 pour le procureur de diff\u00e9rer cette pr\u00e9sence, \u00e0\u00a0 la demande de l\u2019officier de police judiciaire, pendant une dur\u00e9e maximale de douze heures en raison des circonstances particuli\u00e8res tendant \u00e0\u00a0 la n\u00e9cessit\u00e9 de rassembler ou de conserver les preuves.<\/em><\/p>\n<p><em>Je pense par exemple \u00e0\u00a0 un enfant enlev\u00e9 par un p\u00e9dophile et pas encore retrouv\u00e9.<\/em><\/p>\n<p>Et voil\u00e0\u00a0, l\u00e0\u00a0 on ne rit plus du tout, cet exemple est extraordinaire, et une v\u00e9ritable d\u00e9jection ! Je cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0\u00a0 le comprendre autrement qu&#8217;ainsi : &#8220;Si le p\u00e9dophile avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d&#8217;un avocat \u00e0\u00a0 ses c\u00f4t\u00e9s en garde \u00e0\u00a0 vue, on risquait de ne pas retrouver sa victime&#8221;, on est bien d&#8217;accord ?<\/p>\n<p>C&#8217;est r\u00e9pugnant, et indigne.<\/p>\n<p>\u00c7a s&#8217;appelle, Madame, de la diffamation, pure et simple, la m\u00eame que des avocats lillois sont actuellement occup\u00e9s, mandat\u00e9s par l&#8217;Ordre, \u00e0\u00a0 poursuivre en justice \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de Synergie&#8230;<\/p>\n<p>Bon sang, ici encore, sinc\u00e8rement, pouvez-vous m&#8217;expliquer, poliment ?<\/p>\n<p><em>Cela concernera en pratique un nombre limit\u00e9 de cas.<\/em><\/p>\n<p><em>C\u2019est donc la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des personnes plac\u00e9es en garde \u00e0\u00a0 vue qui pourront demander \u00e0\u00a0 b\u00e9n\u00e9ficier de la pr\u00e9sence d\u2019un avocat pendant toute la dur\u00e9e de leur garde \u00e0\u00a0 vue.<\/em><\/p>\n<p><em>Le principe est donc celui de la pr\u00e9sence de l\u2019avocat tout au long de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/em><\/p>\n<p><em>L\u2019exception \u00e9tant la possibilit\u00e9 de diff\u00e9rer cette pr\u00e9sence de 12 heures au maximum dans des circonstances particuli\u00e8res.<\/em><\/p>\n<p>C&#8217;est le parquet qui d\u00e9cidera, et j&#8217;ai vu arriver tellement d&#8217;exceptions de proc\u00e9dure devenues rapidement la r\u00e8gle, de fa\u00e7on couverte par la jurisprudence, que vous me permettrez d&#8217;\u00e9mettre toutes r\u00e9serves utiles sur cette affirmation, et de demander, au moins, \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;un juge ind\u00e9pendant soit saisi pour cette d\u00e9cision, si vraiment un justificatif de sa n\u00e9cessit\u00e9 autre qu&#8217;insultant peut m&#8217;\u00eatre fourni.<\/p>\n<p><em>Le Conseil d&#8217;\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 saisi de cet avant-projet de loi ainsi que de la 1\u00e8re partie de la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale.<\/em><\/p>\n<p>Ah bon ? Mais, euh, ce n&#8217;\u00e9tait pas gel\u00e9, cette histoire, avec toute cette &#8220;concertation&#8221;, l\u00e0\u00a0 &#8230;? Bon, ben en voil\u00e0\u00a0, un scoop, mais dites, on aurait peut-\u00eatre pu \u00eatre pr\u00e9venu en amont, non ?<\/p>\n<p><em>D\u00e8s qu\u2019il les aura examin\u00e9s, ils seront soumis au conseil des ministres puis au Parlement.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, je voulais juste faire mon petit rapport d&#8217; (premi\u00e8re d&#8217;une longue s\u00e9rie, je le sens) \u00e9tape sur cette in\u00e9luctable r\u00e9forme.<\/p>\n<p>On ne peut nier qu&#8217;elle contienne, au moins en son esprit g\u00e9n\u00e9ral, des avanc\u00e9es majeures, mais, qu&#8217;on se le dise, les avocats ne peuvent accepter que cette r\u00e9forme ne soit pas totale. Et, moins encore, qu&#8217;on s&#8217;y m\u00e9fie d&#8217;eux.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai de soup\u00e7on de principe de malhonn\u00eatet\u00e9 ni \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre des policiers, ni \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre des politiques, ni \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre du l\u00e9gislateur.<\/p>\n<p>Lorsque l&#8217;un des membres de ces groupes est cependant malhonn\u00eate, on le poursuit.<\/p>\n<p>Je demande express\u00e9ment aux m\u00eames de m&#8217;accorder le m\u00eame cr\u00e9dit, sous exactement la m\u00eame limite &#8211; \u00e9videmment.<\/p>\n<p>Et j&#8217;ai un peu honte de devoir le faire.<\/p>\n<p>Madame Alliot-Marie, vous pouvez \u00eatre la &#8220;M\u00e8re&#8221; historique d&#8217;une avanc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent de la proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise, votre nom peut passer \u00e0\u00a0 la post\u00e9rit\u00e9 comme celui de la Ministre qui aura d\u00e9finitivement rendu la garde \u00e0\u00a0 vue contradictoire, d\u00e9cente et respectueuse des principes inalt\u00e9rables du droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, et mis tous ses acteurs sur un pied d&#8217;\u00e9galit\u00e9, enfin&#8230;<\/p>\n<p>Faites-le, en respectant autant les avocats que les policiers. Et ce sera Justice.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1001\" class=\"footnote\">&#8230;Par un grand &#8220;bong&#8221; particuli\u00e8rement sonore en pleine nuit, son fils de trois ans s&#8217;\u00e9tant cass\u00e9 la figure de son lit &#8211; je crains qu&#8217;il n&#8217;ait h\u00e9rit\u00e9 de la nervosit\u00e9 de son p\u00e8re, \u00e7a nous fera un excellent p\u00e9naliste ! Ou bien un assesseur correct en correctionnelle, lequel lui aussi tombe parfois litt\u00e9ralement de sommeil, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience&#8230; [<a href=\"#identifier_0_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1001\" class=\"footnote\">Pour les jeunes qui me suivent sur FaceBook : oui, c&#8217;est du fran\u00e7ais. Comme Moli\u00e8re n&#8217;a pas de compte FaceBook et n&#8217;a jamais jou\u00e9 au foot, je vous traduis : &#8220;p&#8217;tain, trop en forme, vas-y lui sa peau c&#8217;est l&#8217;Mont Blanc, y s&#8217;met d&#8217;la cr\u00e8me ou quoi ? Sa m\u00e8re c&#8217;est Danette \u00e0\u00a0 la vanille, hin-hin-hin&#8230;&#8221; [<a href=\"#identifier_1_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1001\" class=\"footnote\">Contrairement \u00e0\u00a0 moi, qui ai pass\u00e9 hier soir une heure trente dans ma voiture coinc\u00e9 \u00e0\u00a0 un feu \u00e0\u00a0 cinq cents m\u00e8tres de chez moi, ayant d\u00fb finir par demander par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0\u00a0 la nounou de Petit M\u00f4 de bien vouloir m&#8217;apporter icelui dans ma voiture, pour qu&#8217;elle puisse repartir chez elle, op\u00e9ration effectu\u00e9e sous les regards hilares d&#8217;abrutis rev\u00eatus de rouge que j&#8217;aurais volontiers tous frapp\u00e9s jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 la mort, s&#8217;ils n&#8217;avaient \u00e9t\u00e9 plus nombreux que nous deux, et aussi plus costauds &#8211; gr\u00e9vistes manifestant hier \u00e0\u00a0 Lille non loin de la Mairie de Madame la Future Pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, je ne vous aime pas. [<a href=\"#identifier_2_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1001\" class=\"footnote\">Oui, les avocats peuvent \u00eatre \u00e0\u00a0 six endroits diff\u00e9rents en m\u00eame temps, enfin trois en l&#8217;occurrence, c&#8217;est notamment pour \u00e7a qu&#8217;ils p\u00e8tent de thunes. [<a href=\"#identifier_3_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1001\" class=\"footnote\">J&#8217;ai lu r\u00e9cemment ce qualificatif r\u00e9serv\u00e9 \u00e0\u00a0 Ma\u00eetre M\u00f4 dans un commentaire sur un petit site minable, sous la plume d&#8217;un commentateur dont j&#8217;ai soigneusement retenu le pseudonyme &#8211; il se reconna\u00eetra&#8230; [<a href=\"#identifier_4_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1001\" class=\"footnote\">Le Droit Constitutionnel, puis Administratif, s&#8217;\u00e9tudie pendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de droit, et \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, je n&#8217;allais jamais en cours, je d\u00e9couvrais, \u00e0\u00a0 la place et dans l&#8217;ordre, les myst\u00e8res et circonvolutions 1\/ des boissons alcoolis\u00e9es 2\/ des filles &#8230; [<a href=\"#identifier_5_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1001\" class=\"footnote\">Marie, \u00f4 Omnisciente M\u00e9moire de ce Blog, au secours ! [<a href=\"#identifier_6_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1001\" class=\"footnote\">Variante audacieuse et moderniste de l&#8217;expression &#8220;br\u00fble-pourpoint&#8221;, on l&#8217;aura compris &#8230; [<a href=\"#identifier_7_1001\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(Je prie mes lecteurs les plus prudes de bien vouloir excuser ce titre vulgaire et racoleur, je cherchais un jeu de M\u00f4 sur MAM en rapport avec ce qui suit, et je n&#8217;ai rien trouv\u00e9, on fera mieux une autre fois. Et puis, j&#8217;ai l&#8217;\u00e9nervement grossier, je n&#8217;y peux rien&#8230;) Pour se r\u00e9veiller de bonne humeur, voire tout guilleret, de bon matin, soit vers 4 h 30 concernant votre serviteur1, rien de tel que l&#8217;annonce officielle de la prise en compte de l&#8217;inconstitutionnalit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise, par celle, subs\u00e9quente, de l&#8217;existence d&#8217;un &#8220;avant-projet de loi&#8221; r\u00e9formant&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[36,151,276,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1001"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1001"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1001\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1001"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1001"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1001"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}