{"id":1006,"date":"2010-09-23T10:48:22","date_gmt":"2010-09-23T08:48:22","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1006"},"modified":"2010-09-23T10:48:22","modified_gmt":"2010-09-23T08:48:22","slug":"des-fois-dans-ma-tete-ca-va-mal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/des-fois-dans-ma-tete-ca-va-mal\/","title":{"rendered":"&#8220;Des fois dans ma t\u00eate, \u00e7a va mal &#8230;&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>Je ne sais pas si ce dossier m&#8217;a davantage h\u00e9riss\u00e9e ou attrist\u00e9e, lorsque je l&#8217;ai pr\u00e9par\u00e9 en vue de l&#8217;audience d&#8217;hier.<br \/>\nUn tout petit dossier de violences volontaires ayant entra\u00een\u00e9 une ITT<a href=\"#footnote_0_1006\" id=\"identifier_0_1006\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Incapacit&eacute; totale de travail.\">1<\/a> inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 huit jours, en l&#8217;occurrence un jour, l&#8217;auteur des faits \u00e9tant ainsi cit\u00e9 \u00e0\u00a0 compara\u00eetre devant le Tribunal de police.<br \/>\nLes faits se r\u00e9sument facilement : on reproche \u00e0\u00a0 Beno\u00eet d&#8217;avoir, au cours d&#8217;une &#8220;crise&#8221;, tent\u00e9 de se suicider<a href=\"#footnote_1_1006\" id=\"identifier_1_1006\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui n&rsquo;est pas une infraction, bien s&ucirc;r.\">2<\/a> puis d&#8217;\u00e9trangler son \u00e9ducatrice<a href=\"#footnote_2_1006\" id=\"identifier_2_1006\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&agrave;&nbsp;, oui, un peu quand m&ecirc;me &hellip;\">3<\/a>, qui a r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 le repousser, pas avant toutefois qu&#8217;il n&#8217;ait le temps d&#8217;imprimer \u00e0\u00a0 son cou griffures et ecchymoses.<br \/>\nLa personnalit\u00e9 de Beno\u00eet, en revanche, offre au dossier une certaine complexit\u00e9.<br \/>\n<!--more--><\/p>\n<p>Beno\u00eet est d\u00e9ficient mental, tr\u00e8s, au point qu&#8217;\u00e0\u00a0 22 ans, il n&#8217;a pas pass\u00e9 un seul jour de sa vie d&#8217;adulte hors des murs d&#8217;une institution sp\u00e9cialis\u00e9e. Enfant abandonn\u00e9 d\u00e8s la naissance par des parents eux-m\u00eames handicap\u00e9s mentaux, ballott\u00e9 de famille d&#8217;accueil en famille d&#8217;accueil, plac\u00e9 sous curatelle d\u00e8s sa majorit\u00e9, et sous traitement m\u00e9dical depuis plus longtemps qu&#8217;il ne peut s&#8217;en souvenir lui-m\u00eame (il affirme avoir <em>&#8220;toujours pris des m\u00e9dicaments, sinon \u00e7a va vraiment pas bien&#8221;<\/em>) : autant dire que le tableau est plut\u00f4t sombre.<br \/>\nSon audition par les services de gendarmerie, saisis d&#8217;une plainte par l&#8217;\u00e9ducatrice victime, correspond parfaitement \u00e0\u00a0 ce que l&#8217;on peut attendre d&#8217;un tel profil :<\/p>\n<p><em>&#8220;Pour quelles raisons menaciez-vous de vous trancher les veines ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Je n&#8217;\u00e9tais pas bien, je ne sais pas pourquoi. M\u00eame moi, j&#8217;ai du mal \u00e0\u00a0 me comprendre. J&#8217;ai p\u00e9t\u00e9 les plombs, je me suis tap\u00e9 partout.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Que s&#8217;est-il pass\u00e9 avec Caroline ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Je ne sais pas, je ne me rappelle pas, mais je n&#8217;ai pas pu l&#8217;\u00e9trangler. C&#8217;est peut-\u00eatre en me d\u00e9battant ? C&#8217;est mon \u00e9ducatrice de groupe, je suis bien avec elle. Je vous promets, Monsieur, je ne peux pas lui faire du mal. Je crois qu&#8217;il faut que je quitte l&#8217;\u00e9tablissement vite, sinon \u00e0\u00a0 qui encore je vais faire du mal ? Si je reste, je sens que &#8230; je vais encore p\u00e9ter un c\u00e2ble.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Etiez-vous conscient de ce que vous faisiez ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non. Je ne sais pas pourquoi j&#8217;ai fait \u00e7a. J&#8217;\u00e9tais tr\u00e8s en col\u00e8re. Je sais que frapper quelqu&#8217;un, c&#8217;est tr\u00e8s grave.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Faites-vous souvent des crises ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; De temps en temps.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Te souviens-tu de tout ce qui se passe quand tu es en \u00e9tat de crise ?<a href=\"#footnote_3_1006\" id=\"identifier_3_1006\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Passage au tutoiement, que les enqu&ecirc;teurs ne cherchent m&ecirc;me pas &agrave;&nbsp; dissimuler : l&rsquo;audition a d&ucirc; &ecirc;tre difficile &hellip;\">4<\/a> <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non. C&#8217;est Caroline qui m&#8217;a dit que j&#8217;avais commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9trangler. Je ne sais pas, je me rappelle que je me tapais la t\u00eate contre les murs et je me donnais des coups.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Qu&#8217;envisages-tu de faire dor\u00e9navant ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Je ne sais pas, je crois que je vais devoir quitter le foyer. Si je peux, j&#8217;essayerai d&#8217;aller dans le CAT o\u00f9 il y a mon p\u00e8re, je pourrais \u00eatre pr\u00e8s de lui. Je m&#8217;excuse aupr\u00e8s de tout le monde, je ne recommencerai plus. Des fois dans ma t\u00eate, \u00e7a va mal &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je veux bien le croire.<br \/>\nLe t\u00e9moignage de l&#8217;\u00e9ducatrice conforte la version de Beno\u00eet :<\/p>\n<p><em>&#8220;Il a pass\u00e9 la matin\u00e9e avec moi, et en passant \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9 d&#8217;un chariot, il s&#8217;est apparemment empar\u00e9 d&#8217;un couteau. Arriv\u00e9 en salle de repos, il s&#8217;est mis \u00e0\u00a0 hurler, \u00e0\u00a0 se cogner violemment aux murs, \u00e0\u00a0 donner des coups de pied aux radiateurs, puis il a mis le couteau sur son poignet, s&#8217;est \u00e9gratign\u00e9 avant de poser le couteau sur sa gorge. Je le lui ai arrach\u00e9, il a couru partout en balan\u00e7ant les chaises, je lui ai dit de se calmer. Il m&#8217;a saut\u00e9 dessus, attrap\u00e9e au cou \u00e0\u00a0 l&#8217;aide de ses mains et a serr\u00e9 de chaque c\u00f4t\u00e9. Il serrait et avait de la force. J&#8217;ai essay\u00e9 d&#8217;\u00e9carter son bras avec mon coude et y suis parvenue avant m\u00eame que mes coll\u00e8gues n&#8217;interviennent.<\/em><\/p>\n<p><em>Il est d\u00e9ficient mental et a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 \u00e0\u00a0 la naissance. Aujourd&#8217;hui, il voulait se suicider, disant qu&#8217;il fallait qu&#8217;il soit intern\u00e9 en CHS, sinon il allait devoir mourir. Je ne crois pas qu&#8217;il aurait pu aller jusqu&#8217;au bout. Mais je sais qu&#8217;il peut \u00eatre violent. Je crois qu&#8217;il a d\u00e9j\u00e0\u00a0 essay\u00e9 d&#8217;\u00e9trangler quelqu&#8217;un dans un autre \u00e9tablissement.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Selon vous, \u00e9tait-il conscient de ses actes ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Pour la tentative de suicide oui, mais de s&#8217;en prendre \u00e0\u00a0 moi, non. On se conna\u00eet bien, il sait que je peux facilement prendre le dessus sur lui, et d&#8217;ailleurs je l&#8217;ai fait. L\u00e0\u00a0, ce n&#8217;\u00e9tait pas lui, c&#8217;\u00e9tait quelqu&#8217;un d&#8217;autre. A chaque fois qu&#8217;il est en crise, il le dit lui-m\u00eame et on le voit : il a des pulsions et ce n&#8217;est pas lui.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Avez-vous la volont\u00e9 de d\u00e9poser une plainte ? <\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Oui, c&#8217;est pour montrer \u00e0\u00a0 Beno\u00eet qu&#8217;il y a des choses \u00e0\u00a0 ne pas faire, comme lever la main sur quelqu&#8217;un, car ce n&#8217;est pas bien.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>\u00c7a y est, je suis \u00e9nerv\u00e9e.<br \/>\nJe suis d\u00e9sol\u00e9e, Madame, mais le Tribunal de police n&#8217;est pas un lieu d&#8217;\u00e9ducation des majeurs prot\u00e9g\u00e9s. Le r\u00f4le d&#8217;une juridiction r\u00e9pressive n&#8217;est pas de &#8220;doubler&#8221; l&#8217;enseignement des r\u00e8gles sociales des institutions sp\u00e9cialis\u00e9es. Beno\u00eet sait-il seulement ce qu&#8217;est un tribunal ? Une contravention ? Un Procureur, un juge ? J&#8217;en doute s\u00e9rieusement. Et si, par surcroit, il n&#8217;\u00e9tait &#8220;pas lui-m\u00eame&#8221; au moment des faits, je vois encore moins quelle le\u00e7on vous entendez lui donner par ce passage en jugement.<\/p>\n<p>Je passe \u00e0\u00a0 la lecture de l&#8217;expertise, dont les conclusions sont les suivantes : l&#8217;infraction qui est reproch\u00e9e au sujet est en relation avec les troubles de sa personnalit\u00e9 (impulsivit\u00e9, agressivit\u00e9 sous-jacente, troubles du jugement)<a href=\"#footnote_4_1006\" id=\"identifier_4_1006\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&Eacute;tonnant, non ?\">5<\/a> . Le sujet pr\u00e9sente une dangerosit\u00e9 potentielle en milieu institutionnel du fait de son intol\u00e9rance \u00e0\u00a0 la frustration et de ses troubles du jugement. Malgr\u00e9 son d\u00e9ficit intellectuel, Beno\u00eet est accessible \u00e0\u00a0 une sanction p\u00e9nale dont il peut comprendre le sens. Il ne peut vivre qu&#8217;en milieu prot\u00e9g\u00e9 et au mieux, si ses troubles du comportement parviennent \u00e0\u00a0 r\u00e9gresser sous l&#8217;influence de son traitement actuel, \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un ESAT. Au moment des faits, le sujet \u00e9tait sous l&#8217;empire d&#8217;une crise d&#8217;agitation ayant alt\u00e9r\u00e9 son discernement et le contr\u00f4le de ses actes au sens de l&#8217;article 122-1 du Code p\u00e9nal.<br \/>\n&#8220;Alt\u00e9ration&#8221; et non &#8220;abolition&#8221;, bien s\u00fbr. Le &#8220;diagnostic&#8221; d&#8217;abolition est rare, m\u00eame quand quelqu&#8217;un ne se souvient m\u00eame plus des faits commis (commis, qui plus est, au cours d&#8217;une tentative de suicide), et que la victime affirme que l&#8217;int\u00e9ress\u00e9, qu&#8217;elle conna\u00eet bien, n&#8217;\u00e9tait pas lui-m\u00eame \u00e0\u00a0 cet instant &#8230;<br \/>\nBon, je verrai bien ce que donnera l&#8217;audience.<\/p>\n<p>A l&#8217;appel de son nom, Beno\u00eet vient \u00e0\u00a0 la barre, les yeux riv\u00e9s au sol, la main serr\u00e9e sur celle de son curateur, qui l&#8217;obligera \u00e0\u00a0 la l\u00e2cher en arrivant devant moi. Je vois ses doigts chercher dans le vide pendant qu&#8217;il r\u00e9pond par monosyllabes \u00e0\u00a0 mes questions, en qu\u00eatant du regard le soutien et l&#8217;approbation de son accompagnant, mais surtout de la victime, pr\u00e9sente dans la salle, sur le banc des parties civiles. Je r\u00e9alise qu&#8217;il doit \u00eatre davantage habitu\u00e9 \u00e0\u00a0 la pr\u00e9sence de Caroline, qui est son \u00e9ducatrice r\u00e9f\u00e9rente, qu&#8217;il ne conna\u00eet peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien son curateur (qui appartient \u00e0\u00a0 l&#8217;organisme charg\u00e9 de la mesure de protection de Beno\u00eet), et qu&#8217;il ne comprend peut-\u00eatre pas pourquoi elle ne vient pas pr\u00e8s de lui &#8230;<br \/>\nSur les faits, il n&#8217;a rien de plus \u00e0\u00a0 dire que lors de l&#8217;enqu\u00eate. Il ne s&#8217;en souvient pas.<br \/>\nSur son comportement depuis, il dit avoir <em>&#8220;\u00e9t\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;h\u00f4pital&#8221;<\/em> (le curateur pr\u00e9cise qu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 en CHS pendant pr\u00e8s d&#8217;un mois \u00e0\u00a0 la suite des faits), mais <em>&#8220;depuis \u00e7a va mieux, plus rien ! Je prends les m\u00e9dicaments, je me tiens bien &#8230;&#8221;.<\/em><\/p>\n<p>Caroline confirme d&#8217;ailleurs que Beno\u00eet semble tr\u00e8s effray\u00e9 par l&#8217;\u00e9ventualit\u00e9 d&#8217;un changement d&#8217;\u00e9tablissement (il vit dans celui-ci depuis plus de trois ans), le transfert dans celui qui h\u00e9berge d\u00e9j\u00e0\u00a0 son p\u00e8re n&#8217;\u00e9tant de toutes fa\u00e7ons pas \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre du jour, et qu&#8217;il lui a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 qu&#8217;il pourrait rester au foyer \u00e0\u00a0 condition de ne plus faire de b\u00eatises. Pour sa part, elle ne se constitue pas partie civile, puisqu&#8217;ainsi qu&#8217;elle l&#8217;avait d\u00e9clar\u00e9 devant les gendarmes, elle veut juste qu&#8217;il retienne la le\u00e7on et sache d\u00e9sormais que l&#8217;on peut \u00eatre puni si l&#8217;on fait du mal aux autres.<br \/>\nJ&#8217;indique alors (courtoisement, mais quand m\u00eame) que le Tribunal de police a pour but de sanctionner les contraventions, et non d&#8217;\u00f4ter aux majeurs prot\u00e9g\u00e9s l&#8217;envie de <em>&#8220;faire des b\u00eatises&#8221;. <\/em>Elle me r\u00e9pond que Beno\u00eet l&#8217;a tr\u00e8s bien compris. Ah bon ? Il ne se rappelle plus les faits, mais il a compris qu&#8217;ils constituaient une infraction ?&#8230;<\/p>\n<p>Je donne la parole au Minist\u00e8re public, qui requiert, compte tenu des \u00e9l\u00e9ments relev\u00e9s par l&#8217;expert-psychiatre (et probablement aussi de l&#8217;insolvabilit\u00e9 totale de Beno\u00eet), le prononc\u00e9 d&#8217;une amende avec sursis.<br \/>\nL&#8217;avocat de Beno\u00eet plaide la relaxe, me rappelant que je ne suis pas tenue par les conclusions de l&#8217;expertise et que je peux d\u00e9cider souverainement que le pr\u00e9venu a vu son discernement et le contr\u00f4le de ses actes abolis du fait de l&#8217;\u00e9tat qui \u00e9tait le sien au moment de la commission des faits.<br \/>\nJe demande \u00e0\u00a0 Beno\u00eet, occup\u00e9 \u00e0\u00a0 tripoter la main de son curateur sur le banc de la d\u00e9fense, s&#8217;il a compris les r\u00e9quisitions du Procureur (il me regarde, oeil rond et bouche ouverte), et s&#8217;il a quelque chose \u00e0\u00a0 ajouter pour sa d\u00e9fense. Il regarde son curateur, Caroline, et me dit : <em>&#8220;Je veux rester au foyer&#8221;.<br \/>\n<\/em>Je mets la d\u00e9cision en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et suspends l&#8217;audience.<\/p>\n<p>Je ne suis effectivement pas tenue par les conclusions de l&#8217;expert.<br \/>\nJe suis persuad\u00e9e de l&#8217;irresponsabilit\u00e9 de Beno\u00eet.<br \/>\nJe retourne en salle d&#8217;audience, d\u00e9clare Beno\u00eet <em>&#8220;p\u00e9nalement irresponsable en raison du trouble psychique ou neuropsychique ayant aboli son discernement ou le contr\u00f4le de ses actes au moment des faits&#8221;, <\/em>selon la formule consacr\u00e9e. Il me demande si c&#8217;est fini et s&#8217;il peut rentrer. Il me dit merci et au revoir, et sort de la salle d&#8217;audience en tenant la main de Caroline.<br \/>\nBeno\u00eet n&#8217;avait rien \u00e0\u00a0 faire devant moi.<br \/>\nJ&#8217;en ai assez qu&#8217;on me demande de juger des gens comme lui.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1006\" class=\"footnote\">Incapacit\u00e9 totale de travail. [<a href=\"#identifier_0_1006\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1006\" class=\"footnote\">Ce qui n&#8217;est pas une infraction, bien s\u00fbr. [<a href=\"#identifier_1_1006\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1006\" class=\"footnote\">L\u00e0\u00a0, oui, un peu quand m\u00eame &#8230; [<a href=\"#identifier_2_1006\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1006\" class=\"footnote\">Passage au tutoiement, que les enqu\u00eateurs ne cherchent m\u00eame pas \u00e0\u00a0 dissimuler : l&#8217;audition a d\u00fb \u00eatre difficile &#8230; [<a href=\"#identifier_3_1006\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1006\" class=\"footnote\">\u00c9tonnant, non ? [<a href=\"#identifier_4_1006\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je ne sais pas si ce dossier m&#8217;a davantage h\u00e9riss\u00e9e ou attrist\u00e9e, lorsque je l&#8217;ai pr\u00e9par\u00e9 en vue de l&#8217;audience d&#8217;hier. Un tout petit dossier de violences volontaires ayant entra\u00een\u00e9 une ITT1 inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 huit jours, en l&#8217;occurrence un jour, l&#8217;auteur des faits \u00e9tant ainsi cit\u00e9 \u00e0\u00a0 compara\u00eetre devant le Tribunal de police. Les faits se r\u00e9sument facilement : on reproche \u00e0\u00a0 Beno\u00eet d&#8217;avoir, au cours d&#8217;une &#8220;crise&#8221;, tent\u00e9 de se suicider2 puis d&#8217;\u00e9trangler son \u00e9ducatrice3, qui a r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 le repousser, pas avant toutefois qu&#8217;il n&#8217;ait le temps d&#8217;imprimer \u00e0\u00a0 son cou griffures et ecchymoses. La personnalit\u00e9&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[180,190,218],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1006"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1006"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1006\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1006"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1006"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1006"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}