{"id":1009,"date":"2010-09-30T15:25:02","date_gmt":"2010-09-30T13:25:02","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1009"},"modified":"2010-09-30T15:25:02","modified_gmt":"2010-09-30T13:25:02","slug":"confreres-48-heure-sans-dormir-ca-vous-tente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/confreres-48-heure-sans-dormir-ca-vous-tente\/","title":{"rendered":"Confr\u00e8res, 48 heures sans dormir, \u00e7a vous tente ?"},"content":{"rendered":"<p>[Ci-dessous copie du mail, et de son annexe, que je viens d&#8217;adresser \u00e0\u00a0 mon B\u00e2tonnier bien-aim\u00e9, qui a d\u00e9cid\u00e9, avec quelques autres, de prendre le probl\u00e8me de la garde \u00e0\u00a0 vue et de sa vraie-fausse r\u00e9forme programm\u00e9e, dont je vous parlais ici, \u00e0\u00a0 bras le corps, en offrant son Barreau en <a href=\"http:\/\/www.lavoixdunord.fr\/Locales\/Lille\/actualite\/Secteur_Lille\/2010\/09\/30\/article_les-avocats-veulent-faire-de-lille-un-si.shtml\" target=\"_blank\">sacrifice rituel de test<\/a>, et en se dotant d&#8217;un outil contre-proposant performant, noble, et fiable (et beau et sympa, aussi): moi !]<\/p>\n<p>Lille, le 30 septembre 2010<\/p>\n<p>Monsieur le B\u00e2tonnier,<\/p>\n<p>Gr\u00e2ce, tr\u00e8s clairement, \u00e0\u00a0 mes nuits d&#8217;insomnie, et au fait que je n&#8217;ai pratiquement plus de clients, j&#8217;ai donc, comme convenu, r\u00e9\u00e9crit en totalit\u00e9 le projet de loi de Madame Alliot-Marie relatif \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue de droit commun, en France, \u00e0\u00a0 une \u00e8re avanc\u00e9e du D\u00e9veloppement Humain, comme le sont para\u00eet-il les ann\u00e9es 2010 et suivantes&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Vous trouverez en pi\u00e8ces jointes, pour m\u00e9moire le projet lui-m\u00eame, ainsi que ma version &#8211; en toute modestie, vous me connaissez.<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9cris &#8220;r\u00e9\u00e9crit en totalit\u00e9&#8221;, mais c&#8217;est inexact : je ne me suis pas farci les &#8220;dispositions de coordination&#8221; finales, qui ne modifiaient pas le fond des choses<a href=\"#footnote_0_1009\" id=\"identifier_0_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"je les modifierai avec plaisir d&egrave;s l&rsquo;adoption du projet, mais l&agrave;&nbsp; non, m&ecirc;me un &ldquo;commis d&rsquo;office&rdquo; peut faire jouer une clause de conscience, et la mienne refusait ce travail suppl&eacute;mentaire pour l&rsquo;instant encore inutile&hellip;\">1<\/a> et dont, pour tout dire, l&#8217;on se fout donc.<\/p>\n<p>Vous savez qu&#8217;il circule un bruit assourdissant aux termes duquel nous perdrions prochainement<a href=\"#footnote_1_1009\" id=\"identifier_1_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"c&rsquo;est une formule, &eacute;videmment\">2<\/a>, \u00e0\u00a0 la t\u00eate du Minist\u00e8re dans lequel nous autres, avocats de base, tentons quotidiennement de continuer \u00e0\u00a0 survivre, celui de la Justice, Madame Alliot-Marie, au profit<a href=\"#footnote_2_1009\" id=\"identifier_2_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"c&rsquo;en est clairement une autre\">3<\/a> de Monsieur Brice Hortefeux, dont de r\u00e9centes d\u00e9clarations relatives \u00e0\u00a0 de non moins r\u00e9centes id\u00e9es qu&#8217;il aurait sur, en vrac<a href=\"#footnote_3_1009\" id=\"identifier_3_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"comme manifestement &ccedil;a lui est venu\">4<\/a> l&#8217;application des peines, l&#8217;audience correctionnelle, le contentieux de la d\u00e9tention, les juges, les avocats, la torture, le r\u00e9tablissement de la peine de mort, si possible lente et douloureuse, la justice des hommes pour les hommes et par les \u00e9lecteurs, etc&#8230; me laissent augurer quels paroxysmes d&#8217;Humanit\u00e9, de Justice et d&#8217;\u00c9quilibre des Armes dans le respect des Droits de la D\u00e9fense, nous allons probablement vivre dans les mois \u00e0\u00a0 venir<a href=\"#footnote_4_1009\" id=\"identifier_4_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"lesquels, ainsi il est vrai que des rentr&eacute;es d&rsquo;argent filiformes, m&rsquo;incitent fortement &agrave;&nbsp; abandonner mon m&eacute;tier au profit de celui que cet homme, ainsi pour &ecirc;tre juste que toute une partie du gouvernement, manifestement, croit de toute fa&ccedil;on que j&rsquo;exerce d&eacute;j&agrave;&nbsp; : d&eacute;linquant\">5<\/a> : je dis<a href=\"#footnote_5_1009\" id=\"identifier_5_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"en-dehors de &ldquo;Au secours !&rdquo; et &ldquo;Aux abris !&rdquo;, &eacute;videmment&hellip;\">6<\/a> qu&#8217;il faut faire vite, et balancer ce projet d&#8217;urgence, publiquement, et en plein dans leur face \u00e0\u00a0 tous. Voil\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Ce nouveau projet, ou contre-projet<a href=\"#footnote_6_1009\" id=\"identifier_6_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"dont j&rsquo;esp&egrave;re seulement, vous remerciant de faire le n&eacute;cessaire en ce sens, qu&rsquo;il porte un jour mon nom, d&rsquo;abord par orgueil pur, et ensuite pour laisser &agrave;&nbsp; mes enfants le souvenir d&rsquo;un homme qui aura enfin &eacute;tabli l&rsquo;&eacute;galit&eacute; des armes et l&rsquo;objectivit&eacute; judiciaire dans la garde &agrave;&nbsp; vue fran&ccedil;aise, rien de moins, moment historique qui aurait pu et d&ucirc; &ecirc;tre le fait d&rsquo;un autre homme, Mich&egrave;le Alliot-Marie, mais il a loup&eacute; le coche, tant pis pour lui ! Elle, oui, d&rsquo;accord.\">7<\/a>, fait je crois table rase des difficult\u00e9s pos\u00e9es par celui de notre illustre cons\u0153ur (car oui, c&#8217;en est une, la r\u00e9daction de la chose impliquant donc n\u00e9cessairement qu&#8217;elle se m\u00e9fi\u00e2t d&#8217;elle-m\u00eame !), et, tr\u00eave de rigolade, en voici les points essentiels, dont chacun suffisait pour que la moindre de nos organisations cens\u00e9ment repr\u00e9sentatives r\u00e9sist\u00e2t ardemment, au lieu de b\u00ealer \u00e0\u00a0 la suppos\u00e9e &#8220;grande avanc\u00e9e&#8221; sans avoir lu le texte :<\/p>\n<p>&#8211; suppression de l&#8217;audition libre ; pour permettre des gardes \u00e0\u00a0 vue r\u00e9duites, instauration de deux r\u00e9gimes, nantis des m\u00eames droits, garde \u00e0\u00a0 vue dite &#8220;courte&#8221; et garde \u00e0\u00a0 vue &#8220;longue&#8221;, selon que l&#8217;on est soup\u00e7onn\u00e9 ou soup\u00e7onn\u00e9 avec crit\u00e8res pr\u00e9cis ; simple audition dans le premier cas, mais avec droits ;<\/p>\n<p>&#8211; contr\u00f4le du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention sur toute la garde \u00e0\u00a0 vue longue (exigence europ\u00e9enne d&#8217;un magistrat autonome pour ce faire, et retrait \u00e0\u00a0 la partie poursuivante du droit de s&#8217;autog\u00e9rer sur ce plan) ;<\/p>\n<p>&#8211; avocat pr\u00e9sent mais avec libre acc\u00e8s \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure et au client, assistant \u00e0\u00a0 tous actes impliquant directement ce dernier, avec possibilit\u00e9 d&#8217;intervention calqu\u00e9e sur celle dont on dispose devant le juge d&#8217;instruction ;<\/p>\n<p>&#8211; suppression pure et simple des possibilit\u00e9s pour le parquet d&#8217;interdire l&#8217;avocat, ou l&#8217;acc\u00e8s au dossier ;<\/p>\n<p>&#8211; tant que j&#8217;y \u00e9tais, possibilit\u00e9 pour la famille ou les proches de d\u00e9signer l&#8217;avocat.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;est quand m\u00eame pas compliqu\u00e9, bon sang&#8230;<\/p>\n<p>Bon, \u00e7a m\u00e9riterait probablement une relecture pointilleuse, mais dans l&#8217;ensemble tous nos grands vrais combats y sont, et tout se tient \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s je crois &#8211; sans pour autant tomber dans les travers de certains pr\u00e9c\u00e9dents projets qui r\u00e9volutionnaient trop tout de suite.<\/p>\n<p>Peu importent au fond les \u00e9ventuelles incorrections du projet : il contient en tout cas les \u00e9l\u00e9ments essentiels sur lesquels, si j&#8217;\u00e9tais Chef des Avocats de la France, je refuserai la moindre transaction ou le moindre compromis &#8211; le gouvernement actuel conna\u00eet le concept.<\/p>\n<p>Et ce sera justice !<\/p>\n<p>Votre \u00e9ternellement et super d\u00e9vou\u00e9,<\/p>\n<p>[Mon vrai nom]<\/p>\n<p>PS 1 : Ma\u00eetre M\u00f4<a href=\"#footnote_7_1009\" id=\"identifier_7_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"bien que vous n&rsquo;ayez toujours pas r&eacute;pondu &agrave;&nbsp; sa demande d&rsquo;inscription virtuelle au Barreau de Lille&hellip;\">8<\/a> va publier la copie de cette lettre et de ses annexes, si vous n&#8217;y voyez pas d&#8217;inconv\u00e9nient : \u00e7a me fera un souvenir&#8230;<\/p>\n<p>PS 2 : C&#8217;est du boulot, tout \u00e7a, et, par le plus grand des hasards, il se trouve que je suis en retard dans le paiement de mes cotisations ordinales&#8230; Si vous en \u00eates d&#8217;accord, on consid\u00e8re que nous sommes quittes ?<\/p>\n<p>(Comme je ne sais malheureusement pas ci-jointer des textes au format Word ou m\u00eame RTF sur un blog, je vous place, pour m\u00e9moire, <a href=\"http:\/\/www.la-croix.com\/illustrations\/Multimedia\/Actu\/2010\/9\/7\/gav.pdf\" target=\"_blank\">le lien<\/a> vers le projet d&#8217;origine, et, pour ceux qui auront le courage, mais rien d&#8217;obligatoire, je n&#8217;y dis rien de dr\u00f4le<a href=\"#footnote_8_1009\" id=\"identifier_8_1009\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, j&rsquo;esp&egrave;re !\">9<\/a>, je vous copie\/colle carr\u00e9ment mon propre projet in extenso ci-dessous.)<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>PROJET DE LOI <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">tendant \u00e0\u00a0 limiter et \u00e0\u00a0 encadrer les gardes \u00e0\u00a0 vue<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">CHAPITRE I<sup>ER <\/sup><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>D<\/strong><strong>ISPOSITIONS RELATIVES A LA GARDE A VUE <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Article 1<sup>er <\/sup><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Apr\u00e8s l\u2019article 73 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, sont ins\u00e9r\u00e9es les dispositions suivantes :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Section 2 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><em>Garde \u00e0\u00a0 vue <\/em><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Sous-section 1 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>D\u00e9finition, conditions, r\u00e9gimes <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>et modalit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rales de la garde \u00e0\u00a0 vue <\/em><br \/>\n<em>Art. 73-1. <\/em>&#8211; Toute personne \u00e0\u00a0 l\u2019encontre de laquelle il existe des raisons plausibles de soup\u00e7onner qu\u2019elle a commis ou tent\u00e9 de commettre une infraction est pr\u00e9sum\u00e9e innocente, mais ne peut faire l&#8217;objet d&#8217;une audition par les enqu\u00eateurs que plac\u00e9e sous le r\u00e9gime de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Son proc\u00e8s-verbal d\u2019audition mentionne si la personne est venue librement sur les lieux de son audition, ou pas, et si dans l&#8217;affirmative elle accepte d\u2019\u00eatre entendue, ou pas.<\/p>\n<p>Si elle l&#8217;accepte, sa garde \u00e0\u00a0 vue, dite &#8220;courte&#8221;, lui est notifi\u00e9e.<\/p>\n<p>Cette garde \u00e0\u00a0 vue sera limit\u00e9e au temps strictement n\u00e9cessaire \u00e0\u00a0 son audition, laquelle ne pourra en tout \u00e9tat de cause exc\u00e9der une dur\u00e9e de quatre heures, apr\u00e8s quoi la garde \u00e0\u00a0 vue courte prend fin.<\/p>\n<p>Si elle refuse, ou si les conditions pr\u00e9vues par l\u2019article 73-4 sont r\u00e9unies, sa garde \u00e0\u00a0 vue &#8220;longue&#8221; lui est notifi\u00e9e.<\/p>\n<p><em>Art. 73-2. <\/em>&#8211; Les dispositions de l\u2019article 73-1 relatives \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue courte ne sont pas applicables lorsque la personne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e, \u00e0\u00a0 l&#8217;unique exception de l&#8217;interpellation d&#8217;une personne en \u00e9tat d&#8217;ivresse, qui peut, dans les termes de l&#8217;article 73-1, opter pour la garde \u00e0\u00a0 vue courte \u00e0\u00a0 l\u2019issue de son placement en chambre de s\u00fbret\u00e9 en raison de son \u00e9tat d\u2019ivresse, conform\u00e9ment aux dispositions de l\u2019article L. 3341-1 du code de la sant\u00e9 publique.<\/p>\n<p><em>Art. 73-3. &#8211; <\/em>La garde \u00e0\u00a0 vue longue constitue une mesure de contrainte par laquelle une personne est, dans les conditions, selon les modalit\u00e9s et pour les dur\u00e9es pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente section, maintenue contre sa volont\u00e9 \u00e0\u00a0 la disposition des enqu\u00eateurs au cours de l\u2019enqu\u00eate.<\/p>\n<p><em>Art. 73-4. &#8211; <\/em>Il ne peut \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 au placement en garde \u00e0\u00a0 vue longue d\u2019une personne que lorsque les conditions suivantes sont remplies :<\/p>\n<p>1\u00b0 Il existe une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner que la personne a commis ou tent\u00e9 de commettre un crime ou un d\u00e9lit puni d\u2019une peine d\u2019emprisonnement.<\/p>\n<p>2\u00b0 Cette mesure est indispensable pour les n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019enqu\u00eate ou pour le recueil de tout \u00e9l\u00e9ment permettant au procureur de la R\u00e9publique de d\u00e9cider des suites de la proc\u00e9dure, en ce qu\u2019elle permet soit :<\/p>\n<p>&#8211; de garantir le maintien de la personne \u00e0\u00a0 la disposition des enqu\u00eateurs ou sa pr\u00e9sentation ult\u00e9rieure devant le procureur de la R\u00e9publique ;<\/p>\n<p>&#8211; d\u2019emp\u00eacher que la personne ne modifie les preuves ou indices mat\u00e9riels ;<\/p>\n<p>&#8211; d\u2019emp\u00eacher que la personne ne fasse pression sur les t\u00e9moins ou les victimes ainsi que sur leur famille ;<\/p>\n<p>&#8211; d\u2019emp\u00eacher que la personne ne se concerte avec d\u2019autres personnes susceptibles d\u2019\u00eatre ses coauteurs ou complices ;<\/p>\n<p>&#8211; de mettre en \u0153uvre des mesures destin\u00e9es \u00e0\u00a0 faire cesser l\u2019infraction.<\/p>\n<p><em>Art. 73-5. <\/em> Quel que soit le r\u00e9gime de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue est inform\u00e9e au d\u00e9but de son audition :<\/p>\n<p>1\u00b0 De la nature et de la date pr\u00e9sum\u00e9e de l\u2019infraction dont elle est soup\u00e7onn\u00e9e.<\/p>\n<p>2\u00b0Qu\u2019elle a le choix, apr\u00e8s avoir d\u00e9clin\u00e9 son identit\u00e9, de faire des d\u00e9clarations, de r\u00e9pondre aux questions qui lui sont pos\u00e9es ou de se taire.<\/p>\n<p><em>Art. 73-6. &#8211; <\/em>Quel que soit le r\u00e9gime de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue b\u00e9n\u00e9ficie des droits suivants :<\/p>\n<p>&#8211; droit d\u2019\u00eatre inform\u00e9e sur la mesure dont elle fait l\u2019objet conform\u00e9ment aux dispositions de l\u2019article 73-15 ;<\/p>\n<p>&#8211; droit de faire pr\u00e9venir un proche et son employeur conform\u00e9ment aux dispositions de l\u2019article 73-16 ;<\/p>\n<p>&#8211; droit \u00e0\u00a0 \u00eatre examin\u00e9e par un m\u00e9decin conform\u00e9ment aux dispositions de l\u2019article 73-17 ;<\/p>\n<p>&#8211; droit \u00e0\u00a0 b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019assistance d\u2019un avocat conform\u00e9ment aux dispositions des articles 73-18 \u00e0\u00a0 73-20.<\/p>\n<p><em>Art. 73-7. &#8211; <\/em>Toute garde \u00e0\u00a0 vue doit se d\u00e9rouler dans des conditions mat\u00e9rielles assurant le respect de la dignit\u00e9 de la personne.<\/p>\n<p>Seules peuvent lui \u00eatre impos\u00e9es, en cas de garde \u00e0\u00a0 vue longue, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 strictement n\u00e9cessaires, conform\u00e9ment aux dispositions des articles 73-23 et 73-24.<\/p>\n<p><em>Art. 73-8. &#8211; <\/em>La garde \u00e0\u00a0 vue longue s\u2019ex\u00e9cute sous le contr\u00f4le du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention.<\/p>\n<p>Ce magistrat appr\u00e9cie si le maintien de la personne en garde \u00e0\u00a0 vue et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, la prolongation de cette mesure sont n\u00e9cessaires \u00e0\u00a0 l\u2019enqu\u00eate et proportionn\u00e9s \u00e0\u00a0 la gravit\u00e9 des faits que la personne est suspect\u00e9e d\u2019avoir commis.<\/p>\n<p>Il assure la sauvegarde des droits reconnus par la loi \u00e0\u00a0 la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Il peut ordonner \u00e0\u00a0 tout moment que la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue soit pr\u00e9sent\u00e9e devant lui ou remise en libert\u00e9.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Sous-section 2 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Placement en garde \u00e0\u00a0 vue longue et dur\u00e9e de la mesure <\/em><br \/>\n<em>Art. 73-9. &#8211; <\/em>Seul un officier de police judiciaire peut d\u2019office ou sur instruction du procureur de la R\u00e9publique, placer en garde \u00e0\u00a0 vue longue une personne lorsque les conditions pr\u00e9vues par l\u2019article 73-4 sont r\u00e9unies.<\/p>\n<p>L\u2019officier de police judiciaire en informe par tout moyen le procureur de la R\u00e9publique d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure.<\/p>\n<p>Il l\u2019avise de la qualification des faits qu\u2019il a notifi\u00e9e \u00e0\u00a0 la personne. Cette qualification peut \u00eatre modifi\u00e9e par le procureur de la R\u00e9publique.<\/p>\n<p>A la demande du procureur de la R\u00e9publique, l\u2019officier de police judiciaire lui donne connaissance des raisons qui justifient le placement en garde \u00e0\u00a0 vue longue de la personne.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s la premi\u00e8re audition de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, le procureur de la R\u00e9publique, s&#8217;il ne met pas fin \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue, saisit sans d\u00e9lai, au moyen d&#8217;un \u00e9crit motiv\u00e9 sur le fondement du pr\u00e9sent article et des crit\u00e8res d\u00e9finis par l&#8217;article 73-4, le juge des libert\u00e9s et la d\u00e9tention, d&#8217;une demande d&#8217;autorisation de poursuite de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Ce magistrat peut lui demander de lui transmettre en outre une copie du proc\u00e8s-verbal de la premi\u00e8re audition de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Il rend, \u00e0\u00a0 r\u00e9ception, une d\u00e9cision imm\u00e9diate autorisant la poursuite de la mesure, ou y mettant imm\u00e9diatement fin.<\/p>\n<p>Son autorisation est valable pour le d\u00e9lai de vingt-quatre heures d\u00e9fini par l&#8217;article 73-10, et devra, en cas de prolongation d\u00e9finie par le m\u00eame article, \u00eatre renouvel\u00e9e selon les m\u00eames formes, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention pouvant alors se faire communiquer tous les proc\u00e8s-verbaux d&#8217;auditions et de confrontations de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Il peut \u00e9galement demander \u00e0\u00a0 ce que la personne lui soit pr\u00e9sent\u00e9e pr\u00e9alablement, cette pr\u00e9sentation pouvant intervenir par un moyen de communication audiovisuelle.<\/p>\n<p>Ce renouvellement sera valable pour les douze premi\u00e8res heures de prolongation, et devra \u00eatre renouvel\u00e9, dans les m\u00eames formes, pour les douze derni\u00e8res heures de garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p><em>Art. 73-10. &#8211; <\/em>La dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue longue ne peut exc\u00e9der vingt-quatre heures.<\/p>\n<p>Toutefois, si les n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019enqu\u00eate le justifient, la garde \u00e0\u00a0 vue peut \u00eatre prolong\u00e9e pour un nouveau d\u00e9lai de vingt-quatre heures au plus, sur autorisation \u00e9crite du procureur de la R\u00e9publique qui ne peut intervenir qu&#8217;apr\u00e8s autorisation du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 73-9, et uniquement lorsque la personne est suspect\u00e9e d\u2019avoir commis un crime ou d\u2019un d\u00e9lit puni d\u2019une peine d\u2019emprisonnement sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 trois ans.<\/p>\n<p>Cette prolongation ne peut \u00eatre accord\u00e9e qu\u2019apr\u00e8s pr\u00e9sentation pr\u00e9alable de la personne \u00e0\u00a0 ce magistrat, cette pr\u00e9sentation pouvant intervenir par un moyen de communication audiovisuelle.<\/p>\n<p><em>Art. 73-11. &#8211; <\/em>A l\u2019issue de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne est, sur instructions du procureur de la R\u00e9publique, soit remise en libert\u00e9, soit d\u00e9f\u00e9r\u00e9e devant ce magistrat.<\/p>\n<p>Si la personne est remise en libert\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de la garde \u00e0\u00a0 vue sans qu&#8217;aucune d\u00e9cision n&#8217;ait \u00e9t\u00e9 prise par le procureur de la R\u00e9publique sur l&#8217;action publique, les dispositions de l&#8217;article 73-26 sont port\u00e9es \u00e0\u00a0 sa connaissance.<\/p>\n<p><em>Art. 73-12. &#8211; <\/em>Le procureur de la R\u00e9publique comp\u00e9tent pour contr\u00f4ler les mesures de garde \u00e0\u00a0 vue, en ordonner la prolongation et d\u00e9cider de l\u2019issue de la mesure est celui sous la direction duquel le service ou l\u2019unit\u00e9 de police judiciaire m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate.<\/p>\n<p>Le procureur de la R\u00e9publique du lieu o\u00f9 est ex\u00e9cut\u00e9e la mesure est toutefois \u00e9galement comp\u00e9tent pour la contr\u00f4ler et en ordonner la prolongation.<\/p>\n<p>Ces comp\u00e9tences territoriales sont les m\u00eames en ce qui concerne le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention.<\/p>\n<p><em>Art. 73-13. &#8211; <\/em>Si la personne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par la force publique, l\u2019heure de son interpellation est consid\u00e9r\u00e9e, pour la prise en compte computation du d\u00e9lai de vingt-quatre heures, comme celle du d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Si une personne est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 plusieurs reprises pour les m\u00eames faits, au cours de l\u2019enqu\u00eate, les heures d\u00e9j\u00e0\u00a0 pass\u00e9es en garde \u00e0\u00a0 vue s\u2019imputent sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l\u2019article 73-10.<\/p>\n<p>Si la personne arr\u00eat\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en chambre de s\u00fbret\u00e9 en raison de son \u00e9tat d\u2019ivresse conform\u00e9ment aux dispositions de l\u2019article L. 3341-1 du code de la sant\u00e9 publique, la dur\u00e9e de ce placement s\u2019impute sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l\u2019article 73-10 du pr\u00e9sent code.<\/p>\n<p>Si la personne est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 l\u2019issue d\u2019une retenue douani\u00e8re, la dur\u00e9e de cette retenue s\u2019impute sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l\u2019article 73-10.<\/p>\n<p>Si la personne est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 l\u2019issue d\u2019une v\u00e9rification d\u2019identit\u00e9, la dur\u00e9e de la r\u00e9tention intervenue dans le cadre de cette proc\u00e9dure s\u2019impute sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l\u2019article 73-10.<\/p>\n<p>Si, pendant l\u2019audition d\u2019une personne entendue sous le r\u00e9gime de la garde \u00e0\u00a0 vue courte, ou \u00e0\u00a0 l\u2019issue de celle-ci, il appara\u00eet que celle-ci doit \u00eatre plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue, l\u2019heure de d\u00e9but de son audition est consid\u00e9r\u00e9e, pour la computation du d\u00e9lai de vingt-quatre heures, comme celle du d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue longue.<\/p>\n<p>Dans l&#8217;hypoth\u00e8se de ce changement de nature de garde \u00e0\u00a0 vue, le procureur de la R\u00e9publique est imm\u00e9diatement avis\u00e9, et doit saisir le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d&#8217;une demande d&#8217;autorisation de changement de r\u00e9gime de garde \u00e0\u00a0 vue dans les termes de l&#8217;article 73-9 alin\u00e9a 5.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Sous-section 3 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Droits de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em> Paragraphe 1 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Notifications <\/em><br \/>\n<em>Art. 73-14.  <\/em>L&#8217;int\u00e9gralit\u00e9 des droits d\u00e9finis par les articles 73-16 et suivants est applicable quel que soit le r\u00e9gime de garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue est imm\u00e9diatement inform\u00e9e par un officier de police judiciaire, ou, sous le contr\u00f4le de celui-ci, par un agent de police judiciaire, dans une langue qu&#8217;elle comprend, au moyen de formulaires \u00e9crits qu&#8217;elle signe, de ses droits \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0\u00a0 l\u2019article 73-6.<\/p>\n<p>Si la personne est atteinte de surdit\u00e9 et qu&#8217;elle ne sait ni ni lire ni \u00e9crire ni \u00e9crire, elle doit \u00eatre assist\u00e9e par un interpr\u00e8te en langue des signes ou par toute personne qualifi\u00e9e ma\u00eetrisant un langage ou une m\u00e9thode permettant de communiquer avec elle. Il peut \u00e9galement \u00eatre recouru \u00e0\u00a0 tout dispositif technique permettant de communiquer avec une personne atteinte de surdit\u00e9.<\/p>\n<p>Mention de cet avis est port\u00e9e au proc\u00e8s-verbal et \u00e9marg\u00e9e par la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue ; en cas de refus d&#8217;\u00e9margement, il en est fait mention.<\/p>\n<p><em>Art. 73-15. &#8211; <\/em>La personne est inform\u00e9e qu\u2019elle est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue, courte ou longue, ainsi que de la dur\u00e9e de la mesure et de la ou des prolongations dont celle-ci peut faire l\u2019objet, selon les cas.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Paragraphe 2 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Droits \u00e0\u00a0 pr\u00e9venir un proche et \u00e0\u00a0 \u00eatre examin\u00e9 par un m\u00e9decin <\/em><br \/>\n<em>Art. 73-16. &#8211; <\/em>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue peut, \u00e0\u00a0 sa demande, faire pr\u00e9venir, par t\u00e9l\u00e9phone, une personne avec laquelle elle vit habituellement ou l&#8217;un de ses parents en ligne directe, l&#8217;un de ses fr\u00e8res et s\u0153urs ainsi que son employeur de la mesure dont elle est l&#8217;objet.<\/p>\n<p>Si l&#8217;officier de police judiciaire estime, en raison des n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate, ne pas devoir faire droit \u00e0\u00a0 cette demande, il en r\u00e9f\u00e8re sans d\u00e9lai au procureur de la R\u00e9publique qui d\u00e9cide s&#8217;il y a lieu d&#8217;y faire droit, apr\u00e8s avis du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention sollicit\u00e9 dans les formes de l&#8217;article 73-9 alin\u00e9a 5.<\/p>\n<p>Sauf en cas de circonstance insurmontable, les diligences pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent article doivent intervenir au plus tard dans un d\u00e9lai de trois heures \u00e0\u00a0 compter du moment o\u00f9 la personne a formul\u00e9 sa demande.<\/p>\n<p><em>Art. 73-17. &#8211; <\/em>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue peut, \u00e0\u00a0 sa demande, \u00eatre examin\u00e9e par un m\u00e9decin d\u00e9sign\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique ou l&#8217;officier de police judiciaire. Le m\u00e9decin se prononce sur l\u2019aptitude au maintien en garde \u00e0\u00a0 vue et proc\u00e8de \u00e0\u00a0 toutes constatations utiles.<\/p>\n<p>En cas de prolongation, elle peut demander \u00e0\u00a0 \u00eatre examin\u00e9e une seconde fois aux m\u00eames fins.<\/p>\n<p>Sauf en cas de circonstance insurmontable, le m\u00e9decin doit \u00eatre requis au plus tard dans un d\u00e9lai de trois heures \u00e0\u00a0 compter du moment o\u00f9 la personne a formul\u00e9 sa demande.<\/p>\n<p>A tout moment, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, le procureur de la R\u00e9publique ou l&#8217;officier de police judiciaire peut d&#8217;office d\u00e9signer un m\u00e9decin pour examiner la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>En l&#8217;absence de demande de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, du procureur de la R\u00e9publique ou de l&#8217;officier de police judiciaire, un examen m\u00e9dical est de droit si un membre de sa famille le demande ; le m\u00e9decin est d\u00e9sign\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique ou l&#8217;officier de police judiciaire.<\/p>\n<p>A l\u2019issue de l\u2019examen de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, auquel il proc\u00e8de sans d\u00e9lai, le m\u00e9decin r\u00e9dige un certificat m\u00e9dical qui est vers\u00e9 au dossier.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Paragraphe 3<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Droit \u00e0\u00a0 l\u2019assistance d\u2019un avocat <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Art. 73-18.  <\/em>D\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne peut demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat, soit choisi par elle, soit commis d\u2019office, soit d\u00e9sign\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;officier de police judiciaire par l&#8217;une des personnes mentionn\u00e9es \u00e0\u00a0 l&#8217;article 73-16. Si elle n&#8217;est pas en mesure d&#8217;en d\u00e9signer un ou si l&#8217;avocat choisi ne peut \u00eatre contact\u00e9, elle peut demander qu&#8217;il lui en soit commis un d&#8217;office par le b\u00e2tonnier.<br \/>\nLe b\u00e2tonnier est inform\u00e9 de cette demande par tous moyens et sans d\u00e9lai.<\/p>\n<p>L&#8217;avocat d\u00e9sign\u00e9 peut communiquer avec la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue dans des conditions qui garantissent la confidentialit\u00e9 de l&#8217;entretien.<\/p>\n<p>Il peut, pendant toute la dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue, demander \u00e0\u00a0 tout moment \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir \u00e0\u00a0 nouveau avec la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, lorsque celle-ci n&#8217;est pas l&#8217;objet d&#8217;actes requ\u00e9rant sa participation (auditions, confrontations, transports sur les lieux, perquisitions.).<\/p>\n<p>La dur\u00e9e de ces entretiens ne peut, \u00e0\u00a0 chaque fois, exc\u00e9der trente minutes.<\/p>\n<p>L\u2019avocat est inform\u00e9 par l&#8217;officier de police judiciaire ou, sous le contr\u00f4le de celui-ci, par un agent de police judiciaire de la nature et de la date pr\u00e9sum\u00e9e de l&#8217;infraction sur laquelle porte l&#8217;enqu\u00eate.<\/p>\n<p>A sa demande, l\u2019avocat peut consulter la totalit\u00e9 des proc\u00e8s-verbaux figurant \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure au moment de son arriv\u00e9e, soit notamment, sans que cette liste soit exhaustive, le proc\u00e8s-verbal de notification de placement de la personne en garde \u00e0\u00a0 vue et de notification de ses droits, les proc\u00e8s-verbaux d\u2019audition de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue qui ont d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, les proc\u00e8s-verbaux d&#8217;audition des victimes ou t\u00e9moins, les proc\u00e8s-verbaux relatifs aux perquisitions accomplies et \u00e0\u00a0 toute diligence effectu\u00e9e.<\/p>\n<p>Pendant toute la dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue, l&#8217;avocat peut \u00e0\u00a0 tout moment, \u00e0\u00a0 sa demande, consulter la totalit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments figurant au dossier de l&#8217;enqu\u00eate.<\/p>\n<p>La possibilit\u00e9 pour l&#8217;avocat d&#8217;avoir constamment acc\u00e8s au dossier, ainsi qu&#8217;\u00e0\u00a0 la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, dans les conditions du pr\u00e9sent article, est d&#8217;ordre public, et sa violation ou son emp\u00eachement constituent une cause de nullit\u00e9 de la proc\u00e9dure.<\/p>\n<p>Lorsque la garde \u00e0\u00a0 vue fait l&#8217;objet d&#8217;une prolongation, toutes les r\u00e8gles des alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents demeurent applicables.<\/p>\n<p><em>Art. 73-19. &#8211; <\/em>La personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue peut demander que l\u2019avocat assiste aux auditions et confrontations, ainsi qu&#8217;aux transports sur les lieux et perquisitions, dont elle fait l\u2019objet au cours de la mesure, d\u00e8s le d\u00e9but de celle-ci.<\/p>\n<p>Cette demande est effectu\u00e9e en pr\u00e9sence de l&#8217;avocat, qui indique s&#8217;il assistera ou pas son client pour ces actes.<\/p>\n<p><em>Art. 73-20<\/em>. <em> <\/em>A l&#8217;issue des actes au cours desquels il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent en application des dispositions de l\u2019article 73-19, l&#8217;avocat peut poser des questions \u00e0\u00a0 la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, ainsi, en cas de confrontation, qu&#8217;aux personnes avec lesquelles cette confrontation a lieu.<\/p>\n<p>Ces questions et leurs r\u00e9ponses sont transcrites in fine du proc\u00e8s-verbal de l&#8217;acte concern\u00e9, avec mention du fait qu&#8217;elles \u00e9manent de l&#8217;avocat.<\/p>\n<p>A l&#8217;issue du ou des entretiens pr\u00e9vus par l\u2019article 73-18, l&#8217;avocat peut en outre pr\u00e9senter des observations \u00e9crites.<\/p>\n<p>Celles-ci sont alors jointes \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure.<\/p>\n<p>Sans pr\u00e9judice de l\u2019exercice des droits de la d\u00e9fense, l&#8217;avocat ne peut faire \u00e9tat aupr\u00e8s de quiconque pendant la dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue de son entretien avec la personne, ni du contenu des proc\u00e8s-verbaux qui lui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s, ni du d\u00e9roulement des auditions et actes divers effectu\u00e9s.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Sous-section 3 <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Dispositions diverses <\/em><br \/>\n<em>Art. 73-21<\/em>. <em>&#8211; <\/em>L\u2019officier de police judiciaire doit mentionner sur le proc\u00e8s-verbal d&#8217;audition de toute personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue la dur\u00e9e des interrogatoires auxquels elle a \u00e9t\u00e9 soumise et des repos qui ont s\u00e9par\u00e9 ces interrogatoires, les heures auxquelles elle a pu s&#8217;alimenter, le jour et l&#8217;heure \u00e0\u00a0 partir desquels elle a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, ainsi que le jour et l&#8217;heure \u00e0\u00a0 partir desquels elle a \u00e9t\u00e9 soit lib\u00e9r\u00e9e, soit amen\u00e9e devant le magistrat comp\u00e9tent. Il mentionne \u00e9galement au proc\u00e8s-verbal les informations donn\u00e9es et les demandes faites en application des articles 73-16 \u00e0\u00a0 73-20 et la suite qui leur a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e. Il indique aussi s\u2019il a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0\u00a0 une fouille int\u00e9grale ou \u00e0\u00a0 des investigations corporelles internes.<\/p>\n<p>Cette mention doit \u00eatre sp\u00e9cialement \u00e9marg\u00e9e par les personnes int\u00e9ress\u00e9es, et, en cas de refus, il en est fait mention.<\/p>\n<p>Si pendant le temps s\u00e9parant ses auditions, la personne est entendue dans le cadre d\u2019une autre proc\u00e9dure, il est fait mention de ces auditions ainsi que de leur dur\u00e9e et le procureur de la R\u00e9publique en est avis\u00e9.<\/p>\n<p><em>Art. 73-22<\/em>. <em>&#8211; <\/em>Les mentions et \u00e9margement pr\u00e9vus par le premier alin\u00e9a de l&#8217;article 73-21 concernant les dates et heures de d\u00e9but et de fin de garde \u00e0\u00a0 vue et la dur\u00e9e des auditions et des repos s\u00e9parant ces auditions ainsi que le recours \u00e0\u00a0 des fouilles int\u00e9grales ou des investigations corporelles internes doivent \u00e9galement figurer sur un registre sp\u00e9cial, tenu \u00e0\u00a0 cet effet dans tout local de police ou de gendarmerie susceptible de recevoir une personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue. Ce registre peut \u00eatre tenu sous forme d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e.<\/p>\n<p>Dans les corps ou services o\u00f9 les officiers de police judiciaire sont astreints \u00e0\u00a0 tenir un carnet de d\u00e9clarations, les mentions et \u00e9margements pr\u00e9vus \u00e0\u00a0 l&#8217;alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent doivent \u00e9galement \u00eatre port\u00e9s sur ledit carnet. Seules les mentions sont reproduites au proc\u00e8s-verbal qui est transmis \u00e0\u00a0 l&#8217;autorit\u00e9 judiciaire.<\/p>\n<p><em>Art. 73-23<\/em>. <em>&#8211; <\/em>Lorsqu\u2019il est indispensable, pour les n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019enqu\u00eate de proc\u00e9der \u00e0\u00a0 une fouille \u00e0\u00a0 corps int\u00e9grale d\u2019une personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, celle-ci doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par un officier de police judiciaire et doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par une personne de m\u00eame sexe que la personne faisant l\u2019objet de la fouille.<\/p>\n<p>Lorsqu\u2019il est indispensable, pour les n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019enqu\u00eate de proc\u00e9der \u00e0\u00a0 des investigations corporelles internes sur une personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, celles-ci ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es que par un m\u00e9decin requis \u00e0\u00a0 cet effet.<\/p>\n<p><em>Art. 73-24<\/em>. &#8211; La personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue peut faire l\u2019objet de mesures de s\u00e9curit\u00e9 destin\u00e9es \u00e0\u00a0 v\u00e9rifier qu\u2019elle ne d\u00e9tient aucun objet dangereux pour elle-m\u00eame ou pour autrui.<\/p>\n<p>Ces mesures sont limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9es par arr\u00eat\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Elles ne peuvent consister en une fouille \u00e0\u00a0 corps int\u00e9grale.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1009\" class=\"footnote\">je les modifierai avec plaisir d\u00e8s l&#8217;adoption du projet, mais l\u00e0\u00a0 non, m\u00eame un &#8220;commis d&#8217;office&#8221; peut faire jouer une clause de conscience, et la mienne refusait ce travail suppl\u00e9mentaire pour l&#8217;instant encore inutile&#8230; [<a href=\"#identifier_0_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1009\" class=\"footnote\">c&#8217;est une formule, \u00e9videmment [<a href=\"#identifier_1_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1009\" class=\"footnote\">c&#8217;en est clairement une autre [<a href=\"#identifier_2_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1009\" class=\"footnote\">comme manifestement \u00e7a lui est venu [<a href=\"#identifier_3_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1009\" class=\"footnote\">lesquels, ainsi il est vrai que des rentr\u00e9es d&#8217;argent filiformes, m&#8217;incitent fortement \u00e0\u00a0 abandonner mon m\u00e9tier au profit de celui que cet homme, ainsi pour \u00eatre juste que toute une partie du gouvernement, manifestement, croit de toute fa\u00e7on que j&#8217;exerce d\u00e9j\u00e0\u00a0 : d\u00e9linquant [<a href=\"#identifier_4_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1009\" class=\"footnote\">en-dehors de &#8220;Au secours !&#8221; et &#8220;Aux abris !&#8221;, \u00e9videmment&#8230; [<a href=\"#identifier_5_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1009\" class=\"footnote\">dont j&#8217;esp\u00e8re seulement, vous remerciant de faire le n\u00e9cessaire en ce sens, qu&#8217;il porte un jour mon nom, d&#8217;abord par orgueil pur, et ensuite pour laisser \u00e0\u00a0 mes enfants le souvenir d&#8217;un homme qui aura enfin \u00e9tabli l&#8217;\u00e9galit\u00e9 des armes et l&#8217;objectivit\u00e9 judiciaire dans la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise, rien de moins, moment historique qui aurait pu et d\u00fb \u00eatre le fait d&#8217;un autre homme, Mich\u00e8le Alliot-Marie, mais il a loup\u00e9 le coche, tant pis pour lui ! Elle, oui, d&#8217;accord. [<a href=\"#identifier_6_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1009\" class=\"footnote\">bien que vous n&#8217;ayez toujours pas r\u00e9pondu \u00e0\u00a0 sa demande d&#8217;inscription virtuelle au Barreau de Lille&#8230; [<a href=\"#identifier_7_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_1009\" class=\"footnote\">Enfin, j&#8217;esp\u00e8re ! [<a href=\"#identifier_8_1009\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[Ci-dessous copie du mail, et de son annexe, que je viens d&#8217;adresser \u00e0\u00a0 mon B\u00e2tonnier bien-aim\u00e9, qui a d\u00e9cid\u00e9, avec quelques autres, de prendre le probl\u00e8me de la garde \u00e0\u00a0 vue et de sa vraie-fausse r\u00e9forme programm\u00e9e, dont je vous parlais ici, \u00e0\u00a0 bras le corps, en offrant son Barreau en sacrifice rituel de test, et en se dotant d&#8217;un outil contre-proposant performant, noble, et fiable (et beau et sympa, aussi): moi !] Lille, le 30 septembre 2010 Monsieur le B\u00e2tonnier, Gr\u00e2ce, tr\u00e8s clairement, \u00e0\u00a0 mes nuits d&#8217;insomnie, et au fait que je n&#8217;ai pratiquement plus de clients, j&#8217;ai donc,&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[3],"tags":[38,151,276,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1009"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1009"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1009\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1009"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1009"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1009"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}