{"id":1018,"date":"2010-10-13T07:45:45","date_gmt":"2010-10-13T05:45:45","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1018"},"modified":"2010-10-13T07:45:45","modified_gmt":"2010-10-13T05:45:45","slug":"ut-poena-in-ipsum-recidat","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ut-poena-in-ipsum-recidat\/","title":{"rendered":"Ut poena in ipsum recidat !"},"content":{"rendered":"<p>[<em>&#8220;Que le ch\u00e2timent retombe sur lui-m\u00eame !&#8221;<\/em>, Cic\u00e9ron, cit\u00e9 dans le <a href=\"http:\/\/www.lexilogos.com\/latin\/gaffiot.php?p=1318\" target=\"_blank\">Gaffiot<\/a>, dictionnaire latin-fran\u00e7ais de mon adolescence pourtant plus boutonneuse que latiniste, dans lequel, en mal de titre pour cet article qui va causer des chiffres de la r\u00e9cidive l\u00e9gale, je cherchais l&#8217;origine du mot &#8220;r\u00e9cidive&#8221;, en l&#8217;occurrence le verbe &#8220;recidere&#8221;, retomber, tant il est vrai que le juriste reviendra toujours avec profit \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tymologie des termes &#8211; surtout s&#8217;il veut cr\u00e2ner un bon coup&#8230;]<\/p>\n<p>Le toujours excellent <a href=\"http:\/\/forum-penal.dalloz.fr\/2010\/10\/les-vrais-taux-de-recidive\/\" target=\"_blank\">Forum P\u00e9nal Dalloz<\/a>, que je remercie de sa vigilance, et auquel je conseille \u00e0\u00a0 tous les juristes et tous les amateurs d&#8217;informations simples et r\u00e9elles en mati\u00e8re p\u00e9nale de s&#8217;abonner imm\u00e9diatement, vient de signaler certaines des conclusions essentielles <a href=\"http:\/\/www.justice.gouv.fr\/art_pix\/1_1_stat_infostat108_recidive_20100913.pdf\" target=\"_blank\">du dernier num\u00e9ro d&#8217;Infostat<\/a><a href=\"#footnote_0_1018\" id=\"identifier_0_1018\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je vous pr&eacute;viens, publication judiciaire sur un site judiciaire : &ccedil;a rame&nbsp; (et je m&rsquo;y connais) ! Insistez&hellip;\">1<\/a>, Bulletin d&#8217;Information Statistique du Minist\u00e8re de la Justice (auquel je m&#8217;abonnerai itou et fissa d\u00e8s qu&#8217;il traitera de donn\u00e9es plus r\u00e9centes que celles de trois ans plus t\u00f4t, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire d\u00e8s qu&#8217;on lui en donnera les moyens, parce que l\u00e0\u00a0 ce sont quand m\u00eame les donn\u00e9es 2007, \u00e0\u00a0 l&#8217;heure de l&#8217;informatisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e c&#8217;est consternant ; et d\u00e8s qu&#8217;il publiera \u00e9galement les taux de non-lieux, relaxes et acquittements -mais enfin c&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 pas mal&#8230;), qui est particuli\u00e8rement passionnant, parce qu&#8217;il fait voler en \u00e9clats un nombre impressionnant de poncifs en tous genres sur la fameuse R\u00e9cidive&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Vous savez, le scandale permanent, l&#8217;Hydre de Lerne qu&#8217;on nous ressort sous toutes ses formes d\u00e8s qu&#8217;un drame d\u00e9cid\u00e9 un peu plus dramatique que tant d&#8217;autres <span style=\"text-decoration: line-through;\">survient fait parler de lui dans les m\u00e9dias, le truc qui permet \u00e0\u00a0 n&#8217;importe qui, d&#8217;un c\u00e9l\u00e8bre Avocat G\u00e9n\u00e9ral \u00c9chapp\u00e9 (mais n\u00e9anmoins rapidement repris, par ce genre de D\u00e9mons) \u00e0\u00a0 la totalit\u00e9 de nos politiques, gouvernants si possible, mais pas que, en passant d&#8217;ailleurs carr\u00e9ment par certains m\u00e9dias eux-m\u00eames, qui ne se d\u00e9lectent jamais autant que lorsque le criminel l&#8217;avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9, de se scandaliser publiquement du laxisme judiciaire, d&#8217;annoncer tout un train de mesures nouvelles parfois ineptes et toujours inutiles &#8211; et il y a tellement de trains sur ces rails-l\u00e0\u00a0 qu&#8217;il est d\u00e9sormais impossible d&#8217;y circuler&#8230;<\/p>\n<p>Cette r\u00e9cidive qui, notamment, broie encore un peu plus, \u00e0\u00a0 chaque fois qu&#8217;elle \u00e9pouvante, l&#8217;un des domaines p\u00e9naux qui m&#8217;est le plus cher, celui des infractions sexuelles, qui est justement celui pour lequel, je l&#8217;ai dit et plaid\u00e9 tant de fois \u00e0\u00a0 tant de personnes qui au fond le savent aussi bien que moi que ces mots-l\u00e0\u00a0 sont tatou\u00e9s en miroir invers\u00e9 sur mon rabat, l&#8217;aggravation des peines et la prise en compte judiciaire de cette m\u00eame r\u00e9cidive, hormis pour pr\u00e9venir ou suivre, n&#8217;ont strictement aucun effet, pour la bonne et simple raison que de tous les mobiles, celui du d\u00e9sir est le moins &#8220;raisonnable&#8221;, au sens litt\u00e9ral du terme&#8230;<\/p>\n<p>Qui permet de transformer publiquement des gens en monstres.<\/p>\n<p>Qui fait que certains recommencent sans cesse \u00e0\u00a0 penser tout haut qu&#8217;on aurait parfois le droit de tuer.<\/p>\n<p>Et bien la voil\u00e0\u00a0, votre r\u00e9cidive, l\u00e9gislateurs opportunistes et voyeurs avides, pr\u00e9tendus gu\u00e9risseurs des douleurs de victimes qui ne pensez qu&#8217;\u00e0\u00a0 ce que leurs larmes feront couler d&#8217;encre, voil\u00e0\u00a0 les donn\u00e9es qu&#8217;une prochaine fois, vous vous ferez communiquer avant toute chose, pour v\u00e9rifier si du cas sur lequel vous voulez \u00e0\u00a0 tout prix rebondir, vous \u00eates autoris\u00e9 \u00e0\u00a0 faire une spongieuse et infecte g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9.<\/p>\n<p>Bon, je me calme deux secondes, le temps de vous expliquer les concepts essentiels permettant de lire correctement ce document, mais tout de m\u00eame, vraiment : je re\u00e7ois ces chiffres avec la m\u00eame sensation de lib\u00e9ration intense que j&#8217;ai v\u00e9cu il y a peu le marasme, non pas tant sportif que soci\u00e9tal, de l&#8217;\u00c9quipe de France de Foot -c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire avec le m\u00eame tr\u00e8s joyeux sentiment que l&#8217;on dispose soudain de preuves indiscutables capables de faire enfin taire ceux qui &#8220;osent tout, et qu&#8217;on reconnait m\u00eame \u00e0\u00a0 \u00e7a&#8221;, selon le mot du grand Audiard, les tenants de la connerie pure, brute et dure, \u00e9rig\u00e9e en valeur parce qu&#8217;offerte comme telle, en tant que V\u00e9rit\u00e9, \u00e0\u00a0 la masse, celle qui fait qu&#8217;icelle va lyncher, quand aucun des individus la composant ne pensait seulement en \u00eatre capable tout seul dix minutes plus t\u00f4t&#8230;<\/p>\n<p>Donc, \u00eatre en \u00e9tat de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=82694703DECD7CEBB28FF2FDE3444140.tpdjo09v_3?idSectionTA=LEGISCTA000006192890&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20101013\" target=\"_blank\">r\u00e9cidive l\u00e9gale<\/a>, c&#8217;est, grossi\u00e8rement, avoir d\u00e9j\u00e0\u00a0 commis un d\u00e9lit dont la peine s&#8217;est termin\u00e9e il y a moins de cinq ans et en commettre un nouveau \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s de m\u00eame nature, et pour un crime, avoir d\u00e9j\u00e0\u00a0 commis un crime n&#8217;importe quand et en commettre un nouveau quel qu&#8217;il soit, la cons\u00e9quence judiciaire de cet \u00e9tat \u00e9tant, grossi\u00e8rement l\u00e0\u00a0 encore, que le maximum des peines encourues est doubl\u00e9.<\/p>\n<p>\u00catre en \u00e9tat de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=82694703DECD7CEBB28FF2FDE3444140.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006417385&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20101013\" target=\"_blank\">r\u00e9it\u00e9ration<\/a>, c&#8217;est, en droit, comme en fran\u00e7ais de gens normaux, avoir d\u00e9j\u00e0\u00a0 commis une infraction p\u00e9nale, et en commettre une nouvelle, sans \u00eatre en r\u00e9cidive<a href=\"#footnote_1_1018\" id=\"identifier_1_1018\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et l&agrave;&nbsp;, amis juristes, j&rsquo;avoue ma sid&eacute;ration juridique, en m&ecirc;me temps que, sans fausse pudeur, mon ignorance : je ne savais pas qu&rsquo;on avait d&eacute;fini cette notion officiellement dans le code p&eacute;nal en 2005, et encore moins que, si donc &ldquo;une personne a d&eacute;j&agrave;&nbsp; &eacute;t&eacute; condamn&eacute;e d&eacute;finitivement pour un crime ou un d&eacute;lit et commet une nouvelle infraction qui ne r&eacute;pond pas aux conditions de la r&eacute;cidive l&eacute;gale, les peines prononc&eacute;es pour l&rsquo;infraction commise en r&eacute;it&eacute;ration se cumulent sans limitation de quantum et sans possibilit&eacute; de confusion avec les peines d&eacute;finitivement prononc&eacute;es lors de la condamnation pr&eacute;c&eacute;dente&rdquo;, ce qui me sid&egrave;re, car sauf erreur, pour que la confusion de peines soit possible, il faut sine qua non que les infractions aient &eacute;t&eacute; en concours, c&rsquo;est &agrave;&nbsp; dire que la seconde ait &eacute;t&eacute; commise avant que la premi&egrave;re ait fait l&rsquo;objet d&rsquo;une condamnation devenue d&eacute;finitive ! Donc ce texte me semble exclure les cas de r&eacute;it&eacute;ration du b&eacute;n&eacute;fice des dispositions de l&rsquo;article 132-4, quantum maximal le plus &eacute;lev&eacute; et confusion&hellip; Qui de toute fa&ccedil;on ne leur &eacute;tait pas applicable, puisque par d&eacute;finition les infractions commises en &eacute;tat de r&eacute;it&eacute;ration, donc apr&egrave;s condamnation d&eacute;finitive, ne sont pas en concours ! Je me trompe, ou le l&eacute;gislateur a encore fait du vent dans le d&eacute;sert ?\">2<\/a> (Ici, apparemment, l&#8217;\u00e9tude a artificiellement, pour obtenir une comparaison exploitable des cas de r\u00e9cidives et de r\u00e9it\u00e9rations, limit\u00e9 l&#8217;existence d&#8217;une peine ant\u00e9rieure aux cinq ans pr\u00e9c\u00e9dents, comme donc pour la r\u00e9cidive d\u00e9lictuelle.).<\/p>\n<p>Je veux faire vite, et ne vous livre que ce qui m&#8217;a marqu\u00e9 &#8211; vous effectuerez vos propres autres constatations<a href=\"#footnote_2_1018\" id=\"identifier_2_1018\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je me suis jur&eacute; de faire court au moins une fois cette ann&eacute;e !\">3<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Et voil\u00e0\u00a0 ce qui ressort de l&#8217;examen de ces chiffres et notions pour l&#8217;ann\u00e9e 2007 :<\/p>\n<p>1\/ Le taux de r\u00e9cidive l\u00e9gale, c&#8217;est 8% pour les d\u00e9lits (dont deux points pour les conduites en \u00e9tat d&#8217;ivresse&#8230;), et 3.9% pour les crimes : sur 1.000 condamn\u00e9s en correctionnelle, 80 r\u00e9cidivistes, et sur 1.000 condamn\u00e9s criminels, 39. Oui, c&#8217;est trop, bien s\u00fbr que c&#8217;est trop, n&#8217;y en aurait-il que dix, et m\u00eame qu&#8217;un seul, que ce serait encore trop, surtout si vous faites partie des victimes de ces hommes. Mais qu&#8217;on est loin, et m\u00eame aux antipodes, de tous les chiffres \u00e9nonc\u00e9s \u00e7a et l\u00e0\u00a0, et brandis comme des \u00e9tendards dans la guerre de la r\u00e9pression p\u00e9nale&#8230;<\/p>\n<p>2\/ Parmi toutes les personnes condamn\u00e9es pour un d\u00e9lit, les taux de r\u00e9cidive les plus faibles ont \u00e9t\u00e9 ceux des d\u00e9linquants sexuels (3.8%), ce taux &#8220;chutant&#8221; \u00e0\u00a0 2.7% pour les crimes sexuels (viols) : 45 personnes cette ann\u00e9e-l\u00e0\u00a0, sur 3.245 condamn\u00e9s criminels, dont presqu&#8217;exactement la moiti\u00e9 de violeurs (1.650, tableau 4). Ce qui signifie qu&#8217;il faut br\u00fbler l&#8217;\u00e9pouvantail de la r\u00e9cidive dans le domaine des infractions sexuelles, non pas en ce qu&#8217;elle n&#8217;existerait pas du tout, \u00e9videmment, mais en ce que c&#8217;est la plus faible de France, toutes infractions confondues ! Lorsqu&#8217;on plaide qu&#8217;un d\u00e9linquant sexuel agit majoritairement, majorit\u00e9 \u00e9crasante, parce qu&#8217;il b\u00e9n\u00e9ficie d&#8217;un contexte donn\u00e9, disparu depuis la r\u00e9v\u00e9lation des faits, ce qui exclut donc tout risque de r\u00e9cidive, il semble bien qu&#8217;on ait bon, confr\u00e8res qui comme moi souffrez devant les juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce domaine&#8230; De m\u00eame que lorsqu&#8217;on vous motive l&#8217;incarc\u00e9ration provisoire d&#8217;un p\u00e8re incestueux par le risque de r\u00e9cidive, quand les enfants sont plac\u00e9s, et qu&#8217;il peut avoir un h\u00e9bergement ailleurs&#8230;<\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;on vous sortira \u00e0\u00a0 nouveau le fait divers dramatique du moment, tel meurtre d&#8217;une jeune femme par un r\u00e9cidiviste, tel Francis Evrard s&#8217;en reprenant \u00e0\u00a0 un enfant, souvenez-vous de ces donn\u00e9es, avant d&#8217;applaudir les trois projets de lois qui s&#8217;ensuivront, fichant, allongeant les peines, r\u00e9duisant les espoirs r\u00e9els de soins&#8230; Pensez qu&#8217;on vous parlera partout et pendant des jours d&#8217;UN CAS, isol\u00e9, duquel on ne peut tirer autre chose que de dire que certains types sont peut-\u00eatre incurables, ou suffisamment retors pour passer au travers des multiples contr\u00f4les mis sur sa sinistre route par les r\u00e9formes successives&#8230; Parce qu&#8217;il y a en France 1.650 condamn\u00e9s pour viols par an, dont on ne vous parle jamais, et dont l&#8217;\u00e9crasante majorit\u00e9, soit 1.605 personnes (!), ne r\u00e9cidivera jamais.<\/p>\n<p>Mais au-del\u00e0\u00a0, ces tableaux sont aussi passionnants pour une autre raison statistique compl\u00e9mentaire : 9.513 condamn\u00e9s pour d\u00e9lits sexuels et 1.650 pour crimes sexuels, \u00e7a nous fait 11.163 coupables d&#8217;infractions sexuelles par an, soit un peu plus de 30 par jour !<\/p>\n<p>On vous parle de combien d&#8217;entre eux, dans les m\u00e9dias ? Pas que je le souhaite, n&#8217;est-ce pas, mais \u00e7a signifie que lorsqu&#8217;on vous sort une affaire isol\u00e9e, r\u00e9fl\u00e9chissez de plus fort aux cons\u00e9quences g\u00e9n\u00e9riques qu&#8217;on peut ou pas en tirer&#8230; Et, surtout, arr\u00eatons d&#8217;employer le mot &#8220;monstre&#8221; \u00e0\u00a0 tout bout de champ, par piti\u00e9 : 30 hommes par jour impliqu\u00e9s dans des affaires de ce type (et encore je n&#8217;ai soustrait ni les week-ends, ni les p\u00e9riodes de vacations judiciaires, pendant lesquels il n&#8217;y a pas de jugements, sinon on passait \u00e0\u00a0 plus de 40 !), plus de la moiti\u00e9 des affaires criminelles de France&#8230; Il est strictement impossible de continuer \u00e0\u00a0 pr\u00e9tendre que ces gens-l\u00e0\u00a0 seraient une monstruosit\u00e9 de l&#8217;Homme, pr\u00e9senteraient tous une d\u00e9viance extraordinaire : ils en font partie, de l&#8217;Homme, qu&#8217;on le veuille ou pas, et ce seul nouveau regard suffirait \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;on prenne mieux en compte la probl\u00e9matique qu&#8217;ils posent.<\/p>\n<p>3\/ <em>&#8220;Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des condamn\u00e9s r\u00e9it\u00e9rants ou r\u00e9cidivistes sanctionn\u00e9s par un emprisonnement ferme avaient d\u00e9j\u00e0\u00a0 eu ce type de peine lors de la condamnation pr\u00e9c\u00e9dente &#8230;&#8221;<\/em> Ca, \u00e7a pointe du doigt une autre v\u00e9ritable \u00e9vidence fran\u00e7aise, \u00e0\u00a0 laquelle pourtant nos gouvernants ne cessent de vouloir avoir recours, comme s&#8217;il s&#8217;agissait d&#8217;un gage de quoi que ce soit, que pourtant les m\u00eames ne cessent d&#8217;offrir comme morbide panac\u00e9e aux victimes, et que nous plaidons et replaidons en d\u00e9plorant souvent avec nos juges de n&#8217;avoir gu\u00e8re d&#8217;autre solution, faute non pas de lois (piti\u00e9 !), mais de moyens de mettre en \u0153uvre r\u00e9ellement celles d\u00e9j\u00e0\u00a0 vot\u00e9es : dans la moiti\u00e9 des cas, la prison n&#8217;a servi \u00e0\u00a0 rien ! C&#8217;est un fait, comprenez-vous, pas une vue de l&#8217;esprit, ici -et il faut y songer lorsque par exemple on propose que les peines d&#8217;emprisonnement soient d\u00e9sormais int\u00e9gralement accomplies &#8230; Ou lorsqu&#8217;on parle du c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif ou r\u00e9ins\u00e9rant de la d\u00e9tention telle qu&#8217;actuellement dot\u00e9e, par exemple &#8230;<\/p>\n<p>4\/ Les taux de r\u00e9cidive\/r\u00e9it\u00e9ration cumul\u00e9s n&#8217;ont pratiquement pas vari\u00e9 entre 2000 et 2007 : c&#8217;est assez int\u00e9ressant, si l&#8217;on rapporte ce fait au nombre de lois r\u00e9pressives vot\u00e9es cumulativement sur le m\u00eame intervalle : on consid\u00e9rera qu&#8217;elles fonctionnent ou pas, mais en tout cas elles n&#8217;ont rien modifi\u00e9\u00a0<a href=\"#footnote_3_1018\" id=\"identifier_3_1018\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pour l&rsquo;une des raisons, voir ci-dessus !\">4<\/a> ce qui donne me semble-t-il sacr\u00e9ment raison \u00e0\u00a0 la pl\u00e9thore de praticiens judiciaires qui demandent constamment de cesser d&#8217;augmenter l&#8217;arsenal r\u00e9pressif, archi-pourvu, et \u00e0\u00a0 la place de lui permettre de fonctionner r\u00e9ellement, des moyens plut\u00f4t que de nouvelles id\u00e9es, c&#8217;est possible \u00e7a ? Avec une v\u00e9ritable politique de traitement, et non plus seulement de son image m\u00e9diatique personnelle ? Combien de projets de loi allant encore dans le m\u00eame sens actuellement dans les tuyaux, au fait &#8230;?<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, pour ce qui me concerne, les quelques chiffres-choc qui ont, c&#8217;est le moins qu&#8217;on puisse dire, attir\u00e9 mon attention -j&#8217;aurais pu en retenir bien d&#8217;autres, comme celui, incroyable je trouve, de 10% des criminels r\u00e9it\u00e9rants dont la premi\u00e8re condamnation \u00e9tait une infraction \u00e0\u00a0 la l\u00e9gislation sur les stup\u00e9fiants, tous types de crimes confondus, \u00e9bauche, avec l&#8217;alcool en filigrane (15% des condamn\u00e9s pour viol avaient d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour infraction \u00e0\u00a0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, je vous parie que 99% de ces infractions \u00e9taient des conduites en \u00e9tat alcoolique), tout \u00e7a amenant aussi \u00e0\u00a0 r\u00e9fl\u00e9chir sur une expression presque bannie des pr\u00e9toires tant elle a \u00e9t\u00e9 galvaud\u00e9e, politiquement entre autres : le d\u00e9terminisme social &#8230; Et j&#8217;aurais pu aussi regretter l&#8217;absence de certains autres, par exemple notamment celle des taux de r\u00e9it\u00e9ration\/r\u00e9cidive pour les personnes d\u00e9j\u00e0\u00a0 condamn\u00e9es dans ces \u00e9tats, soit au moins deux fois ant\u00e9rieurement -histoire de voir, comme les peines sont alors majoritairement lourdes et fermes, si l&#8217;emprisonnement, notamment long, ne sert jamais \u00e0\u00a0 rien, ou seulement quand m\u00eame quelquefois&#8230;<\/p>\n<p>Mais j&#8217;en reste l\u00e0\u00a0 pour cette fois, avec moins de 2500 mots, post-scriptum inclus, ce qui est pour moi un record -et la preuve qu&#8217;il n&#8217;en faut pas beaucoup plus pour mettre \u00e0\u00a0 mal bon nombre d&#8217;id\u00e9es re\u00e7ues&#8230; Et se rappeler que bien juger, c&#8217;est comprendre. Donc savoir.<\/p>\n<p>PS qui n&#8217;a rien \u00e0\u00a0 voir encore que : vous avez vu ce que Madame Alliot-Marie <a href=\"http:\/\/www.lavoixdunord.fr\/France_Monde\/actualite\/Secteur_France_Monde\/2010\/10\/12\/article_sur-le-point-de-reformer-la-garde-a-vue.shtml\" target=\"_blank\">ose dire \u00e0\u00a0 notre propos<\/a>, confr\u00e8res ? Il para\u00eet qu&#8217;on &#8220;peut donner \u00e0\u00a0 notre client p\u00e9dophile les moyens d&#8217;\u00e9chapper \u00e0\u00a0 la pression des questions&#8221;, et que &#8220;c&#8217;est psychologique&#8221;, et qu&#8217;on va contribuer \u00e0\u00a0 tuer des petits enfants &#8230;; qu&#8217;on va &#8220;multiplier par cinq le cr\u00e9dit d&#8217;aide judiciaire&#8221;, ce qui est d\u00e9j\u00e0\u00a0 totalement faux, si vous avez jet\u00e9 un oeil au projet de Loi de Finances, et qui en tout \u00e9tat de cause nous permettra \u00e0\u00a0 peine de mettre de l&#8217;essence dans nos v\u00e9hicules les jours de permanence ; et alors, attention, fin du fin : <em>&#8220;Ce que je vois, c&#8217;est qu&#8217;une majorit\u00e9 d&#8217;avocats sont d&#8217;accord. Et je leur dis &#8220;Attention, il va falloir assumer, maintenant !&#8221;Ce sont eux qui ont voulu la pr\u00e9sence aupr\u00e8s de leur client. Qu&#8217;on ne vienne pas me dire, un jour, qu&#8217;il n&#8217;y a personne pour une garde \u00e0\u00a0 vue de nuit, dans une gendarmerie de montagne &#8230;&#8221;<\/em> Madame, changez d&#8217;urgence d&#8217;ophtalmo et d&#8217;ORL : AUCUN avocat n&#8217;est d&#8217;accord avec votre projet, qui le transforme en plante en pot assise des heures, muette, \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9 de son &#8220;client&#8221; ; nous n&#8217;avons jamais demand\u00e9 notre &#8220;pr\u00e9sence&#8221;, nous avons demand\u00e9 notre INTERVENTION : la nuance me semble majeure ! Et pour la montagne, ne vous en faites pas, on ne vous a pas attendue pour y aller, partout &#8211; et \u00e0\u00a0 nos frais, alors CHANGEZ \u00e7A AUSSI !<\/p>\n<p>Je suis sid\u00e9r\u00e9, l\u00e0\u00a0 encore. C&#8217;est vraiment vouloir d&#8217;avance coincer les avocats vis-\u00e0\u00a0-vis de l&#8217;opinion, sur un pr\u00e9suppos\u00e9 de base totalement faux. C&#8217;est mal.<\/p>\n<p>Le Conseil de l&#8217;Ordre de Lille a vot\u00e9 lundi la transmission de mon modeste contre-projet de loi \u00e0\u00a0 tous les \u00e9lus possibles, sinon. \u00c7a me servira provisoirement de r\u00e9ponse plus \u00e9labor\u00e9e, Madame le Ministre -mais vous en entendrez parler \u00e0\u00a0 nouveau, je vous le promets.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1018\" class=\"footnote\">Je vous pr\u00e9viens, publication judiciaire sur un site judiciaire : \u00e7a rame\u00a0 (et je m&#8217;y connais) ! Insistez&#8230; [<a href=\"#identifier_0_1018\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1018\" class=\"footnote\">Et l\u00e0\u00a0, amis juristes, j&#8217;avoue ma sid\u00e9ration juridique, en m\u00eame temps que, sans fausse pudeur, mon ignorance : je ne savais pas qu&#8217;on avait d\u00e9fini cette notion officiellement dans le code p\u00e9nal en 2005, et encore moins que, si donc <em>&#8220;une personne a d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e d\u00e9finitivement pour un crime ou un d\u00e9lit et commet une nouvelle infraction qui ne r\u00e9pond pas aux conditions de la r\u00e9cidive l\u00e9gale, <span style=\"text-decoration: underline;\">les peines prononc\u00e9es pour l&#8217;infraction commise en r\u00e9it\u00e9ration se cumulent sans limitation de quantum et sans possibilit\u00e9 de confusion avec les peines d\u00e9finitivement prononc\u00e9es lors de la condamnation pr\u00e9c\u00e9dente&#8221;<\/em>, ce qui me sid\u00e8re, car sauf erreur, pour que la <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=82694703DECD7CEBB28FF2FDE3444140.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006417359&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20101013\" target=\"_blank\">confusion de peines<\/a> soit possible, il faut sine qua non que les infractions aient \u00e9t\u00e9 <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=82694703DECD7CEBB28FF2FDE3444140.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006417357&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20101013\" target=\"_blank\">en concours<\/a>, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire que la seconde ait \u00e9t\u00e9 commise <span style=\"text-decoration: underline;\">avant que la premi\u00e8re ait fait l&#8217;objet d&#8217;une condamnation devenue d\u00e9finitive ! Donc ce texte me semble exclure les cas de r\u00e9it\u00e9ration du b\u00e9n\u00e9fice des dispositions de l&#8217;article 132-4, quantum maximal le plus \u00e9lev\u00e9 et confusion&#8230; Qui de toute fa\u00e7on ne leur \u00e9tait pas applicable, puisque par d\u00e9finition les infractions commises en \u00e9tat de r\u00e9it\u00e9ration, donc <span style=\"text-decoration: underline;\">apr\u00e8s condamnation d\u00e9finitive, ne sont pas en concours ! Je me trompe, ou le l\u00e9gislateur a encore fait du vent dans le d\u00e9sert ? [<a href=\"#identifier_1_1018\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1018\" class=\"footnote\">Je me suis jur\u00e9 de faire court au moins une fois cette ann\u00e9e ! [<a href=\"#identifier_2_1018\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1018\" class=\"footnote\">Pour l&#8217;une des raisons, voir ci-dessus ! [<a href=\"#identifier_3_1018\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[&#8220;Que le ch\u00e2timent retombe sur lui-m\u00eame !&#8221;, Cic\u00e9ron, cit\u00e9 dans le Gaffiot, dictionnaire latin-fran\u00e7ais de mon adolescence pourtant plus boutonneuse que latiniste, dans lequel, en mal de titre pour cet article qui va causer des chiffres de la r\u00e9cidive l\u00e9gale, je cherchais l&#8217;origine du mot &#8220;r\u00e9cidive&#8221;, en l&#8217;occurrence le verbe &#8220;recidere&#8221;, retomber, tant il est vrai que le juriste reviendra toujours avec profit \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tymologie des termes &#8211; surtout s&#8217;il veut cr\u00e2ner un bon coup&#8230;] Le toujours excellent Forum P\u00e9nal Dalloz, que je remercie de sa vigilance, et auquel je conseille \u00e0\u00a0 tous les juristes et tous les amateurs d&#8217;informations&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[12],"tags":[98,108,297,332,358],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1018"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1018"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1018\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1018"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1018"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1018"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}