{"id":1023,"date":"2010-10-19T18:45:28","date_gmt":"2010-10-19T16:45:28","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1023"},"modified":"2010-10-19T18:45:28","modified_gmt":"2010-10-19T16:45:28","slug":"casse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/casse\/","title":{"rendered":"Cass\u00e9."},"content":{"rendered":"<p>Vous le savez, la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise est -justement- attaqu\u00e9e de toutes parts depuis des mois, en ce, notamment, :<\/p>\n<p>&#8211; qu&#8217;elle ne permet nullement une intervention imm\u00e9diate, utile et effective de l&#8217;avocat de la d\u00e9fense aux c\u00f4t\u00e9s de la personne soup\u00e7onn\u00e9e, (puisque l&#8217;avocat n&#8217;a pas acc\u00e8s au dossier, mais \u00e0\u00a0 un simple entretien &#8220;en aveugle&#8221; avec son client, limit\u00e9 \u00e0\u00a0 trente minutes, en d\u00e9but de garde \u00e0\u00a0 vue, et carr\u00e9ment repouss\u00e9 \u00e0\u00a0 plusieurs jours dans le cadre des gardes \u00e0\u00a0 vue dites sp\u00e9ciales, n&#8217;ayant pas non plus le droit de l&#8217;assister lors de ses auditions)\u00a0 ;<\/p>\n<p>&#8211; et qu&#8217;elle ne prot\u00e8ge nullement celle-ci de s&#8217;incriminer elle-m\u00eame par ses propres d\u00e9clarations ou r\u00e9ponses aux questions, puisqu&#8217;elle ne pr\u00e9voit pas que ladite personne se voie notifier le droit de se taire, ou de ne r\u00e9pondre que partiellement audites questions.<\/p>\n<p>Tels sont, entre autres, les droits que la CEDH veut voir appliqu\u00e9s \u00e0\u00a0 toute garde \u00e0\u00a0 vue europ\u00e9enne, ainsi qu&#8217;elle l&#8217;a rappel\u00e9 dans de nombreux arr\u00eats, dont <a href=\"http:\/\/cmiskp.echr.coe.int\/tkp197\/view.asp?action=html&amp;documentId=875630&amp;portal=hbkm&amp;source=externalbydocnumber&amp;table=F69A27FD8FB86142BF01C1166DEA398649\" target=\"_blank\">le dernier<\/a> condamnait directement, pour la premi\u00e8re fois, la France.<\/p>\n<p>Tels sont aussi les droits que notre Conseil Constitutionnel, saisi de ces diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques par des Questions Prioritaires de Constitutionnalit\u00e9, a proclam\u00e9 dans une <a href=\"http:\/\/www.conseil-constitutionnel.fr\/conseil-constitutionnel\/francais\/les-decisions\/acces-par-date\/decisions-depuis-1959\/2010\/2010-14\/22-qpc\/decision-n-2010-14-22-qpc-du-30-juillet-2010.48931.html\" target=\"_blank\">d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9cision<\/a>, c\u00e9l\u00e8bre parce qu&#8217;elle les reconnaissait et d\u00e9clarait, partant, la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise de droit commun\u00a0 inconstitutionnelle, mais \u00e9galement parce qu&#8217;en pure opportunit\u00e9, elle laissait un an au gouvernement pour r\u00e9former cette mesure, par un loi devant intervenir avant juillet 2011&#8230;<\/p>\n<p>Mais lui en avait la possibilit\u00e9 l\u00e9gale&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>N&#8217;ayant pas totalement lu la jurisprudence europ\u00e9enne, qui consid\u00e8re en gros que ce n&#8217;est qu&#8217;\u00e0\u00a0 titre exceptionnel et d\u00fbment justifi\u00e9 qu&#8217;on peut s&#8217;exon\u00e9rer de l&#8217;application de ces principes fondamentaux, mais certainement pas pour telle ou telle cat\u00e9gorie donn\u00e9e d&#8217;infractions, il consid\u00e9rait en revanche comme parfaitement normaux les r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires de la garde \u00e0\u00a0 vue (bande organis\u00e9e, trafics importants, stups&#8217; notamment, terrorisme), dans le cadre desquels il est fr\u00e9quent de demeurer trois jours sans avocat, parce qu&#8217;en France, la loi dit que plus on est soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;\u00eatre m\u00e9chant, moins on a de droits -ce qui se discute s\u00fbrement, mais dans un bar, un soir de match et avin\u00e9 ; pas en droit.<\/p>\n<p>Bref, tout le monde est d&#8217;accord, au moins en ce qui concerne les gardes \u00e0\u00a0 vue de droit commun, sur le fait que l&#8217;avocat doit avoir une part active et constante dans la proc\u00e9dure de garde \u00e0\u00a0 vue, en pouvant participer aux auditions et avoir acc\u00e8s au dossier, ainsi \u00e9videmment que s&#8217;entretenir librement avec son client ; et que le gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue est en droit, et doit s&#8217;en faire pr\u00e9venir, de refuser de faire des d\u00e9clarations.<\/p>\n<p>C&#8217;est la raison pour laquelle le gouvernement a propos\u00e9 un projet de loi r\u00e9formant la garde \u00e0\u00a0 vue, qui est un v\u00e9ritable scandale puisqu&#8217;il ne r\u00e9pond en rien, sauf \u00e0\u00a0 faire semblant pour la presse et surtout le public, \u00e0\u00a0 ces imp\u00e9ratifs conventionnels et constitutionnels, et continue \u00e0\u00a0 pr\u00e9voir des exceptions, et m\u00eame encore plus, \u00e0\u00a0 ne donner que des droits parcellaires d&#8217;assistance aux avocats, et en un mot est un \u00e9norme trompe l&#8217;oeil \u00e0\u00a0 destination des \u00e9lecteurs et de l&#8217;Europe, mais en fait constitue le pot de chambre que votre plombier vous livre par erreur \u00e0\u00a0 la place de la cuvette WC design que vous aviez command\u00e9e : imaginez votre t\u00eate, vous visualiserez mieux celle des avocats en lisant ce truc (vers lequel je ne vais quand-m\u00eame pas placer un lien : le <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/09\/30\/confreres-48-heure-sans-dormir-ca-vous-tente\/\" target=\"_blank\">mien ici<\/a> en r\u00e9plique et pour les d\u00e9tails)&#8230;<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0-dessus, nous apprenions que la Cour de Cassation, plus Haute Juridiction Judiciaire de France, \u00e9tait saisie de trois affaires, concernant en partie des gardes \u00e0\u00a0 vues sp\u00e9ciales, dans lesquelles des nullit\u00e9s d&#8217;icelles, fond\u00e9es sur les principes rappel\u00e9s plus haut, en particulier l&#8217;article 6 de la Convention Europ\u00e9enne des Droits de l&#8217;Homme, avaient \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es devant des juridictions de fond.<\/p>\n<p>Nous apprenions r\u00e9cemment que le Parquet G\u00e9n\u00e9ral avait requis l&#8217;application de ces principes, en demandant \u00e0\u00a0 la Cour de Cassation de confirmer celles des d\u00e9cisions qui les avaient reconnus, et avaient donc invalid\u00e9 les proc\u00e9dures correspondantes, ou d&#8217;infirmer la d\u00e9cision qui les avait ni\u00e9.<\/p>\n<p>Et les d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s correspondants \u00e9taient, avec beaucoup d&#8217;avidit\u00e9 d\u00e8s lors, attendus aujourd&#8217;hui, 19 octobre 2010.<\/p>\n<p>Si en effet la haute Cour suivait les demandeurs aux pourvois et le Minist\u00e8re Public, elle confirmait forc\u00e9ment l&#8217;ill\u00e9galit\u00e9 des proc\u00e9dures qu&#8217;elle examinait, donc y compris cette fois les gardes \u00e0\u00a0 vue sp\u00e9ciales, ce qui signifiait aussi, obligatoirement, s&#8217;agissant de la plus importante source de jurisprudence en France, donc de Droit, ses arr\u00eats tenant lieu de Saintes \u00c9critures \u00e0\u00a0 toutes les juridictions fran\u00e7aises, que, forts de ces d\u00e9cisions toutes fra\u00eeches, tous les d\u00e9fenseurs de France pouvaient imm\u00e9diatement s&#8217;en pr\u00e9valoir partout pour obtenir l&#8217;annulation des gardes \u00e0\u00a0 vue de leur client dans toutes les proc\u00e9dures en cours&#8230;<\/p>\n<p>En sachant, en particulier, qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;instruction, toute nullit\u00e9 tir\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue peut \u00eatre valablement invoqu\u00e9e jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 six mois apr\u00e8s la mise en examen du client : entre \u00e7a, les proc\u00e9dures standard et les comparutions imm\u00e9diates en cours, \u00e7a faisait \u00e9videmment quelques centaines d&#8217;annulations partielles de proc\u00e9dures, avec, notamment, pour les personnes d\u00e9tenues, des remises en libert\u00e9 subs\u00e9quentes&#8230;<\/p>\n<p>Et c&#8217;est l\u00e0\u00a0 que les professionnels butaient, en souriant avec perplexit\u00e9 : autant en effet l&#8217;on voyait mal la Chambre Criminelle de la Cour de Cassation se moquer totalement de l&#8217;Europe et du Conseil Constitutionnel, et venir pr\u00e9tendre \u00e0\u00a0 l&#8217;absence de toute nullit\u00e9 dans les dossiers qui lui \u00e9taient soumis, autant on percevait assez mal \u00e9galement comment elle allait venir, partant, autoriser l&#8217;invalidation des centaines d&#8217;autres proc\u00e9dures en cours pr\u00e9cit\u00e9es&#8230;<\/p>\n<p>Car \u00e0\u00a0 la diff\u00e9rence du Conseil Constitutionnel, la cour de Cassation, juridiction, n&#8217;a pas le pouvoir de diff\u00e9rer les effets d&#8217;une d\u00e9cision qu&#8217;elle prend : aucun texte ne le pr\u00e9voit, pour aucun motif, elle n&#8217;est, tout simplement, pas en droit de le faire, et ne l&#8217;a d&#8217;ailleurs jamais fait -elle statue sur une d\u00e9cision qu&#8217;un pourvoi lui a soumis et, juge du droit, dit si ladite d\u00e9cision est l\u00e9gale ou ne l&#8217;est pas, point barre. Elle la &#8220;casse&#8221;, d&#8217;ailleurs, si elle ne l&#8217;est pas, et soir en rend une autre \u00e0\u00a0 la place, conforme, soit demande \u00e0\u00a0 une autre juridiction de m\u00eame rang que celle qui avait jug\u00e9 initialement de juger \u00e0\u00a0 nouveau.<\/p>\n<p>Nous nous demandions, en clair, si la Cour aurait le courage de ses opinions, et appliquerait, comme elle l&#8217;a toujours fait, en \u00e9tant la Supr\u00eame Gardienne, le Droit Positif Fran\u00e7ais, qui rappelons le est soumis au Droit Europ\u00e9en, quitte \u00e0\u00a0 faire lib\u00e9rer quelques suspects.<\/p>\n<p>La Cour a choisi l&#8217;ill\u00e9galit\u00e9, la plus totale ill\u00e9galit\u00e9 -ce qui \u00e9videmment ne pas pas am\u00e9liorer son autorit\u00e9 sur les juridictions fran\u00e7aises, \u00e0\u00a0 tout le moins je l&#8217;esp\u00e8re -et personnellement, je cesse \u00e0\u00a0 l&#8217;instant de la lui reconna\u00eetre.<\/p>\n<p>Elle a, tout simplement, refus\u00e9 express\u00e9ment d&#8217;appliquer le droit positif \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Par <a href=\"http:\/\/www.courdecassation.fr\/jurisprudence_2\/chambre_criminelle_578\/arrets_rendus_17837.html\" target=\"_blank\">ses trois arr\u00eats d&#8217;aujourd&#8217;hui, assortis d&#8217;un communiqu\u00e9<\/a> vu l&#8217;encre qu&#8217;elle savait je suppose qu&#8217;ils feraient couler, la Chambre Criminelle de la Cour de Cassation a d\u00e9cid\u00e9 :<\/p>\n<p>&#8211; que les juges du fond qui avaient annul\u00e9 des proc\u00e9dures pour les motifs de Droit Europ\u00e9en pr\u00e9cit\u00e9s avaient bien jug\u00e9, et que ceux qui avaient refus\u00e9 de le faire avaient mal jug\u00e9, \u00e0\u00a0 raison des principes suivants, simples, vrais, et qu&#8217;elle \u00e9tendait ainsi aux gardes \u00e0\u00a0 vue sp\u00e9ciales :<\/p>\n<p><em>&#8220;la restriction au droit, pour une personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, d\u2019\u00eatre  assist\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure par un avocat, en application de  l\u2019article 706-88 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale instituant un r\u00e9gime  sp\u00e9cial \u00e0\u00a0 certaines infractions, doit r\u00e9pondre \u00e0\u00a0 l\u2019exigence d\u2019une raison  imp\u00e9rieuse, laquelle ne peut d\u00e9couler de la seule nature de  l\u2019infraction; <\/em><\/p>\n<p><em>la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue doit \u00eatre inform\u00e9e de son droit de garder le silence;<\/em><\/p>\n<p><em>la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue doit b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019assistance d\u2019un  avocat dans des conditions lui permettant d\u2019organiser sa d\u00e9fense et de  pr\u00e9parer avec lui ses interrogatoires, auxquels l\u2019avocat doit pouvoir  participer.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Le rappel de ces principes n&#8217;a cependant qu&#8217;un m\u00e9rite : celui de dire au Gouvernement qu&#8217;il peut int\u00e9gralement reformuler son projet de loi, qui n&#8217;en respecte aucun.<\/p>\n<p>Parce que, de fa\u00e7on incroyable, elle d\u00e9cidait cependant de confirmer la mauvaise d\u00e9cision et d&#8217;infirmer les deux bonnes d\u00e9cisions, ainsi :<\/p>\n<p><em>&#8211; &#8220;Attendu qu&#8217;en pronon\u00e7ant par ces motifs, exempts d&#8217;insuffisance comme de  contradiction, la chambre de l&#8217;instruction a m\u00e9connu le texte conventionnel susvis\u00e9 (1er cas) \/ a fait l&#8217;exacte application  de l&#8217;article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l&#8217;homme (autres cas) ;<\/em><\/p>\n<p><em>Attendu que, toutefois, l&#8217;arr\u00eat n&#8217;encourt pas la censure (1er cas) \/ encourt l&#8217;annulation (autres cas), d\u00e8s lors  que ces r\u00e8gles de proc\u00e9dure ne peuvent s&#8217;appliquer imm\u00e9diatement \u00e0\u00a0 une  garde \u00e0\u00a0 vue conduite dans le respect des dispositions l\u00e9gislatives en  vigueur lors de sa mise en \u0153uvre, sans porter atteinte au principe de  s\u00e9curit\u00e9 juridique et \u00e0\u00a0 la bonne administration de la justice ;<\/em><\/p>\n<p><em>Que ces r\u00e8gles prendront effet lors de l&#8217;entr\u00e9e en vigueur de la loi  devant, conform\u00e9ment \u00e0\u00a0 la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel du 30  juillet 2010, modifier le r\u00e9gime juridique de la garde \u00e0\u00a0 vue, ou, au  plus tard, le 1er juillet 2011 ;<\/em><\/p>\n<p><em>D&#8217;o\u00f9 il suit que le moyen ne saurait \u00eatre accueilli&#8221;.<\/em><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0. Vous avez bien lu.<\/p>\n<p>La plus haute juridiction judiciaire fran\u00e7aise \u00e9crit noir sur blanc que deux d\u00e9cisions \u00e9taient parfaitement rendues, car conforme au droit europ\u00e9en, donc au Droit, et que la troisi\u00e8me, \u00e0\u00a0 l&#8217;inverse, ne l&#8217;\u00e9tait pas.<\/p>\n<p>Mais que celle-ci ne doit pas \u00eatre censur\u00e9e, et qu&#8217;on doit en revanche annuler les deux premi\u00e8res, au nom du principe de s\u00e9curit\u00e9 juridique et de celui d&#8217;une bonne administration de la justice.<\/p>\n<p>Je traduis : <em>&#8220;En droit, rien \u00e0\u00a0 dire, c&#8217;est la V\u00e9rit\u00e9 vraie, mais on peut quand-m\u00eame pas tout p\u00e9ter comme \u00e7a&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Et je vous jure bien que c&#8217;est une traduction litt\u00e9rale et exacte.<\/p>\n<p>Je n&#8217;en reviens pas.<\/p>\n<p>C&#8217;est une d\u00e9cision contraire au droit, et express\u00e9ment contraire au droit. Rendue en violation de la loi. Comme \u00e7a.<\/p>\n<p>Sans m\u00eame d&#8217;excuses aux premiers &#8220;bons&#8221; juges, qui ont respect\u00e9 le Droit.<\/p>\n<p>Sans excuses non plus, pas plus que le Conseil Constitutionnel auparavant, \u00e0\u00a0 tous les gard\u00e9s \u00e0\u00a0 vue de France, qui n&#8217;auront toujours aucun acc\u00e8s \u00e0\u00a0 ces &#8220;droits putatifs et futurs&#8221;, comment les appeler autrement, que pourtant ces juridictions ont toutes deux valid\u00e9s, en rappelant leur caract\u00e8re de principes intangibles, pendant de longs mois encore, soit des milliers de personnes.<\/p>\n<p>Sans la moindre excuse, plus encore, \u00e0\u00a0 celles qui, parmi elles, seront innocentes.<\/p>\n<p>Toute garde \u00e0\u00a0 vue <span style=\"text-decoration: underline;\">est ill\u00e9gale en droit europ\u00e9en, inconstitutionnelle, et d\u00e9sormais ill\u00e9gale en droit interne.<\/p>\n<p>Mais on s&#8217;en arrangera encore tr\u00e8s officiellement, en les autorisant pendant huit mois et demi, &#8220;au plus tard&#8221;, au nom de consid\u00e9rations d&#8217;opportunit\u00e9 \u00e9trang\u00e8res au Droit &#8211; et qu&#8217;on puisse les entendre ou pas, je m&#8217;en fous : elles ne sont pas de droit, vous comprenez ?<\/p>\n<p>Ce qui, sinc\u00e8rement, fait peur : au nom de quelles autres consid\u00e9rations suppos\u00e9es sup\u00e9rieures transigera-t-on, la prochaine fois, et sur lesquels de nos droits ?<\/p>\n<p>[EDIT DE CINQ HEURES LE LENDEMAIN MATIN : au vu des commentaires et r\u00e9actions, quelques pr\u00e9cisions apport\u00e9es par l&#8217;auteur insomniaque initialement en commentaire, et finalement publi\u00e9es ci-dessous \u00e9galement, car l&#8217;auteur est un homme libre -pour l&#8217;instant encore ! Et puis, \u00e7a faisait un peu trop court pour \u00eatre du M\u00f4 pur jus&#8230;]<\/p>\n<p>&#8211; A lire absolument, pas parce qu\u2019il a la gentillesse de me citer, mais pour l\u2019intelligence de la chose, comme toujours, l\u2019article, plus pos\u00e9 et construit, <a href=\"http:\/\/dinersroom.eu\/5426\/la-garde-a-vue-en-etat-vegetatif\/\" target=\"_blank\">de Jules<\/a>, si l\u2019on manquait encore d\u2019arguments<\/p>\n<div id=\"edit-comment29218\">\n<p>&#8211; A ne lire que si vous \u00eates actuellement intern\u00e9, ou malheureusement frapp\u00e9 d\u2019autisme, le commentaire des m\u00eames d\u00e9cisions <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.presse.justice.gouv.fr\/videos-du-porte-parole-11812\/arrets-de-la-cour-de-cassation-sur-la-garde-a-vue-21052.html\" target=\"_blank\">par le Minist\u00e8re<\/a> himself<\/p>\n<p>Bon sang, consid\u00e9rer que ces arr\u00eats valident le projet de r\u00e9forme,  c\u2019est vraiment du grand art politique, dont \u00e7a redore encore un peu le  blason, au passage<\/p>\n<p>Juste un point, tant il me tient \u00e0\u00a0 c\u0153ur, et pour le reste je vais  cesser de commenter ces r\u00e9actions, \u00e7a revient \u00e0\u00a0 chaque fois \u00e0\u00a0 demander  de l\u2019honn\u00eatet\u00e9 publique, autant dire du vent : le projet dit &#8220;pr\u00e9sence  de l\u2019avocat&#8221;, et encore sous conditions ; la Cour a dit <em>&#8221; b\u00e9n\u00e9fici\u00e9  de la pr\u00e9sence d\u2019un avocat mais non de son assistance dans des  conditions lui permettant d\u2019organiser sa d\u00e9fense et de pr\u00e9parer avec lui  les interrogatoires auxquels cet avocat n\u2019a pu, en l\u2019\u00e9tat de la  l\u00e9gislation fran\u00e7aise, participer&#8221;<\/em>. PAR-TI-CI-PER, capice ?<\/p>\n<p>J\u2019ai \u00e9crit rapidement hier soir que le seul int\u00e9r\u00eat concret de ces  d\u00e9cisions \u00e9tait justement de mettre \u00e0\u00a0 n\u00e9ant le projet de r\u00e9forme, donc  je r\u00e9-explique : un spectateur ne participe pas, un acteur, si !<\/p>\n<p>Le projet est nul : en imaginant que le Gouvernement le maintienne en l\u2019\u00e9tat, on fait quoi, en juillet 2011, hein ?<\/p>\n<p>&#8211; Et surtout :<\/p>\n<p>Mon troisi\u00e8me commentaire g\u00e9n\u00e9ral du petit matin bl\u00eame, pour tordre  le cou aux fantasmes pr\u00e9tendant justifier la position prise par, pour  faire bref, la S\u00e9curit\u00e9 : imaginons un instant que la Cour ait statu\u00e9 en  droit, et ait donc simplement d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gales, comme non conformes au  droit europ\u00e9en, les gardes \u00e0\u00a0 vue dans lesquelles il n\u2019existait pas  d\u2019assistance effective d\u2019un avocat, ni de notification du droit \u00e0\u00a0 ne pas  s\u2019incriminer soi-m\u00eame. Quelles auraient \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences pratiques ?<\/p>\n<p>1\/ Pour les proc\u00e9dures pass\u00e9es (jug\u00e9es, ou, pour celles objets d\u2019une  information judiciaire avec mise en examen depuis plus de six mois) :  strictement aucune. La jurisprudence n\u2019est pas r\u00e9troactive, les nullit\u00e9s  sont purg\u00e9es, termin\u00e9.<\/p>\n<p>2\/ Pour les proc\u00e9dures en cours (non encore jug\u00e9es quand pas  d\u2019instruction, ou si instruction, avec mises en examen de moins de six  mois) : possibilit\u00e9 de demandes d\u2019annulation des gardes \u00e0\u00a0 vue, et  partant des actes post\u00e9rieurs dont la garde \u00e0\u00a0 vue constituait le  &#8220;support n\u00e9cessaire&#8221; (jurisprudence). Donc en clair, annulation  pr\u00e9visible des PV de garde \u00e0\u00a0 vue, des PV d\u2019auditions ou d\u2019investigations  post\u00e9rieurs se r\u00e9f\u00e9rant express\u00e9ment aux PV de garde \u00e0\u00a0 vue, et des  d\u00e9tentions provisoires ordonn\u00e9es \u00e0\u00a0 l\u2019issue des gardes \u00e0\u00a0 vue. En aucun  cas annulations de l\u2019ensemble des proc\u00e9dures en elles-m\u00eames, qui  \u00e9videmment subsistaient, amput\u00e9es uniquement des PV relatifs \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0  vue, jurisprudence constante, elle.<\/p>\n<p>Pourquoi distinguer les proc\u00e9dures sans instruction de celles avec ?  Parce que dans le premier cas on peut soulever les nullit\u00e9s de proc\u00e9dure  quand on veut et jusqu\u2019\u00e0\u00a0 l\u2019audience finale, tandis que dans le second,  on n\u2019a le droit de le faire que <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=78AD0A3569CB62542E34DEF89651039B.tpdjo17v_2?idArticle=LEGIARTI000006575393&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101020\" target=\"_blank\">dans les six mois<\/a> de la mise en examen, pas au-del\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Sachez qu\u2019en opportunit\u00e9, enfin et pour \u00eatre tout \u00e0\u00a0 fait complet, on  ne soul\u00e8ve de nullit\u00e9 que si c\u2019est concr\u00e8tement utile pour notre client,  \u00e9videmment et sauf cas particulier de l\u2019avocat qui veut faire chier  tout le monde sans se poser de questions, rare.<\/p>\n<p>Donc, compte tenu de la survie de la proc\u00e9dure, ou de la cons\u00e9quence  d\u2019annulation des seules auditions garde \u00e0\u00a0 vue, qu\u2019\u00e9videmment il est  facile de refaire faire si besoin, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0\u00a0 soulever cette  nullit\u00e9 si le client est libre : tout le reste peut \u00eatre refait, seule  la d\u00e9tention provisoire ne l\u2019aurait pas pu, et c\u2019est concr\u00e8tement pour  \u00e7a qu\u2019on se bat sur les nullit\u00e9s \u00e0\u00a0 l\u2019instruction, en g\u00e9n\u00e9ral.<\/p>\n<p>Donc, l\u2019enjeu concret, c\u2019\u00e9tait, non pas les proc\u00e9dures elles-m\u00eames,  mais les d\u00e9tentions provisoires dans les dossiers dans lesquels des  personnes sont d\u00e9tenues en attente de jugement direct (tr\u00e8s peu  para\u00eet-il, non ?), ou les proc\u00e9dures d\u2019instruction avec d\u00e9tenus de moins  de six mois (x % de 5 % des dossiers de France, para\u00eet-il, non ?) : \u00e0\u00a0  mon avis, au pire quelques centaines, premier point.<\/p>\n<p>Deuxi\u00e8me point : encore fallait-il que cela f\u00fbt soulev\u00e9. \u00c7a \u00e0\u00a0 l\u2019air  idiot mais je reconnais volontiers que beaucoup de confr\u00e8res seraient  pass\u00e9s \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9, les avocats <em>&#8220;ayant parfois les juges qu\u2019ils m\u00e9ritent&#8221;<\/em>, selon le mot de mon camarade Dupont-Moretti<\/p>\n<p>Troisi\u00e8me point, et c\u2019est je pense le plus important : quitte \u00e0\u00a0 \u00eatre  dans l\u2019ill\u00e9galit\u00e9, la Cour pouvait parfaitement d\u00e9cider qu\u2019au nom de la  &#8220;s\u00e9curit\u00e9 juridique&#8221;, elle ne statuait, \u00e0\u00a0 titre exceptionnel, que pour  l\u2019avenir, et excluait toute annulation des proc\u00e9dures en cours sur ce  fondement. \u00e7\u2019aurait \u00e9t\u00e9 juridiquement tout aussi choquant, mais moins,  et \u00e7a r\u00e9glait la question.<\/p>\n<p>Quatri\u00e8me point : elle pouvait je pense m\u00eame se tirer encore un peu  les cheveux, et, reprenant ainsi l\u2019argumentaire de bon nombre de juges  du fond depuis des mois (cf 1er arr\u00eat), consid\u00e9rer que jusqu\u2019\u00e0\u00a0 ce  qu\u2019elle condamne la France, soit tout r\u00e9cemment, la CEDH n\u2019avait jamais  statu\u00e9 sur la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise, donc valide jusque l\u00e0\u00a0 : cette fois,  l\u2019argument, m\u00eame si lamentable, \u00e9tait m\u00eame juridique, et permettait de  limiter la casse \u00e0\u00a0 quelques jours seulement de proc\u00e9dures annulables<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, il y a s\u00fbrement d\u2019autres arguments, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0\u00a0 pas mal.<\/p>\n<p>3\/ Pour les proc\u00e9dures \u00e0\u00a0 venir, telles les gardes \u00e0\u00a0 vue de cette  nuit, et toutes les suivantes : c\u2019est l\u00e0\u00a0 que \u00e7a devient \u00e9difiant ! Car  en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, si un texte n\u2019interdit pas ou ne pr\u00e9voit rien,  on peut faire. Par exemple, il est fr\u00e9quent qu\u2019en garde \u00e0\u00a0 vue, les  avocats et les OPJ se disent bonjour, alors que \u00e7a n\u2019est pas pr\u00e9vu, et  discutent de l\u2019affaire en cours, alors que la loi ne pr\u00e9voit pour eux  que l\u2019obligation de donner la qualification juridique des faits \u00e0\u00a0  l\u2019avocat, point barre en principe : de facto, tous ou presque  consid\u00e8rent que c\u2019est un peu court, et discutent volontiers un peu plus  largement, tout le monde y gagnant.<\/p>\n<p>Or actuellement, les textes sur la pr\u00e9sence de l\u2019avocat, c\u2019est  l\u2019entretien imm\u00e9diat possible d\u00e8s le d\u00e9part (droit commun) ou diff\u00e9r\u00e9  (r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux). Aucun texte n\u2019interdit d\u2019aller au-del\u00e0\u00a0 ! Rien,  strictement rien, l\u00e9galement, n\u2019interdisait donc aux parquets de France  de donner imm\u00e9diatement instructions \u00e0\u00a0 tous les OPJ de d\u00e9sormais avertir  le gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue de son droit au silence et de le noter sur PV, de  laisser l\u2019acc\u00e8s au dossier aux avocats, de permettre tous entretiens  suppl\u00e9mentaires avec le client, de laisser l\u2019avocat assister aux  auditions et poser des questions !<\/p>\n<p>C\u2019est en ce sens que le Barreau de Lille <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.lavoixdunord.fr\/Locales\/Lille\/actualite\/Secteur_Lille\/2010\/09\/30\/article_les-avocats-veulent-faire-de-lille-un-si.shtml\" target=\"_blank\">a officiellement propos\u00e9<\/a> au Parquet de travailler, en devenant une ville-test et en adaptant  imm\u00e9diatement ses gardes \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 leur in\u00e9luctable \u00e9volution future : la  r\u00e9ponse est, hum, toujours attendue, transmise \u00e0\u00a0 la chancellerie  parait-il -mais personne n\u2019a os\u00e9 objecter que ce serait ill\u00e9gal !<\/p>\n<p>Et c\u2019est d\u2019ailleurs ce qui se passe d\u00e9j\u00e0\u00a0 concr\u00e8tement dans nombre de  domaines ! Parfois m\u00eame contra legem, pour le coup ! Par exemple, entre  mille, en principe l\u2019avocat n\u2019a pas droit \u00e0\u00a0 une copie de dossier, en cas  de mise en examen, avant l\u2019interrogatoire de premi\u00e8re comparution Eh  bien nombre de juges la lui adresse quand-m\u00eame, parce que tout le monde  gagne du temps, et que le juge n\u2019a pas envie qu\u2019on lui demande quatre  heures le jour J pour tout lire et en parler avec le client, pr\u00e9f\u00e9rant  largement que ce soit fait en amont !<\/p>\n<p>Donc, les cons\u00e9quences pour l\u2019avenir, c\u2019\u00e9tait juste beaucoup de  boulot imm\u00e9diat pour les policiers et, surtout, les avocats, une  adaptation imm\u00e9diate, parfaitement r\u00e9alisable en droit comme en fait, et  c\u2019est tout ! Avec en prime \u00e0\u00a0 la cl\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 subs\u00e9quente de  soulever des nullit\u00e9s de garde \u00e0\u00a0 vue, d\u00e9sormais, l\u2019avocat \u00e9tant pr\u00e9sent  !!<\/p>\n<p>\u00c7a pouvait m\u00eame faire l\u2019objet de conventions \u00e9crites partout, entre  les Ordres et les Parquets -il en existe d\u00e9j\u00e0\u00a0 l\u00e9gions, en mati\u00e8re de  permanences p\u00e9nales, audiences et gardes \u00e0\u00a0 vue, de d\u00e9roulements  d\u2019audiences Et toutes, je dis bien toutes, ajoutent \u00e0\u00a0 la loi ou parfois  la contourne, par souci mutuel de pragmatisme bien compris !<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 ce qui permettait \u00e0\u00a0 la Cour de Cassation de rester debout, si elle l\u2019avait souhait\u00e9 !<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 ce que pouvait \u00eatre la noble imm\u00e9diate r\u00e9action d\u2019un Minist\u00e8re \u00e9pris de l\u00e9galit\u00e9 et des para\u00eet-il Droits de l\u2019Homme.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 comment ou pouvait, allez, d\u00e8s demain, dire \u00e0\u00a0 un gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue  qu\u2019il serait d\u00e9sormais assist\u00e9 et d\u00e9fendu, dans un cadre respectueux de  ses <span style=\"text-decoration: underline;\">droits.<\/p>\n<p>Non seulement ces d\u00e9cisions sont intervenues au m\u00e9pris du droit, mais  le pragmatisme qui les a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas pertinent.<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous le savez, la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise est -justement- attaqu\u00e9e de toutes parts depuis des mois, en ce, notamment, : &#8211; qu&#8217;elle ne permet nullement une intervention imm\u00e9diate, utile et effective de l&#8217;avocat de la d\u00e9fense aux c\u00f4t\u00e9s de la personne soup\u00e7onn\u00e9e, (puisque l&#8217;avocat n&#8217;a pas acc\u00e8s au dossier, mais \u00e0\u00a0 un simple entretien &#8220;en aveugle&#8221; avec son client, limit\u00e9 \u00e0\u00a0 trente minutes, en d\u00e9but de garde \u00e0\u00a0 vue, et carr\u00e9ment repouss\u00e9 \u00e0\u00a0 plusieurs jours dans le cadre des gardes \u00e0\u00a0 vue dites sp\u00e9ciales, n&#8217;ayant pas non plus le droit de l&#8217;assister lors de ses auditions)\u00a0 ; &#8211; et&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[12],"tags":[36,62,151,167],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1023"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1023"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1023\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1023"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1023"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1023"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}