{"id":1045,"date":"2011-01-19T07:08:10","date_gmt":"2011-01-19T06:08:10","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1045"},"modified":"2011-01-19T07:08:10","modified_gmt":"2011-01-19T06:08:10","slug":"accident","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/accident\/","title":{"rendered":"Accident"},"content":{"rendered":"<p>[ Pour tenter de me faire pardonner des histoires dures que je raconte parfois ici, en voici une autre, pourtant tr\u00e8s dure elle aussi, mais d&#8217;une tout autre nature, et sans doute plus facile \u00e0\u00a0 lire<a href=\"#footnote_0_1045\" id=\"identifier_0_1045\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Elle le sera &eacute;galement parce que ce texte est court, pour une fois&hellip;\">1<\/a> &#8230; Encore que. C&#8217;est en tout cas aussi ce que peut permettre la Justice des Hommes, parfois. ]<\/p>\n<p>Je suis intervenu dans cette affaire alors que j&#8217;\u00e9tais tout jeune collaborateur, au sein d&#8217;un cabinet pratiquant plut\u00f4t le droit des affaires, et qui avait notamment comme cliente une cha\u00eene tr\u00e8s connue de magasins, c&#8217;est \u00e0\u00a0 ce titre que l&#8217;un des avocats associ\u00e9s qui \u00e9taient mes patrons avait eu \u00e0\u00a0 en conna\u00eetre, puis me l&#8217;avait confi\u00e9e : j&#8217;\u00e9tais tr\u00e8s jeune et inexp\u00e9riment\u00e9, et peu arm\u00e9 pour affronter les \u00e9motions intenses qui, parfois, naissent dans une audience&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;un des cadres sup\u00e9rieurs de la soci\u00e9t\u00e9, effectuant \u00e0\u00a0 ce titre de nombreux d\u00e9placements \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tranger, \u00e9tait revenu en pleine nuit d&#8217;un voyage d&#8217;affaires dans un pays de l&#8217;Est, son avion atterrissant \u00e0\u00a0 Bruxelles vers deux heures du matin : il lui restait ensuite une heure trente environ de voiture \u00e0\u00a0 effectuer pour rejoindre son domicile \u00e0\u00a0 Lille, o\u00f9 il travaillait \u00e9galement, et il avait r\u00e9serv\u00e9 une grosse berline de location \u00e0\u00a0 cette fin.<!--more--><\/p>\n<p>Ni lui, ni personne, n&#8217;a\u00a0 jamais su ce qui s&#8217;\u00e9tait pass\u00e9 exactement : il roulait sur l&#8217;autoroute belge, \u00e0\u00a0 la vitesse l\u00e9gale de 120 kilom\u00e8tres-heures<a href=\"#footnote_1_1045\" id=\"identifier_1_1045\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Merci aux commentateurs qui ont rectifi&eacute; mon erreur, j&rsquo;avais &eacute;crit 130&hellip;\">2<\/a> ainsi que l&#8217;enqu\u00eate l&#8217;\u00e9tablira, et sans avoir bu une goutte d&#8217;alcool, lorsqu&#8217;il avait brutalement perdu le contr\u00f4le de son v\u00e9hicule, sans raison apparente, son souvenir de la sc\u00e8ne \u00e9tant que la voiture &#8220;d\u00e9viait&#8221; soudain radicalement de sa trajectoire rectiligne, et fon\u00e7ait vers le muret en b\u00e9ton s\u00e9parant les voies de l&#8217;autoroute sans qu&#8217;il ne puisse la redresser.<\/p>\n<p>Il percutait la s\u00e9paration, mal con\u00e7ue puisque ne stoppant pas le v\u00e9hicule : il passait \u00e0\u00a0 travers, dans un choc d&#8217;une rare violence, et d\u00e9boulait soudain de l&#8217;autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0\u00a0 contre-sens, au moment et \u00e0\u00a0 l&#8217;endroit pr\u00e9cis o\u00f9 une jeune femme bruxelloise arrivait en face, au volant, quant \u00e0\u00a0 elle, pour son malheur, d&#8217;une petite voiture : les deux engins se percutaient frontalement, de plein fouet&#8230;<\/p>\n<p>Lorsque les secours d\u00e9gageaient mon client de ce qui avait \u00e9t\u00e9 une berline de luxe, dont il ne restait que deux m\u00e8tres de t\u00f4le compress\u00e9e, ils constataient, \u00e0\u00a0 leur grand \u00e9tonnement, qu&#8217;il n&#8217;avait rien, pas une griffe. Ils ne pouvaient en revanche strictement rien faire pour la jeune fille, tu\u00e9e sur le coup, et dont le corps \u00e9tait broy\u00e9 dans les d\u00e9bris de sa voiture.<\/p>\n<p>L&#8217;homme, en \u00e9tat de choc, se tenait l\u00e0\u00a0, debout, envelopp\u00e9 dans la couverture de survie dont l&#8217;avaient par principe drap\u00e9 les secours, et ne pouvait d\u00e9tacher son regard des deux restes de voitures encastr\u00e9s, ni de la forme ensanglant\u00e9e de la conductrice dont il venait de causer la mort.<\/p>\n<p>L&#8217;enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 longue et fouill\u00e9e, mais les causes pr\u00e9cises de l&#8217;accident n&#8217;ont jamais pu \u00eatre \u00e9tablies. Mon conducteur, profond\u00e9ment marqu\u00e9, y participait activement, \u00e9videmment, tout en \u00e9tant certain de ne pas s&#8217;\u00eatre endormi, l&#8217;une des explications qui venait \u00e9videmment le plus facilement \u00e0\u00a0 l&#8217;esprit ; l&#8217;on sentait qu&#8217;il ne l&#8217;aurait pas ni\u00e9, il \u00e9tait beaucoup trop boulevers\u00e9 pour cela, mais simplement, il \u00e9tait certain que ce n&#8217;\u00e9tait pas arriv\u00e9, il n&#8217;\u00e9tait d&#8217;ailleurs pas r\u00e9ellement fatigu\u00e9, ayant dormi dans l&#8217;avion et un peu avant le vol ; la chauss\u00e9e sur laquelle il roulait \u00e9tait s\u00e8che, exempte de tache d&#8217;huile, aucun obstacle ne l&#8217;avait fait donner un coup de volant mal ma\u00eetris\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;examen des restes de la voiture ne donnait rien, pour ce qu&#8217;il pouvait \u00e9tablir : aucune source possible de d\u00e9faillance n&#8217;\u00e9tait d\u00e9tect\u00e9e, elle \u00e9tait r\u00e9cente et de grande marque, les deux pneus restant, sur quatre, \u00e9taient neufs, un doute subsistant sur\u00a0 ceux du train avant, tous deux \u00e9clat\u00e9s dans le choc, mais peut-\u00eatre l&#8217;un d&#8217;eux juste avant, sans qu&#8217;on ne puisse se prononcer, et mon client confirmait n&#8217;avoir rien constat\u00e9 d&#8217;anormal pendant son d\u00e9but de parcours, ni entendu le moindre bruit suspect avant l&#8217;accident. Les traces examin\u00e9es \u00e9tablissaient une tentative de freinage, une vitesse normale, l&#8217;unique t\u00e9moin de la sc\u00e8ne, qui roulait derri\u00e8re\u00a0 lui, et avait appel\u00e9 les secours, confirmait que tout \u00e9tait normal et qu&#8217;il avait seulement vu la voiture d\u00e9vier soudain et aller s&#8217;encastrer de l&#8217;autre c\u00f4t\u00e9 en fracassant le muret de s\u00e9paration, en deux secondes&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;homme n&#8217;\u00e9tait sous l&#8217;emprise de rien lors de l&#8217;accident, et, \u00e2g\u00e9 de quarante-cinq ans, mari\u00e9 et p\u00e8re de deux enfants, avait un pass\u00e9 sans taches, casier judiciaire vierge et bonus d&#8217;assurance maximum, tous ses proches et coll\u00e8gues de travail le connaissant comme un homme particuli\u00e8rement s\u00e9rieux et int\u00e8gre.<\/p>\n<p>La jeune fille, Johanna, avait vingt-quatre ans, \u00e9tait \u00e9tudiante, et la fille unique d&#8217;un couple de commer\u00e7ants bruxellois chez qui elle vivait encore,\u00a0 pour peu de temps puisqu&#8217;elle devait se marier deux semaines plus tard -elle revenait chez elle cette nuit-l\u00e0\u00a0 d&#8217;une soir\u00e9e entre copines, lors de laquelle elle n&#8217;avait rien bu.<\/p>\n<p>Celui que j&#8217;allais assister, lors du proc\u00e8s pour homicide involontaire qui allait se tenir devant une juridiction flamande, devant laquelle un confr\u00e8re allait me servir d&#8217;interpr\u00e8te \u00e0\u00a0 la fois pour la langue elle-m\u00eame et pour les nuances de proc\u00e9dure qui existaient entre nos deux pays, ne parvenait pas \u00e0\u00a0 se remettre d&#8217;avoir caus\u00e9 l&#8217;accident, et la mort de cette jeune femme.<\/p>\n<p>Il avait d&#8217;abord cess\u00e9 de travailler, puis avait voulu reprendre, mais il n&#8217;\u00e9tait plus tout \u00e0\u00a0 fait le m\u00eame, \u00e9tait devenu silencieux et grave en permanence : la culpabilit\u00e9 le rongeait. Il avait fini par accepter un suivi psychologique, sans grand succ\u00e8s&#8230;<\/p>\n<p>Il avait tenu, tout de suite apr\u00e8s le drame, a \u00e9crire aux parents de la victime, une lettre poignante, o\u00f9 il expliquait, si faire se pouvait, \u00e0\u00a0 quel point ses regrets de l&#8217;accident \u00e9taient profonds et sinc\u00e8res, \u00e0\u00a0 quel point il aurait voulu ne jamais avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0\u00a0 \u00e0\u00a0 ce moment&#8230;<\/p>\n<p>Mon correspondant flamand \u00e9tait charmant, mais je n&#8217;\u00e9tais jamais parvenu \u00e0\u00a0 savoir si finalement, il avait bien traduit et transmis cette lettre aux avocats de la famille, il m&#8217;avait dit redouter qu&#8217;on ne la prenne pour une tentative de bien se pr\u00e9senter, \u00e9ternel d\u00e9bat entre le pr\u00e9venu monstre froid qui ne s&#8217;adresse pas aux victimes et celui qui, le faisant, passera peut-\u00eatre pour un vil calculateur&#8230; En tout cas, aucune r\u00e9ponse ne nous \u00e9tait jamais parvenue, mais \u00e7a pouvait \u00e9videmment sembler normal.<\/p>\n<p>Le temps avait pass\u00e9, et notre client s&#8217;\u00e9tait totalement pr\u00eat\u00e9 aux besoins de l&#8217;enqu\u00eate, bien s\u00fbr, et attendait maintenant l&#8217;audience,\u00a0 tr\u00e8s anxieusement : non pas tant par rapport \u00e0\u00a0 une sanction dont on pouvait supposer qu&#8217;elle serait, s&#8217;il y en avait une, cl\u00e9mente, non pas dans les affres des arguties juridiques d\u00e9battues entre ses avocats et ceux des parties civiles, auxquels il laissait \u00e7a sans rien y comprendre ni s&#8217;y int\u00e9resser, mais par peur, terrible car empreinte de cette culpabilit\u00e9 qui ne pouvait jamais dispara\u00eetre, de la confrontation physique qui aurait n\u00e9cessairement lieu \u00e0\u00a0 l&#8217;audience avec la famille de la d\u00e9funte : il ignorait totalement comment il allait pouvoir affronter leurs regards, et leurs mots&#8230;<\/p>\n<p>Pendant nos rendez-vous successifs, et la pr\u00e9paration de l&#8217;audience, notamment, nos rapports ont toujours \u00e9t\u00e9 courtois, mais jamais plus, jamais nous n&#8217;avons r\u00e9ellement approfondi cette curieuse relation qui unit, le temps d&#8217;une affaire, d&#8217;une p\u00e9riode de vie, un avocat et son client, et qui dans l&#8217;id\u00e9al doit \u00eatre si profonde&#8230; Avec le recul, et je pense aujourd&#8217;hui que j&#8217;\u00e9tais trop jeune \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque pour parvenir \u00e0\u00a0 r\u00e9ellement &#8220;le rejoindre&#8221;, et que ce serait plus facile dans doute maintenant, il m&#8217;appara\u00eet que c&#8217;est \u00e0\u00a0 cause du d\u00e9calage qui existait entre nos pr\u00e9occupations respectives -et que c&#8217;\u00e9tait \u00e0\u00a0 moi de combler, ce que je n&#8217;ai pas appr\u00e9hend\u00e9 alors : le mien \u00e9tait la d\u00e9fense, forc\u00e9ment technique, de ses int\u00e9r\u00eats objectifs, et la relaxe, l&#8217;absence de faute av\u00e9r\u00e9e, le doute, que sais-je&#8230; Mais le sien \u00e9tait d&#8217;une toute autre importance, d&#8217;une toute autre ampleur, et il se moquait totalement d&#8217;\u00eatre condamn\u00e9 ou pas : lui, profond\u00e9ment, ce qu&#8217;il esp\u00e9rait par dessus tout, c&#8217;\u00e9tait de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer son \u00e2me -tout en sachant douloureusement que c&#8217;\u00e9tait impossible&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;audience arriva.<\/p>\n<p>Je n&#8217;en menais pas large non plus, de mon c\u00f4t\u00e9, parce que nous \u00e9tions en terres flamandes, et que je ne comprenais rien sans mon confr\u00e8re local \u00e0\u00a0 mes c\u00f4t\u00e9s, mais surtout parce que ces affaires -les homicides involontaires, sur la route ou lors d&#8217;accidents du travail,\u00a0 notamment, m\u00eame si je le savais encore peu- sont toujours particuli\u00e8rement \u00e9prouvantes \u00e0\u00a0 soutenir en d\u00e9fense : l&#8217;argumentation est relativement d\u00e9shumanis\u00e9e, personne ne mettant en cause l&#8217;absence de volont\u00e9 de donner la mort ; et technique, les d\u00e9bats portant le plus souvent sur l&#8217;existence de fautes, av\u00e9r\u00e9es ou pas, puis de leur causalit\u00e9 vis \u00e0\u00a0 vis du drame (et sur d&#8217;\u00e9ventuelles cha\u00eenes de responsabilit\u00e9s ou d&#8217;exon\u00e9ration -le patron, le chef de poste, la machine et son concepteur, oui ou non l&#8217;arr\u00eat d&#8217;urgence \u00e9tait suffisant, oui ou non des consignes \u00e9crites interdisaient de la man\u0153uvrer comme ci ou comme \u00e7a&#8230; Voire, souvent, aussi sur l&#8217;\u00e9ventuel comportement fautif de la victime, et bien d&#8217;autres choses encore de m\u00eame nature&#8230;), et vous la soutenez devant les proches d&#8217;une personne qui n&#8217;est plus l\u00e0\u00a0 pour expliquer, qui sont plong\u00e9s dans la douleur de son absence, et ne comprennent pas, comment le pourraient-ils, qu&#8217;on semble discuter les responsabilit\u00e9s&#8230;<\/p>\n<p>Dans ces audiences, le droit heurte l&#8217;humain, presqu&#8217;obligatoirement.<\/p>\n<p>C&#8217;\u00e9tait un petit tribunal, une salle d&#8217;audience classique et ancienne, aux rang\u00e9es de si\u00e8ges en bois, align\u00e9es de part et d&#8217;autre d&#8217;une vaste trav\u00e9e centrale, et qui commen\u00e7ait \u00e0\u00a0 se remplir des personnes concern\u00e9es par toutes les affaires, de m\u00eame type, audience sp\u00e9ciale, du jour, et de mes confr\u00e8res belges, qui s&#8217;agitaient entre eux et leurs clients respectifs et s&#8217;\u00e9changeaient pi\u00e8ces et conclusions tardives, le tout dans un brouhaha d&#8217;autant plus confus pour moi qu&#8217;en flamand.<\/p>\n<p>Je me tenais debout dans l&#8217;all\u00e9e centrale, ne connaissant personne, et attendant mon client, ainsi que de pouvoir, avec mon correspondant local, qui lui aussi s&#8217;affairait et discutait avec d&#8217;autres confr\u00e8res, me pr\u00e9senter aux membres du tribunal et \u00e0\u00a0 mes contradicteurs.<\/p>\n<p>Mon client est entr\u00e9, costume sombre et visage tendu \u00e0\u00a0 l&#8217;extr\u00eame, et est venu me saluer, livide et crisp\u00e9, se tenant droit au prix d&#8217;efforts qu&#8217;on devinait intenses&#8230; J&#8217;essayais de le rassurer comme je le pouvais, discutant \u00e0\u00a0 voix basse, bient\u00f4t rejoint par mon confr\u00e8re flamand, qui se pr\u00e9senta, et entrepris de r\u00e9-expliquer le d\u00e9roulement de l&#8217;audience&#8230;<\/p>\n<p>Et c&#8217;est \u00e0\u00a0 ce moment que \u00e7a arriva -je pense que les parents de la jeune victime et son fianc\u00e9, pr\u00e9sents dans la salle eux aussi, \u00e9taient avec leur avocat, et que celui-ci leur avait d\u00e9sign\u00e9 son confr\u00e8re de la d\u00e9fense, et partant notre client, puisque personne ne s&#8217;\u00e9tait jamais vu auparavant&#8230;<\/p>\n<p>Au moment m\u00eame o\u00f9 les juges du tribunal entraient dans la salle, dans notre dos, mon correspondant dit <em>&#8220;Attention&#8221;<\/em> en regardant devant nous, au d\u00e9but de la trav\u00e9e, et en pla\u00e7ant par r\u00e9flexe sa main sur le bras de notre client.<\/p>\n<p>Une dame, grande et fine, elle aussi habill\u00e9e de noir, aux cheveux grisonnants, avec un beau visage mais dont les traits \u00e9taient crisp\u00e9s \u00e0\u00a0 ce moment, les yeux rougis, s&#8217;\u00e9tait lev\u00e9e, l\u00e0\u00a0-bas, et marchait maintenant, seule, vers nous, avec un petit cadre \u00e0\u00a0 la main.<\/p>\n<p>D&#8217;instinct, mon confr\u00e8re et moi nous placions, protecteurs, de part et d&#8217;autre de notre client, qui, raidi \u00e0\u00a0 l&#8217;extr\u00eame, lui faisait maintenant face.<\/p>\n<p>Elle s&#8217;arr\u00eata juste devant lui, et lui parla, d&#8217;une voix tremblante, mais claire, les yeux plant\u00e9s dans les siens :<\/p>\n<p><em>&#8220;Monsieur&#8230; Monsieur, je suis la maman de Johanna, la jeune fille qui&#8230; Je voulais vous dire&#8230; Monsieur, je voulais vous dire que, quoi qu&#8217;il arrive aujourd&#8217;hui&#8230; Ce n&#8217;est pas votre faute<\/em>.&#8221;<\/p>\n<p>Elle prenait maintenant les mains de l&#8217;homme, an\u00e9anti, qui avait tu\u00e9 sa fille, dans les siennes, et poursuivait, tandis que mes larmes montaient et que d&#8217;autres ruisselaient enfin sur le visage de celui que je d\u00e9fendais :<\/p>\n<p><em>&#8220;Nous avons, ma famille et moi, vu tout le dossier. Nous avons lu votre lettre. Nous sommes croyants. L&#8217;accident&#8230; Ce n&#8217;est pas votre faute, \u00e7a pouvait arriver n&#8217;importe comment. \u00c7a devait sans doute arriver cette nuit l\u00e0\u00a0, et vous \u00eates impliqu\u00e9. Mais nous avons discut\u00e9, beaucoup, et nous ne voulons pas qu&#8217;une deuxi\u00e8me vie soit bris\u00e9e : vous n&#8217;y \u00eates pour rien. C&#8217;est le hasard, le destin&#8230; On voit bien, votre visage&#8230; Notre Johanna n&#8217;aurait pas voulu que&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Elle aussi pleurait \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent, et n&#8217;a pas pu continuer. Elle a enlac\u00e9 l&#8217;homme, qui, t\u00eate pench\u00e9e sur son \u00e9paule, boulevers\u00e9, a seulement pu balbutier : <em>&#8220;merci&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s ce qui m&#8217;a sembl\u00e9 un tr\u00e8s long moment, probablement quelques secondes, dans un silence \u00e9mu de toute la salle, ils se sont d\u00e9sunis, et la m\u00e8re a tendu le cadre qu&#8217;elle tenait toujours : <em>&#8220;J&#8217;ai amen\u00e9 une photo de notre fille. Je ne sais pas si&#8230; Mais si vous voulez&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Il a seulement r\u00e9pondu : <em>&#8220;Je voudrais&#8230; Mais je ne peux pas&#8230; Je suis d\u00e9sol\u00e9&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Elle a conserv\u00e9 son p\u00e2le sourire : <em>&#8220;Oui, je comprends&#8230; Nous avions h\u00e9sit\u00e9, peu importe&#8230; Souvenez-vous toujours, en tout cas : ce n&#8217;est pas votre faute. Vous&#8230; Vous avez notre pardon.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Et elle est repartie \u00e0\u00a0 sa place, doucement, s&#8217;asseoir \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9 de son mari et des autres proches, en se disant, je l&#8217;esp\u00e8re de tout c\u0153ur,\u00a0 qu&#8217;elle venait de sauver une vie, un homme, et sa famille \u00e0\u00a0 lui&#8230;<\/p>\n<p>Le proc\u00e8s a eu lieu, quelques heures plus tard. Mais \u00e7a n&#8217;avait vraiment plus aucune importance.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1045\" class=\"footnote\">Elle le sera \u00e9galement parce que ce texte est court, pour une fois&#8230; [<a href=\"#identifier_0_1045\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1045\" class=\"footnote\">Merci aux commentateurs qui ont rectifi\u00e9 mon erreur, j&#8217;avais \u00e9crit 130&#8230; [<a href=\"#identifier_1_1045\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[ Pour tenter de me faire pardonner des histoires dures que je raconte parfois ici, en voici une autre, pourtant tr\u00e8s dure elle aussi, mais d&#8217;une tout autre nature, et sans doute plus facile \u00e0\u00a0 lire1 &#8230; Encore que. C&#8217;est en tout cas aussi ce que peut permettre la Justice des Hommes, parfois. ] Je suis intervenu dans cette affaire alors que j&#8217;\u00e9tais tout jeune collaborateur, au sein d&#8217;un cabinet pratiquant plut\u00f4t le droit des affaires, et qui avait notamment comme cliente une cha\u00eene tr\u00e8s connue de magasins, c&#8217;est \u00e0\u00a0 ce titre que l&#8217;un des avocats associ\u00e9s qui \u00e9taient mes&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[16,100,254,298,309,351],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1045"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1045"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1045\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1045"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1045"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1045"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}