{"id":1054,"date":"2011-02-06T20:50:01","date_gmt":"2011-02-06T19:50:01","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1054"},"modified":"2011-02-06T20:50:01","modified_gmt":"2011-02-06T19:50:01","slug":"e-themidos-menis-le-retour","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/e-themidos-menis-le-retour\/","title":{"rendered":"E Th\u00e9midos M\u00e9nis, le retour !"},"content":{"rendered":"<p>Ainsi que vous ne l&#8217;ignorez pas, je ne suis pas une habitu\u00e9e des billets pol\u00e9miques. D&#8217;abord parce que je suis nulle en politique. Ensuite parce que lorsqu&#8217;un sujet a d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 cent fois diss\u00e9qu\u00e9 et d\u00e9battu par d&#8217;autres qui, eux, ne le sont pas<a href=\"#footnote_0_1054\" id=\"identifier_0_1054\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Nuls en politique, veux-je dire.\">1<\/a>, j&#8217;estime g\u00e9n\u00e9ralement n&#8217;avoir vraiment pas grand-chose d&#8217;int\u00e9ressant \u00e0\u00a0 ajouter au d\u00e9bat.\u00a0 Parce que j&#8217;\u00e9prouve en outre des scrupules \u00e0\u00a0 m&#8217;exprimer sur des sujets que je ne connais, en grande partie, que par le compte-rendu qui en est fait dans la presse. Enfin parce que je suis un peu en vrac en ce moment (notamment parce que j&#8217;ai huit audiences \u00e0\u00a0 pr\u00e9sider en onze jours, mis\u00e8re &#8230;), comme ce billet vous appara\u00eetra sans doute lui aussi.<\/p>\n<p>Mais il y a quand m\u00eame des moments o\u00f9 malgr\u00e9 tous les obstacles sus-\u00e9nonc\u00e9s, il faut que \u00e7a sorte.<\/p>\n<p>Un homme bien connu des services judiciaires de Nantes est soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;avoir commis un meurtre manifestement atroce. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a imm\u00e9diatement fait savoir qu&#8217;il recevrait la famille de la malheureuse victime, ainsi qu&#8217;il est d\u00e9sormais d&#8217;usage, avant de brandir publiquement l&#8217;avertissement suivant, lourd de menaces \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre des services publics charg\u00e9s du suivi du mis en cause :<\/p>\n<p><em>&#8220;Quand on laisse sortir de prison un individu comme le pr\u00e9sum\u00e9 coupable  sans s&#8217;assurer qu&#8217;il sera suivi par un conseiller d&#8217;insertion, c&#8217;est une  faute. Ceux qui ont couvert ou laiss\u00e9 faire cette faute seront  sanctionn\u00e9s, c&#8217;est la r\u00e8gle.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Car ainsi que chacun sait depuis quelques jours dans notre beau pays, l&#8217;individu mis en examen pour le meurtre de la jeune La\u00ebtitia, ayant fini de purger diverses peines d&#8217;emprisonnement ferme, aurait n\u00e9anmoins d\u00fb faire l&#8217;objet d&#8217;un suivi par le Service p\u00e9nitentiaire d&#8217;insertion et de probation nantais, ayant \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\u00a0 une ultime peine d&#8217;emprisonnement avec sursis assorti d&#8217;une mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve pour faits d&#8217;outrage \u00e0\u00a0 magistrat. Or ce suivi n&#8217;a pas pu s&#8217;exercer, ni m\u00eame commencer d&#8217;\u00eatre mis en place : le SPIP concern\u00e9, comprenant 17 conseillers d&#8217;insertion et de probation, se trouvait en sous-effectif, et avait d\u00fb se r\u00e9soudre, avec l&#8217;aval de sa hi\u00e9rarchie et des juges de l&#8217;application des peines (lesquels n&#8217;\u00e9taient eux-m\u00eames que trois, au lieu des quatre magistrats devant normalement exercer ces fonctions au sein du tribunal), \u00e0\u00a0 &#8220;mettre de c\u00f4t\u00e9&#8221; 800 mesures jug\u00e9es non prioritaires, au nombre desquelles figurait celle qui int\u00e9ressait notre mis en cause. <!--more--><\/p>\n<p>La d\u00e9claration pr\u00e9sidentielle, venue s&#8217;ajouter \u00e0\u00a0 l&#8217;inspection administrative diligent\u00e9e en urgence dans le ressort du TGI de Nantes \u00e0\u00a0 l&#8217;initiative du Garde des sceaux et au <a href=\"http:\/\/premier-ministre.gouv.fr\/gouvernement\/sept-mesures-pour-corriger-les-dysfonctionnements-de-la-chaine-penale-apres-le-drame-de\" target=\"_blank\">communiqu\u00e9 de presse<\/a> conjointement \u00e9mis par celui-ci et le ministre de l&#8217;Int\u00e9rieur, a mis le feu aux poudres dans un monde judiciaire pourtant habitu\u00e9 \u00e0\u00a0 hausser les \u00e9paules en <span style=\"text-decoration: line-through;\">essuyant les oeufs pourris d\u00e9tournant les yeux et oreilles des d\u00e9clarations saugrenues que les membres de l&#8217;ex\u00e9cutif cherchent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0\u00a0 accrocher \u00e0\u00a0 son \u00e9pitoge.<\/p>\n<p>A l&#8217;heure \u00e0\u00a0 laquelle j&#8217;\u00e9cris ces quelques lignes, plusieurs tribunaux ont d\u00e9cid\u00e9 en assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales extraordinaires de renvoyer l&#8217;ensemble des audiences non urgentes jusqu&#8217;au jeudi 10 f\u00e9vrier, date \u00e0\u00a0 laquelle une manifestation d&#8217;ampleur nationale devrait intervenir ; de nombreuses autres juridictions attendent la tenue, demain ou apr\u00e8s-demain, de leurs propres AGE ; les listes de discussion communes aux magistrats sont en \u00e9bullition &#8230; La presse fait assez largement \u00e9cho \u00e0\u00a0 ce mouvement, plut\u00f4t inhabituel tant les magistrats peuvent, en temps normal, facilement donner l&#8217;impression d&#8217;\u00eatre l&#8217;autre Grande Muette fran\u00e7aise.<\/p>\n<p>Il faut dire que nous avons \u00e0\u00a0 cet \u00e9gard des circonstances att\u00e9nuantes : notre devoir de r\u00e9serve constitue souvent un habit aux coutures incertaines, mais dont nous sentons confus\u00e9ment que l&#8217;ampleur est r\u00e9duite ; nous estimons g\u00e9n\u00e9ralement employer plus efficacement notre temps \u00e0\u00a0 faire notre travail plut\u00f4t qu&#8217;\u00e0\u00a0 r\u00e9pondre aux attaques venues du camp politique et qu&#8217;en tout \u00e9tat de cause, nous n&#8217;avons rien \u00e0\u00a0 gagner \u00e0\u00a0 r\u00e9pliquer \u00e0\u00a0 chaque coup, n&#8217;ayant aucun objectif \u00e9lectoral en vue ;\u00a0 nous avons conscience que r\u00e9p\u00e9ter sans cesse que nous faisons ce que nous pouvons avec les moyens insuffisants que l&#8217;on nous donne est un discours de moins en moins audible, bien que fond\u00e9 ; nous savons pouvoir compter sur le garant constitutionnel de notre ind\u00e9pendance pour nous d\u00e9fendre (non, je plaisante) &#8230;<\/p>\n<p>Et surtout, nous ne sommes g\u00e9n\u00e9ralement pas tr\u00e8s dou\u00e9s en communication, ne serait-ce que parce que nous avons finalement peu d&#8217;opportunit\u00e9s de nous exprimer sur notre m\u00e9tier (en-dehors de ce blog merveilleux et de quelques autres, bien s\u00fbr, que vous trouverez presque tous sur la <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/amis-mo\/mogroll\/\" target=\"_blank\">blogroll<\/a> du Ma\u00eetre). Nous sommes de plus, par nature, n\u00e9cessairement r\u00e9sign\u00e9s \u00e0\u00a0 n&#8217;\u00eatre que peu, voire pas appr\u00e9ci\u00e9s de ceux qui recourent \u00e0\u00a0 nos services, puisque nous savons, d\u00e8s notre entr\u00e9e dans la magistrature, que chacune de nos d\u00e9cisions ou presque m\u00e9contentera au minimum l&#8217;une des parties, voire toutes. Autant vous dire que si j&#8217;avais voulu \u00eatre aim\u00e9e, j&#8217;aurais fait pompier ou danseuse, pas juge.<\/p>\n<p>Mais que voulez-vous, si mon seuil de tol\u00e9rance au m\u00e9pris est aussi \u00e9lev\u00e9 que celui de mes coll\u00e8gues<a href=\"#footnote_1_1054\" id=\"identifier_1_1054\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous n&rsquo;&ecirc;tes pas convaincu ? Je vous propose un petit exercice : guettez donc, dans le tribunal le plus proche de chez vous, l&rsquo;audiencement des affaires d&rsquo;outrage &agrave;&nbsp; magistrat en correctionnelle et relevez le nombre de constitutions de partie civile y aff&eacute;rentes par les magistrats outrag&eacute;s. Si vous obtenez un taux qui atteigne ne serait-ce que 50 %, je veux bien confier &agrave;&nbsp; Ma&icirc;tre M&ocirc; les photos qu&rsquo;il r&eacute;clamait dans l&rsquo;article pr&eacute;c&eacute;dent, avec toute licence pour en faire l&rsquo;usage qu&rsquo;il jugera bon &ndash; oui, je suis &agrave;&nbsp; ce point s&ucirc;re de mon fait.\">2<\/a>, j&#8217;ai parfois du mal \u00e0\u00a0 laisser passer une d\u00e9claration aussi mensong\u00e8re que celle du Pr\u00e9sident, telle que je l&#8217;ai rappel\u00e9e ci-dessus. Autant le dire clairement, m\u00eame si vous le saviez d\u00e9j\u00e0\u00a0 : cette affirmation n&#8217;est rien d&#8217;autre qu&#8217;une vulgaire et \u00e9ni\u00e8me d\u00e9jection \u00e9lectoraliste. Elle ouvre tant de possibilit\u00e9s de r\u00e9ponse que la plupart d&#8217;entre elles ont d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par les syndicats de magistrats ou de policiers, par la <a href=\"http:\/\/www.ouest-france.fr\/ofdernmin_-Les-chefs-de-cour-d-appel-precoccupes-par-Sarkozy_6346-1681225-fils-tous_filDMA.Htm\" target=\"_blank\">conf\u00e9rence des premiers pr\u00e9sidents de cour d&#8217;appel<\/a>, par des politiciens de <a href=\"http:\/\/article.wn.com\/view\/2011\/02\/04\/laetitia_le_parti_de_villepin_d_nonce_linstrumentalisation_d\/\" target=\"_blank\">ce bord-ci<\/a> ou <a href=\"http:\/\/www.leparisien.fr\/nantes-44000\/fronde-des-magistrats-de-nantes-ayrault-ps-solidaire-dupont-aignan-dlr-denonce-la-loi-penitentiaire-03-02-2011-1299604.php\" target=\"_blank\">d&#8217;un autre<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>On peut en effet r\u00e9pondre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu&#8217;il s&#8217;est effectivement produit un dysfonctionnement dans l&#8217;organisation du suivi du mis en cause par les services charg\u00e9s de l&#8217;application des peines \u00e0\u00a0 Nantes : trois JAP au lieu de quatre, 17 CIP au lieu des 41 qui auraient \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires au suivi des probationnaires dans des conditions conformes aux normes en vigueur en la mati\u00e8re<a href=\"#footnote_2_1054\" id=\"identifier_2_1054\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un CIP devrait, pour exercer un suivi satisfaisant, &ecirc;tre charg&eacute; de 80 dossiers de condamn&eacute;s, tandis que les conseillers nantais &eacute;taient apparemment titulaires de 135 dossiers au minimum.\">3<\/a> constituent une situation propice au mauvais fonctionnement de ces services. Or la dotation d&#8217;un service public en moyens mat\u00e9riels comme en fonctionnaires d\u00e9pend, qu&#8217;il rel\u00e8ve ou pas de l&#8217;autorit\u00e9 judiciaire, du bon vouloir des deux autres pouvoirs. S&#8217;il fallait donc chercher une faute en la mati\u00e8re, je conseillerais au Pr\u00e9sident d&#8217;aller, par exemple, jeter un oeil aux <a href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/13\/cri\/2010-2011\/20110038.asp\" target=\"_blank\">d\u00e9bats parlementaires<\/a> tenus \u00e0\u00a0 l&#8217;Assembl\u00e9e Nationale, le 2 novembre 2010, et en particulier \u00e0\u00a0 la sereine r\u00e9ponse<a href=\"#footnote_3_1054\" id=\"identifier_3_1054\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Vous estimez le nombre suppl&eacute;mentaire de SPIP insuffisant. Ce n&rsquo;est pas  notre analyse au minist&egrave;re o&ugrave; plusieurs r&eacute;unions de travail ont eu lieu  sur ce sujet&nbsp;: ce que nous avons pr&eacute;vu semble correspondre aux besoins.  Donnons-nous rendez-vous dans le courant de l&rsquo;ann&eacute;e et nous verrons ce  qu&rsquo;il en est. J&rsquo;essaie en la mati&egrave;re d&rsquo;&ecirc;tre extr&ecirc;mement pragmatique et  de r&eacute;pondre aux besoins tels qu&rsquo;ils me sont transmis par  l&rsquo;administration p&eacute;nitentiaire.&rdquo;\">4<\/a> adress\u00e9e par Mme Alliot-Marie, alors Garde des sceaux, aux inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par Mme Laurence Dumont, d\u00e9put\u00e9e, qui estimait que les moyens allou\u00e9s aux SPIP seraient grandement insuffisants \u00e0\u00a0 assurer leur double objectif de pr\u00e9vention de la r\u00e9cidive et de r\u00e9insertion, eu \u00e9gard notamment \u00e0\u00a0 la mise en \u0153uvre de la loi p\u00e9nitentiaire de 2009. L&#8217;identification de ceux qui ont <em>&#8220;couvert ou laiss\u00e9 faire&#8221;<\/em> les services nantais forc\u00e9s de tourner en surr\u00e9gime, sans s&#8217;assurer qu&#8217;un <em>&#8220;individu comme le pr\u00e9sum\u00e9 coupable&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_4_1054\" id=\"identifier_4_1054\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Cette seule formule, d&eacute;j&agrave;&nbsp; &hellip; Enfin, passons.\">5<\/a>\u00a0soit suivi par un CIP \u00e0\u00a0 sa sortie de prison me para\u00eet extr\u00eamement ais\u00e9e, n&#8217;est-ce pas ?&#8230;<\/p>\n<p>On peut lui r\u00e9pondre qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9vidence, la Justice est, en grande partie si ce n&#8217;est pour l&#8217;essentiel, une question de moyens. M\u00eame si c&#8217;est laid d&#8217;admettre publiquement que les \u00e9conomies budg\u00e9taires dont on a fait le choix am\u00e8nent n\u00e9cessairement des difficult\u00e9s d&#8217;ex\u00e9cution des d\u00e9cisions de justice, et que si faute il y a effectivement eu, il faut aller la chercher dans les rangs des ministres demeur\u00e9s sourds aux rapports alarmants \u00e9tablis par les JAP nantais et leur hi\u00e9rarchie.<\/p>\n<p>Mais \u00e0\u00a0 mes yeux, l&#8217;\u00e9norme, le r\u00e9pugnant mensonge qui se d\u00e9gage de la d\u00e9claration pr\u00e9sidentielle ne se situe m\u00eame pas \u00e0\u00a0 ce niveau-l\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Comment peut-on oser laisser supposer que cette jeune femme serait encore en vie si la mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve dont aurait d\u00fb faire l&#8217;objet son suppos\u00e9 agresseur avait \u00e9t\u00e9 effective ?<\/p>\n<p>De qui se moque le Pr\u00e9sident lorsqu&#8217;il pose pour acquis qu&#8217;un suivi mis en \u0153uvre dans le cadre d&#8217;une condamnation pour outrage \u00e0\u00a0 magistrat aurait n\u00e9cessairement emp\u00each\u00e9 ledit condamn\u00e9 d&#8217;assassiner quelqu&#8217;un ?<\/p>\n<p>Le sursis avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve est un mode de personnalisation de la peine d&#8217;emprisonnement prononc\u00e9e \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre du condamn\u00e9 qui implique, outre que la personne concern\u00e9e y soit accessible (ce qui ne va pas n\u00e9cessairement de soi depuis l&#8217;adoption de la loi Cl\u00e9ment de 2005), qu&#8217;elle se soumette \u00e0\u00a0 diverses <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=AF41C247CAE921528567C8780709CC18.tpdjo09v_2?idArticle=LEGIARTI000006417441&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20110206\" target=\"_blank\">mesures de contr\u00f4le<\/a> et <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=AF41C247CAE921528567C8780709CC18.tpdjo09v_2?idArticle=LEGIARTI000021958742&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20110206\" target=\"_blank\">obligations<\/a> fix\u00e9es par la juridiction de jugement ou le juge de l&#8217;application des peines. Bien entendu, en cas de commission d&#8217;une nouvelle infraction pendant le d\u00e9lai d&#8217;\u00e9preuve, ces deux juridictions pourront ordonner la <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006192898&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20110206\" target=\"_blank\">r\u00e9vocation<\/a> de tout ou partie de la peine d&#8217;emprisonnement concern\u00e9e par le SME.<\/p>\n<p>Je suis fr\u00e9quemment amen\u00e9e, en tant que juge correctionnel, \u00e0\u00a0 prononcer des peines d&#8217;emprisonnement assorties d&#8217;un SME. Il est clair \u00e0\u00a0 mes yeux que bien que j&#8217;en mesure le caract\u00e8re contraignant, chacune d&#8217;entre elles repr\u00e9sente \u00e0\u00a0 la fois un espoir en termes de r\u00e9insertion et de pr\u00e9vention de la r\u00e9cidive (l&#8217;obligation d&#8217;exercer un emploi, la plus fr\u00e9quemment prononc\u00e9e peut-\u00eatre, en constituant un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant) et un pari (le condamn\u00e9 non d\u00e9tenu demeurant libre de ses mouvements, et donc de commettre de nouvelles infractions). Je sais, lorsque je les prononce, que le condamn\u00e9 sera convoqu\u00e9 une fois par semaine, par quinzaine, par mois ou tous les deux mois par un CIP, qui s&#8217;assurera du suivi des obligations qui ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0\u00a0 sa charge (soins, travail, indemnisation de la victime &#8230;) et du cheminement psychologique de l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 quant aux faits commis : qu&#8217;il ait pris du recul par rapport aux faits commis (&#8220;Je regrette d&#8217;en \u00eatre arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait une erreur de parcours, j&#8217;ai d\u00e9croch\u00e9 depuis, je vais mieux, etc&#8221;) ou qu&#8217;il s&#8217;en soit abstenu (&#8220;Cette salope a int\u00e9r\u00eat \u00e0\u00a0 ne plus croiser ma route, sinon elle prendra sans doute la suite avec les int\u00e9r\u00eats&#8221;), le CIP en fera rapport au JAP qui aura toute latitude pour convoquer l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 en vue d&#8217;un recadrage ou d&#8217;une r\u00e9vocation.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai jamais imagin\u00e9 qu&#8217;un condamn\u00e9 se soumette \u00e0\u00a0 l&#8217;ensemble de ses obligations et se pr\u00e9sente \u00e0\u00a0 son CIP en d\u00e9clarant : &#8220;Ma mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve se passe tr\u00e8s bien, j&#8217;ai bien compris qu&#8217;on ne devait en aucun cas outrager les magistrats, ma recherche d&#8217;emploi va bient\u00f4t produire ses fruits. Oh, et au fait, je truciderais bien quelqu&#8217;un, moi. Bon, eh bien au mois prochain !&#8221;<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai jamais suppos\u00e9 qu&#8217;un CIP, m\u00eame \u00e9quip\u00e9 de la boule de cristal qui va manifestement bient\u00f4t devenir &#8220;de fonction&#8221;, histoire de les aider \u00e0\u00a0 prioriser correctement leurs dossiers conform\u00e9ment au souhait du Garde des sceaux, puisse parvenir \u00e0\u00a0 d\u00e9celer chez un condamn\u00e9 une pulsion criminelle de nature diff\u00e9rente des faits qui l&#8217;ont amen\u00e9 \u00e0\u00a0 \u00eatre mis \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve, et ainsi \u00e0\u00a0 pr\u00e9venir non pas une r\u00e9cidive, mais un passage \u00e0\u00a0 l&#8217;acte distinct.<\/p>\n<p>Imputer aux conseillers d&#8217;insertion et de probation, ainsi qu&#8217;aux juges de l&#8217;application des peines, une obligation non plus de moyens, mais de r\u00e9sultat dans le cadre de leur mission de pr\u00e9vention de la r\u00e9cidive serait illusoire, et am\u00e8nerait rapidement le minist\u00e8re de la Justice \u00e0\u00a0 rencontrer de substantielles difficult\u00e9s de recrutement dans ces fonctions.<\/p>\n<p>Affirmer, ainsi que l&#8217;a r\u00e9sum\u00e9 M<sup>e<\/sup> Eolas, qu&#8217;un CIP et son stylo de dotation emp\u00eachent n\u00e9cessairement 80, ou 135, ou 180 condamn\u00e9s de r\u00e9cidiver, d\u00e8s lors qu&#8217;on les menace des sanctions disciplinaires ad\u00e9quates, aidera peut-\u00eatre la famille de la jeune victime \u00e0\u00a0 faire son deuil, encore que<a href=\"#footnote_5_1054\" id=\"identifier_5_1054\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A ce propos, et au cas o&ugrave; on me lirait en haut lieu &ndash; ce dont je ne doute gu&egrave;re, on est quand m&ecirc;me 2emes au Wikio ! -, je tiens &agrave;&nbsp; pr&eacute;ciser ici que si une trag&eacute;die telle que celle que subit la famille de La&euml;titia devait m&rsquo;arriver, j&rsquo;interdirais solennellement &agrave;&nbsp; tout homme politique, de quelque bord qu&rsquo;il soit, de se pr&eacute;occuper publiquement de mon deuil. Pour tout dire, je leur interdirais m&ecirc;me d&rsquo;y penser.\">6<\/a>, mais n&#8217;en demeurera pas moins un \u00e9norme leurre pr\u00e9sidentiel.<\/p>\n<p>Il faudra donc le dire, le redire et le redire encore : le risque z\u00e9ro en mati\u00e8re judiciaire n&#8217;existe pas. Le comportement criminel n&#8217;est pas la manifestation d&#8217;une d\u00e9faillance des services sociaux, judiciaires, administratifs ou que sais-je, mais la r\u00e9alisation d&#8217;une pulsion humaine.<\/p>\n<p>Le crime existera toujours. L&#8217;action de la Justice aussi. Pr\u00e9tendre que l&#8217;une \u00e9radiquera totalement l&#8217;autre est une imposture, quels que soient les moyens qu&#8217;on lui donnera, et a fortiori si on ne les lui donne pas.<\/p>\n<p>Cela \u00e9tant, chers coll\u00e8gues, chers CIP et DSPIP, chers enqu\u00eateurs, nous nous sommes effectivement rendus coupables d&#8217;une faute cons\u00e9quente, et ce depuis plusieurs ann\u00e9es : en acceptant de faire tourner des juridictions et des services en sous-effectif criant, en tentant de faire \u00e0\u00a0 15 le travail de 20 agents, ou pire (je me souviens notamment de ce commissariat qui fonctionnait amput\u00e9 du tiers de ses fonctionnaires &#8220;sur papier&#8221;), nous n&#8217;avons fait qu&#8217;inciter nos minist\u00e8res de tutelle \u00e0\u00a0 nous accorder toujours moins de moyens pour accomplir nos missions et ainsi, rendre nos services publics moins efficaces.<\/p>\n<p>Il est temps d&#8217;arr\u00eater.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1054\" class=\"footnote\">Nuls en politique, veux-je dire. [<a href=\"#identifier_0_1054\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1054\" class=\"footnote\">Vous n&#8217;\u00eates pas convaincu ? Je vous propose un petit exercice : guettez donc, dans le tribunal le plus proche de chez vous, l&#8217;audiencement des affaires d&#8217;outrage \u00e0\u00a0 magistrat en correctionnelle et relevez le nombre de constitutions de partie civile y aff\u00e9rentes par les magistrats outrag\u00e9s. Si vous obtenez un taux qui atteigne ne serait-ce que 50 %, je veux bien confier \u00e0\u00a0 Ma\u00eetre M\u00f4 les photos qu&#8217;il r\u00e9clamait dans l&#8217;article pr\u00e9c\u00e9dent, avec toute licence pour en faire l&#8217;usage qu&#8217;il jugera bon &#8211; oui, je suis \u00e0\u00a0 ce point s\u00fbre de mon fait. [<a href=\"#identifier_1_1054\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1054\" class=\"footnote\">Un CIP devrait, pour exercer un suivi satisfaisant, \u00eatre charg\u00e9 de 80 dossiers de condamn\u00e9s, tandis que les conseillers nantais \u00e9taient apparemment titulaires de 135 dossiers au minimum. [<a href=\"#identifier_2_1054\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1054\" class=\"footnote\"><em>&#8220;Vous estimez le nombre suppl\u00e9mentaire de SPIP insuffisant. Ce n\u2019est pas  notre analyse au minist\u00e8re o\u00f9 plusieurs r\u00e9unions de travail ont eu lieu  sur ce sujet\u00a0: ce que nous avons pr\u00e9vu semble correspondre aux besoins.  Donnons-nous rendez-vous dans le courant de l\u2019ann\u00e9e et nous verrons ce  qu\u2019il en est. J\u2019essaie en la mati\u00e8re d\u2019\u00eatre extr\u00eamement pragmatique et  de r\u00e9pondre aux besoins tels qu\u2019ils me sont transmis par  l\u2019administration p\u00e9nitentiaire.&#8221;<\/em> [<a href=\"#identifier_3_1054\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1054\" class=\"footnote\">Cette seule formule, d\u00e9j\u00e0\u00a0 &#8230; Enfin, passons. [<a href=\"#identifier_4_1054\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1054\" class=\"footnote\">A ce propos, et au cas o\u00f9 on me lirait en haut lieu &#8211; ce dont je ne doute gu\u00e8re, on est quand m\u00eame 2emes au Wikio ! -, je tiens \u00e0\u00a0 pr\u00e9ciser ici que si une trag\u00e9die telle que celle que subit la famille de La\u00ebtitia devait m&#8217;arriver, j&#8217;interdirais solennellement \u00e0\u00a0 tout homme politique, de quelque bord qu&#8217;il soit, de se pr\u00e9occuper publiquement de mon deuil. Pour tout dire, je leur interdirais m\u00eame d&#8217;y penser. [<a href=\"#identifier_5_1054\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ainsi que vous ne l&#8217;ignorez pas, je ne suis pas une habitu\u00e9e des billets pol\u00e9miques. D&#8217;abord parce que je suis nulle en politique. Ensuite parce que lorsqu&#8217;un sujet a d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 cent fois diss\u00e9qu\u00e9 et d\u00e9battu par d&#8217;autres qui, eux, ne le sont pas1, j&#8217;estime g\u00e9n\u00e9ralement n&#8217;avoir vraiment pas grand-chose d&#8217;int\u00e9ressant \u00e0\u00a0 ajouter au d\u00e9bat.\u00a0 Parce que j&#8217;\u00e9prouve en outre des scrupules \u00e0\u00a0 m&#8217;exprimer sur des sujets que je ne connais, en grande partie, que par le compte-rendu qui en est fait dans la presse. Enfin parce que je suis un peu en vrac en ce moment (notamment parce que&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[3],"tags":[70,158,216,296],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1054"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1054"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1054\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1054"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1054"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1054"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}