{"id":1060,"date":"2011-05-22T02:52:02","date_gmt":"2011-05-22T00:52:02","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1060"},"modified":"2011-05-22T02:52:02","modified_gmt":"2011-05-22T00:52:02","slug":"qui-veut-juger-des-larrons","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/qui-veut-juger-des-larrons\/","title":{"rendered":"Qui veut juger des larrons ?"},"content":{"rendered":"<p>Une question jug\u00e9e urgente et prioritaire, puisque tel est le bon plaisir pr\u00e9sidentiel et qu&#8217;il faut en cons\u00e9quence nous voter une loi \u00e0\u00a0 son propos, et plus vite que \u00e7a, je vous prie, devrait sous peu \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e au Parlement, un projet de loi en ce sens ayant \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 au S\u00e9nat au mois d&#8217;avril dernier, d\u00e9battu et <a href=\"http:\/\/www.senat.fr\/petite-loi-ameli\/2010-2011\/490.html\" target=\"_blank\">adopt\u00e9<\/a> il y a quelques jours seulement : je veux bien entendu \u00e9voquer la n\u00e9cessit\u00e9 proclam\u00e9e de faire si\u00e9ger aux c\u00f4t\u00e9s des juges correctionnels et de l&#8217;application des peines des assesseurs issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, aux motifs affich\u00e9s que les d\u00e9cisions judiciaires en tireraient davantage de l\u00e9gitimit\u00e9, et qu&#8217;une telle pratique rapprocherait les citoyens de leur justice.<\/p>\n<p>En soi, l&#8217;id\u00e9e ne me para\u00eet pas particuli\u00e8rement choquante. Co\u00f9teuse, assez irr\u00e9aliste, c&#8217;est certain, mais choquante, non. Apr\u00e8s tout, la participation des citoyens \u00e0\u00a0 la justice est d\u00e9j\u00e0\u00a0 effective dans de nombreux domaines : les Assises, bien s\u00fbr, mais aussi les tribunaux pour enfants, les conseils de prud&#8217;hommes, les chambres de l&#8217;application des peines des Cours d&#8217;appel, les tribunaux des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale, les tribunaux paritaires des baux ruraux<a href=\"#footnote_0_1060\" id=\"identifier_0_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Si, si, &ccedil;a existe, et croyez-moi, on n&rsquo;y rigole gu&egrave;re, et on n&rsquo;y prend pas son r&ocirc;le ni le droit applicable &agrave;&nbsp; la l&eacute;g&egrave;re.\">1<\/a> sans oublier la cr\u00e9ation, en 2003, des juges de proximit\u00e9. La collaboration avec les magistrats professionnels au sein des juridictions concern\u00e9es s&#8217;effectue de fa\u00e7on efficace et sereine, selon l&#8217;exp\u00e9rience que j&#8217;en ai eue, du moins. Les juges ne m\u00e9prisent pas les\u00a0 jur\u00e9s-assesseurs-\u00e9chevins-proxijuges, ceux-ci se montrent int\u00e9ress\u00e9s et motiv\u00e9s par leurs fonctions juridictionnelles, et lorsque \u00e7a se passe mal, c&#8217;est davantage, pour ce que j&#8217;en ai vu, une question de personnes que de statut.<\/p>\n<p>Je suis tout de m\u00eame \u00e9tonn\u00e9e du pr\u00e9suppos\u00e9, inscrit dans la pr\u00e9sentation du projet de loi, selon lequel les juridictions comprenant des citoyens assesseurs rendraient des d\u00e9cisions n\u00e9cessairement plus s\u00e9v\u00e8res que les vilains juges laxistes qui n&#8217;en feraient qu&#8217;\u00e0\u00a0 leur t\u00eate, et dont la principale activit\u00e9 serait de d\u00e9terminer chaque jour quel dangereux criminel ils vont lib\u00e9rer\/ne pas condamner, histoire de lui permettre de reprendre au plus vite ses sinistres occupations. A moins que je n&#8217;aie mal interpr\u00e9t\u00e9 la phrase pr\u00e9cisant que ce projet de participation citoyenne \u00e0\u00a0 l&#8217;\u0153uvre de justice <em>&#8220;assure que les d\u00e9cisions juridictionnelles ne sont pas d\u00e9connect\u00e9es des \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9&#8221;<\/em>. <!--more--><\/p>\n<p>Cela revient, \u00e0\u00a0 mon tr\u00e8s humble avis, \u00e0\u00a0 tabler sur une fr\u00e9n\u00e9sie <span style=\"text-decoration: line-through;\">de sang d&#8217;emprisonnement dont je n&#8217;ai jamais eu \u00e0\u00a0 constater qu&#8217;elle habite les jur\u00e9s, assesseurs des tribunaux pour enfants ou juges de proximit\u00e9 si\u00e9geant en qualit\u00e9 d&#8217;assesseurs correctionnels. Si je puis me permettre une suggestion<a href=\"#footnote_1_1060\" id=\"identifier_1_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A peine ironique, ne t&rsquo;&eacute;nerve pas, M&ocirc; &hellip;\">2<\/a> au pouvoir ex\u00e9cutivo-l\u00e9gislatif qui souhaiterait accentuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des d\u00e9cisions judiciaires p\u00e9nales : instaurez donc \u00e0\u00a0 titre permanent des compositions mixtes magistrats-avocats, ainsi qu&#8217;il est pr\u00e9vu en cas de difficult\u00e9s pour constituer normalement les juridictions correctionnelles coll\u00e9giales<a href=\"#footnote_2_1060\" id=\"identifier_2_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Si, si, &ccedil;a existe aussi.\">3<\/a> . Effet quasiment garanti.<\/p>\n<p>Je ne suis pas non plus convaincue du gain de l\u00e9gitimit\u00e9 qu&#8217;y trouveraient nos d\u00e9cisions, les citoyens assesseurs n&#8217;\u00e9tant destin\u00e9s \u00e0\u00a0 conna\u00eetre que d&#8217;une partie limit\u00e9e du contentieux, et du contentieux p\u00e9nal exclusivement. Je bute un peu sur le fait que seule une part du contentieux actuellement attribu\u00e9 aux juridictions correctionnelles coll\u00e9giales doive d&#8217;urgence b\u00e9n\u00e9ficier d&#8217;un petit suppl\u00e9ment de l\u00e9gitimit\u00e9 citoyenne, et non le reste, soit l&#8217;ensemble du contentieux d\u00e9volu aux juges correctionnels uniques (pourtant r\u00e9put\u00e9s &#8220;iniques&#8221;) et le surplus de celui dont connaissent les juridictions coll\u00e9giales, soit la plus grande part des infractions \u00e0\u00a0 caract\u00e8re technico-\u00e9conomique, des atteintes aux biens, les infractions \u00e0\u00a0 la l\u00e9gislation sur les stup\u00e9fiants, etc. Ainsi finalement, tant qu&#8217;on y est, que l&#8217;ensemble du contentieux civil, puisque apr\u00e8s tout, les d\u00e9cisions qui en rel\u00e8vent sont elles aussi rendues au nom du peuple fran\u00e7ais. Mais il faut croire que \u00e7a n&#8217;int\u00e9resse personne de venir m&#8217;aider \u00e0\u00a0 trancher mes petits conflits de voisinage, mes affaires de cr\u00e9dits \u00e0\u00a0 la consommation ou mes probl\u00e8mes de bornage. La vie est injuste.<\/p>\n<p>Or doncques, chers lecteurs \u00e9lecteurs, pr\u00e9parez-vous \u00e0\u00a0 composer bient\u00f4t avec nous le tribunal correctionnel citoyen, comprenant trois juges et deux citoyens assesseurs.<\/p>\n<p>Pr\u00e9cisons d&#8217;embl\u00e9e que ces derniers ne sont qu&#8217;improprement surnomm\u00e9s &#8220;jur\u00e9s populaires correctionnels&#8221;. Ils sont \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s aux jur\u00e9s d&#8217;assises ce que le Dom P\u00e9rignon est au Canada Dry<a href=\"#footnote_3_1060\" id=\"identifier_3_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Les deux ont des bulles, une couleur dor&eacute;e, contiennent du sucre, le premier est plus co&ucirc;teux, mais le second est bien meilleur.\">4<\/a>.<\/p>\n<p>En effet, contrairement aux jur\u00e9s, ces citoyens assesseurs ne  seront en aucun cas majoritaires dans les tribunaux correctionnels<a href=\"#footnote_4_1060\" id=\"identifier_4_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ni  d&rsquo;ailleurs dans les cours d&rsquo;assises &ldquo;all&eacute;g&eacute;es&rdquo; de premi&egrave;re instance dont le projet de loi envisageait la cr&eacute;ation avant que le S&eacute;nat n&rsquo;y mette le hol&agrave;&nbsp;.\">5<\/a> : le projet de loi pr\u00e9voit  la pr\u00e9sence de deux citoyens assesseurs aux c\u00f4t\u00e9s de trois magistrats  professionnels. Leur avis, m\u00eame contraire, ne pourra jamais l&#8217;emporter  sur celui des juges. L&#8217;\u00e9quilibre des votes entre professionnels et citoyens dans les deux juridictions est diam\u00e9tralement oppos\u00e9. L&#8217;ambition d&#8217;une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 accrue des d\u00e9cisions  p\u00e9nales du fait de la pr\u00e9sence de ces citoyens assesseurs appara\u00eet  ainsi compromise, pour ne pas dire illusoire.<\/p>\n<p>Ils ne voteront pas \u00e0\u00a0 bulletins secrets, ce  qui, qu&#8217;on le veuille ou non, portera atteinte \u00e0\u00a0 la spontan\u00e9it\u00e9 de leur  vote, les citoyens assesseurs se trouvant tenus d&#8217;expliquer et de  motiver leur choix. Et vous savez quoi ? Il n&#8217;est parfois pas \u00e9vident d&#8217;expliquer \u00e0\u00a0 deux coll\u00e8gues chevronn\u00e9s, lorsqu&#8217;on est un juge d\u00e9butant, qu&#8217;\u00e0\u00a0 notre sens ils font fausse route, et de tenter de les convaincre qu&#8217;on a une meilleure d\u00e9cision \u00e0\u00a0 leur proposer. Je peux imaginer les difficult\u00e9s qu&#8217;\u00e9prouveront les citoyens assesseurs plac\u00e9s dans cette position, qui sera d&#8217;autant plus difficile que leur participation \u00e0\u00a0 l&#8217;\u0153uvre judiciaire ne sera que ponctuelle.<\/p>\n<p>Les citoyens assesseurs ne seront pas r\u00e9cusables selon les m\u00eames modalit\u00e9s que les  jur\u00e9s d&#8217;assises (c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire par le Parquet ou la d\u00e9fense, de fa\u00e7on  imm\u00e9diate et non motiv\u00e9e), mais seulement pour l&#8217;une des causes de  r\u00e9cusation applicables aux magistrats (pr\u00e9vues par le <a rel=\"follow\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=2DDB58C6D2F9621276E4B0F36A7A6580.tpdjo11v_3?idArticle=LEGIARTI000006572061&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071164&amp;dateTexte=20110421\" target=\"_blank\">Code de l&#8217;organisation judiciaire<\/a>, et qui supposent une cause de partialit\u00e9 chez le magistrat concern\u00e9). D&#8217;un point de vue pratique, je suppose d&#8217;ailleurs que la plupart de ces causes n&#8217;appara\u00eetront pas avant l&#8217;audience de jugement (lorsque le pr\u00e9venu ou la partie civile s&#8217;apercevra que l&#8217;un ou l&#8217;autre est le meilleur ami\/l&#8217;ennemi jur\u00e9 de l&#8217;un des citoyens assesseurs qui viennent de s&#8217;asseoir aux c\u00f4t\u00e9s des juges, par exemple).<\/p>\n<p>Enfin, contrairement aux jur\u00e9s d&#8217;assises, qui sont comp\u00e9tents pour juger l&#8217;ensemble des crimes<a href=\"#footnote_5_1060\" id=\"identifier_5_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A l&rsquo;exception de ceux qui rel&egrave;vent de juridictions sp&eacute;ciales, de type cour d&rsquo;assises sp&eacute;cialis&eacute;e en mati&egrave;re terroriste, exclusivement compos&eacute;e de magistrats professionnels.\">6<\/a> ainsi que des d\u00e9lits connexes, les citoyens assesseurs ne seront pas amen\u00e9s \u00e0\u00a0 conna\u00eetre de l&#8217;int\u00e9gralit\u00e9 du  contentieux correctionnel, mais seulement de celui qui leur sera  attribu\u00e9 : d&#8217;apr\u00e8s le projet de loi initial, leur pr\u00e9sence devait \u00eatre n\u00e9cessaire au  jugement <em>&#8220;des d\u00e9lits qui portent quotidiennement atteinte \u00e0\u00a0 la s\u00e9curit\u00e9  et \u00e0\u00a0 la tranquillit\u00e9 de nos concitoyens&#8221;<\/em>, soit les homicides  involontaires caus\u00e9s par des conducteurs et des propri\u00e9taires de chien  (ce qui excluait le contentieux, tr\u00e8s technique, des homicides  involontaires survenus dans le cadre d&#8217;infractions \u00e0\u00a0 la l\u00e9gislation sur  le travail ou \u00e0\u00a0 la suite d&#8217;erreurs m\u00e9dicales), les violences ayant  entra\u00een\u00e9 une infirmit\u00e9 ou une mutilation permanente, les violences  commises sur des mineurs de moins de quinze ans par un ascendant, sur  une personne particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ou sur un fonctionnaire  appartenant \u00e0\u00a0 l&#8217;une des cat\u00e9gories vis\u00e9es (policiers, gendarmes,  pompiers, administration p\u00e9nitentiaire &#8230;), les menaces de mort ou  d&#8217;atteinte aux biens dangereuse pour les personnes, les menaces sous  conditions, les agressions et atteintes sexuelles, l&#8217;enregistrement et  la diffusion d&#8217;images de violence, les vols avec violence et certains  vols aggrav\u00e9s, les extorsions, les d\u00e9gradations volontaires dangereuses  pour les personnes et les embuscades. Les s\u00e9nateurs ont modifi\u00e9 cette liste en y ajoutant les <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=3984B21C6538AA9D4CC20583553F0B03.tpdjo16v_2?idSectionTA=LEGISCTA000006165277&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20110522\" target=\"_blank\">atteintes \u00e0\u00a0 la personne humaine<\/a> passibles d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement d&#8217;une dur\u00e9e \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 cinq ans pr\u00e9vues par le titre II du livre II du code p\u00e9nal, les vols avec violence pr\u00e9vus par le dernier alin\u00e9a de l&#8217;article\u00a0311-4, le 1\u00b0 et le dernier alin\u00e9a de l&#8217;article 311-5 et l&#8217;article 311-6 du code p\u00e9nal<a href=\"#footnote_6_1060\" id=\"identifier_6_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Autrement dit, car le l&eacute;gislateur adore retravailler les codes de fa&ccedil;on &agrave;&nbsp; les rendre de plus en plus illisibles &agrave;&nbsp; chaque r&eacute;forme, notamment par la m&eacute;thode des renvois de code &agrave;&nbsp; code ou d&rsquo;un article &agrave;&nbsp; l&rsquo;autre, voire des renvois &ldquo;&agrave;&nbsp; tiroir&rdquo;, les vols tr&egrave;s aggrav&eacute;s, soit qu&rsquo;ils aient &eacute;t&eacute; commis avec des violences ayant caus&eacute; des dommages &eacute;tendus, soit qu&rsquo;ils soient aggrav&eacute;s par deux circonstances au moins.\">7<\/a>, ainsi que les extorsions pr\u00e9vues et r\u00e9prim\u00e9es par les articles 312-1 et 312-2 du m\u00eame code, les destructions, d\u00e9gradations et d\u00e9t\u00e9riorations dangereuses pour les personnes passibles d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement d&#8217;une dur\u00e9e \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 cinq ans pr\u00e9vues par la section 2 du chapitre II du titre II du livre III du code p\u00e9nal, l&#8217;usurpation d&#8217;identit\u00e9 ayant pu d\u00e9terminer des poursuites p\u00e9nales \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de la personne qui en est victime, et les infractions pr\u00e9vues par le code de l&#8217;environnement passibles d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement d&#8217;une dur\u00e9e \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 cinq ans.<\/p>\n<p>Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0\u00a0 la future juridiction mixte une foule d&#8217;autres d\u00e9lits<a href=\"#footnote_7_1060\" id=\"identifier_7_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Tr&egrave;s excitants, comme le d&eacute;tournement d&rsquo;objet gag&eacute;.\">8<\/a> et contraventions d\u00e8s lors qu&#8217;ils seront connexes avec les pr\u00e9c\u00e9dents. Sa comp\u00e9tence sera en revanche exclue en mati\u00e8re de d\u00e9linquance organis\u00e9e, et de d\u00e9lits relevant du tribunal correctionnel si\u00e9geant \u00e0\u00a0 juge unique.<\/p>\n<p>Les tribunaux correctionnels citoyens sont ainsi destin\u00e9s \u00e0\u00a0 conna\u00eetre de contentieux pouvant comporter des aspects techniques parfois ardus, notamment en mati\u00e8re d&#8217;homicides involontaires. Notamment aussi, bien s\u00fbr, concernant ces fameuses infractions lourdement r\u00e9prim\u00e9es par le code de l&#8217;environnement, mais j&#8217;avoue ne pas pouvoir vous en donner d&#8217;exemple<a href=\"#footnote_8_1060\" id=\"identifier_8_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il est tard, mon billet avance &agrave;&nbsp; pas d&rsquo;escargot fatigu&eacute;, le blog est en rade de publications depuis des semaines, passons.\">9<\/a> : je viens de parcourir rapidement ledit code, histoire de trouver une infraction r\u00e9prim\u00e9e d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 cinq ans, mais n&#8217;ai r\u00e9ussi qu&#8217;\u00e0\u00a0 constater que le maximum encouru par la plupart des infractions qu&#8217;il pr\u00e9voit est, au pire, de deux ans. Tenez, pour vous prouver que je l&#8217;ai vraiment feuillet\u00e9, je sais d\u00e9sormais que le fait de r\u00e9pandre des OGM partout est passible d&#8217;un an d&#8217;emprisonnement. J&#8217;ignore donc quelles infractions les s\u00e9nateurs avaient en ligne de mire<a href=\"#footnote_9_1060\" id=\"identifier_9_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le naufrage volontaire de l&rsquo;Erika II, empli d&rsquo;OGM, dans les eaux d&rsquo;une r&eacute;serve naturelle comprenant des installations class&eacute;es ?&hellip; Il faudrait probablement aller jeter un oeil du c&ocirc;t&eacute; des d&eacute;bats parlementaires &ndash; bon, j&rsquo;essayerai, plus tard.) [EDIT : gr&acirc;ce &agrave;&nbsp; l&rsquo;excellent Miaou, vous pouvez trouver un exemple de ces d&eacute;lits &agrave;&nbsp; l&rsquo;article L.318-19 du Code de l&rsquo;environnement. Merci, Miaou !]), mais j&rsquo;ai le sentiment que les fameux d&eacute;lits environnementaux punis de cinq ans d&rsquo;emprisonnement ne doivent pas se trouver sous le pas d&rsquo;un cheval.\nUne telle extension de comp&eacute;tence aura &eacute;videmment un co&ucirc;t qui viendra s&rsquo;additionner &agrave;&nbsp; celui que la Chancellerie avait initialement envisag&eacute;, et qui n&rsquo;&eacute;tait d&rsquo;ores et d&eacute;j&agrave;&nbsp; pas n&eacute;gligeable. L&rsquo;&eacute;tude d&rsquo;impact concernant le projet de loi initial pr&eacute;voyait ainsi que la mise en &oelig;uvre de cette r&eacute;forme entra&icirc;nerait, &agrave;&nbsp; partir de 2014, des d&eacute;penses d&rsquo;investissement concernant   l&rsquo;immobilier (30 millions d&rsquo;euros) et la cr&eacute;ation de postes de travail (2,7   millions d&rsquo;euros &ndash; 97 postes de magistrats, 26 postes de greffiers). S&rsquo;y ajouteraient des co&ucirc;ts de fonctionnement, comprenant les indemnit&eacute;s vers&eacute;es aux citoyens   assesseurs (7,4 millions d&rsquo;euros) et des d&eacute;penses d&rsquo;entretien (1 million d&rsquo;euros).\nJe ne suis pas du tout cal&eacute;e en termes de budget, de pr&eacute;visions financi&egrave;res, d&rsquo;ETPT ((Il me semble que ce sigle charmant signifie &ldquo;&eacute;quivalent temps plein travaill&eacute;&rdquo;, et sert &agrave;&nbsp; affecter les moyens &ldquo;ad&eacute;quats&rdquo; aux juridictions en fonction de leur activit&eacute;. La Chancellerie a mis en place &agrave;&nbsp; cette fin un tas d&rsquo;outils aux performances al&eacute;atoires d&rsquo;apr&egrave;s leurs usagers, qui semblent tous aboutir &agrave;&nbsp; la m&ecirc;me conclusion : on pourrait faire beaucoup mieux, plus vite, avec encore moins de moyens, si seulement on voulait s&rsquo;en donner la peine et bouger nos fesses. Je refuse donc de manier ce genre de gadgets &ndash; &ccedil;a me boufferait le temps que je consacre pr&eacute;cis&eacute;ment &agrave;&nbsp; bouger mes fesses.\">10<\/a> et de ressources humaines, mais j&#8217;ai au moins l&#8217;occasion de pratiquer un peu, depuis quelques ann\u00e9es, l&#8217;activit\u00e9 judiciaire p\u00e9nale dans mon tribunal. Et si cette r\u00e9forme aboutit en l&#8217;\u00e9tat, il me semble, \u00e0\u00a0 vue de nez, qu&#8217;elle va nous co\u00fbter ce dont pr\u00e9cis\u00e9ment aucune juridiction ne dispose jamais en suffisance : du temps.<\/p>\n<p>Essayer de se repr\u00e9senter ce que serait l&#8217;application pratique de cette r\u00e9forme en l&#8217;\u00e9tat du projet revient en effet \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s \u00e0\u00a0 imaginer le r\u00e9sultat que j&#8217;obtiendrais en m&#8217;attaquant \u00e0\u00a0 un concours de programmation informatique<a href=\"#footnote_10_1060\" id=\"identifier_10_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ca doit bien exister, un tel truc, j&rsquo;imagine ?&hellip; \">11<\/a> ou aux plats que sortirait Ma\u00eetre M\u00f4 en se pr\u00e9sentant \u00e0\u00a0 Top Chef. Autrement dit, une avalanche de bugs \u00e0\u00a0 chaque \u00e9tape, pr\u00e9visible par quiconque a mis un pied en juridiction au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es<a href=\"#footnote_11_1060\" id=\"identifier_11_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;en soup&ccedil;onne de moins en moins les r&eacute;dacteurs de ce projet &hellip;\">12<\/a> .<\/p>\n<p><strong>&#8211; La formation :<\/strong><\/p>\n<p>Les citoyens assesseurs, tir\u00e9s au sort sur une liste annuelle \u00e9labor\u00e9e \u00e0\u00a0 partir des listes \u00e9lectorales, comme les jur\u00e9s  d&#8217;assises, se verront attribuer un service juridictionnel dont la dur\u00e9e ne pourra pas \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 huit jours par an.<\/p>\n<p>Il est \u00e9vident, tout d&#8217;abord, qu&#8217;avant cette p\u00e9riode de &#8220;jury duty&#8221;<a href=\"#footnote_12_1060\" id=\"identifier_12_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&eacute;sol&eacute;e pour cet anglicisme, mais l&rsquo;anglais juridique est tellement en vogue, ces jours-ci &hellip;\">13<\/a>, ces assesseurs devront \u00eatre form\u00e9s, ne serait-ce qu&#8217;un minimum, \u00e0\u00a0 leurs futures fonctions. L&#8217;identit\u00e9 de leurs formateurs n&#8217;a \u00e0\u00a0 ma connaissance pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e : pr\u00e9sident de l&#8217;audience correctionnelle ? Directeur de centre de stage<a href=\"#footnote_13_1060\" id=\"identifier_13_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Magistrat charg&eacute;, dans chaque tribunal, de la mise en &oelig;uvre des actions de formation initiale pour les auditeurs de justice, les candidats &agrave;&nbsp; l&rsquo;int&eacute;gration dans la magistrature, ainsi que du suivi des stagiaires, &eacute;tudiants ou autres.\">14<\/a> ? Anciens jur\u00e9s ? Magistrats honoraires ?<\/p>\n<p>Opter pour l&#8217;attribution de cette t\u00e2che \u00e0\u00a0 des magistrats en activit\u00e9 impliquera de leur d\u00e9gager du temps \u00e0\u00a0 cette fin. Leur pr\u00e9f\u00e9rer des non-professionnels ou des retrait\u00e9s supposera de pr\u00e9voir un budget sp\u00e9cifique pour assurer l&#8217;indemnisation de ce temps qu&#8217;ils consacreront \u00e0\u00a0 la formation des citoyens assesseurs.<\/p>\n<p>Ce temps sera, au passage, cons\u00e9quent : \u00e0\u00a0 titre de comparaison, les jur\u00e9s d&#8217;assises disposent d&#8217;une journ\u00e9e de formation, la premi\u00e8re de chaque  session, au cours de laquelle toutes les notions utiles leur sont  expliqu\u00e9es par le pr\u00e9sident de la cour d&#8217;assises, un membre du parquet  et un avocat.<\/p>\n<p>Formera-t-on les citoyens assesseurs de l&#8217;ann\u00e9e au d\u00e9but de leur  ann\u00e9e de service judiciaire (ce qui poserait des probl\u00e8mes pratiques  dans les grosses juridictions, une formation dispens\u00e9e simultan\u00e9ment aux  centaines de citoyens qui leur seraient n\u00e9cessaires pour fonctionner  \u00e9tant n\u00e9cessairement peu efficace) ? Au d\u00e9but de chaque semaine (ce qui  mobiliserait des effectifs consid\u00e9rables) ? Peu apr\u00e8s que l&#8217;id\u00e9e initiale eut \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M. Mercier, garde des Sceaux, avait au cours d&#8217;une interview \u00e9voqu\u00e9 une formation hebdomadaire, se d\u00e9roulant <em>&#8220;chaque lundi&#8221; <\/em>dans tous les tribunaux fran\u00e7ais, et devant permettre aux citoyens assesseurs d&#8217;accomplir leur devoir du mardi au vendredi. Cette hypoth\u00e8se, d&#8217;une pr\u00e9cision d&#8217;horloge suisse, n&#8217;a depuis plus \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e par quiconque &#8211; peut-\u00eatre parce que quelqu&#8217;un a fini par r\u00e9aliser que les tribunaux correctionnels si\u00e9geaient aussi le lundi, et pour certains le samedi &#8230;<\/p>\n<p><strong>&#8211; Avant l&#8217;audience :<\/strong><\/p>\n<p>Le Parquet sera en premi\u00e8re ligne pour affronter les probl\u00e8mes de composition d&#8217;audience qui se poseront, puisqu&#8217;il aura, d\u00e8s sa permanence t\u00e9l\u00e9phonique et arm\u00e9 de la liste des infractions relevant de la juridiction mixte, \u00e0\u00a0 affecter chaque dossier qu&#8217;il souhaite poursuivre \u00e0\u00a0 la formation comp\u00e9tente, tribunal correctionnel citoyen ou tribunal correctionnel coll\u00e9gial tout court. Bonne chance au passage \u00e0\u00a0 mes coll\u00e8gues d\u00e9sireux de poursuivre efficacement les infractions lourdement r\u00e9prim\u00e9es par le code de l&#8217;environnement ..<\/p>\n<p>Les citoyens assesseurs devront \u00eatre avis\u00e9s quinze jours \u00e0\u00a0 l&#8217;avance des audiences auxquelles leur pr\u00e9sence sera requise. Faudra-t-il leur communiquer la liste des pr\u00e9venus (ce qui ne peut en tout \u00e9tat de cause se concevoir en cas de comparution imm\u00e9diate) afin qu&#8217;ils puissent se d\u00e9porter et \u00eatre remplac\u00e9s en temps utile, le cas \u00e9ch\u00e9ant ? Faudra-t-il pr\u00e9voir de convoquer un ou plusieurs citoyens assesseurs suppl\u00e9mentaires \u00e0\u00a0 chaque audience en cas de d\u00e9faillance, de r\u00e9cusation voire d&#8217;affaire difficile<a href=\"#footnote_14_1060\" id=\"identifier_14_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il arrive que des jur&eacute;s s&rsquo;&eacute;vanouissent &agrave;&nbsp; la seule lecture de l&rsquo;ordonnance de mise en accusation aux Assises ; les dossiers correctionnels, notamment en mati&egrave;re d&rsquo;homicide ou sexuelle, sont parfois tout aussi &ldquo;durs&rdquo;.\">15<\/a> ?<\/p>\n<p>Les s\u00e9nateurs ont en outre clarifi\u00e9 la situation des audiences jusqu&#8217;alors compos\u00e9es de deux juges et d&#8217;un juge de proximit\u00e9 : les juges de proximit\u00e9 seront exclus des tribunaux correctionnels citoyens, afin de ne pas permettre de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique citoyenne sur les professionnels<a href=\"#footnote_15_1060\" id=\"identifier_15_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Conform&eacute;ment, si mes souvenirs sont bons, &agrave;&nbsp; la d&eacute;cision du Conseil constitutionnel qui avait d&eacute;termin&eacute; qu&rsquo;un seul assesseur de la formation coll&eacute;giale pouvait &ecirc;tre juge de proximit&eacute;.\">16<\/a><\/p>\n<p>Par ailleurs, par un effet purement m\u00e9canique, qui dit cr\u00e9ation d&#8217;audiences dit mobilisation suppl\u00e9mentaire de  magistrats professionnels. Si cette mobilisation risque de gripper certains rouages des juridictions les plus importantes, il est \u00e9vident qu&#8217;elle causera des probl\u00e8mes cons\u00e9quents d&#8217;organisation des services dans les tribunaux de taille plus r\u00e9duite. Non, parce que le service civil, par exemple, n&#8217;est peut-\u00eatre pas assez sensible pour justifier l&#8217;octroi pr\u00e9sidentiel de citoyens assesseurs l\u00e9gitimateurs, mais il faut n\u00e9anmoins qu&#8217;il soit assur\u00e9, si possible dans des d\u00e9lais raisonnables, par des juges dont l&#8217;activit\u00e9 p\u00e9nale grignotera de plus en plus de temps de travail.<\/p>\n<p><strong>&#8211; Allongement des d\u00e9lais d&#8217;audiencement<\/strong><strong> et du temps d&#8217;audience devant les tribunaux correctionnels citoyens<\/strong><\/p>\n<p>Cet allongement est aussi pr\u00e9visible qu&#8217;il sera cons\u00e9quent. Le nombre de dossiers par audience du TCC devra \u00eatre sensiblement r\u00e9duit, et pas seulement parce que les TCC examineraient plus scrupuleusement chaque affaire que les juges professionnels qui les exp\u00e9dient en deux \u00e0\u00a0 quatre minutes chrono.<a href=\"#footnote_16_1060\" id=\"identifier_16_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A titre indicatif, le nombre de dossiers pr&eacute;vus &agrave;&nbsp; chaque audience coll&eacute;giale de mon tribunal varie de treize &agrave;&nbsp; quinze, outre les &eacute;ventuelles comparutions imm&eacute;diates du jour. Les audiences d&eacute;butant &agrave;&nbsp; 13 h 30, il n&rsquo;est pas rare qu&rsquo;elles se terminent en soir&eacute;e, voire dans la nuit.\">17<\/a><\/p>\n<p>En effet, le projet de r\u00e9forme pr\u00e9voit de proc\u00e9der \u00e0\u00a0 diverses adaptations proc\u00e9durales devant rapprocher les audiences du TCC des audiences d&#8217;Assises, afin de permettre aux citoyens assesseurs <em>&#8220;de   participer de fa\u00e7on \u00e9clair\u00e9e au jugement des affaires&#8221;<\/em>. Ainsi, chaque audience citoyenne d\u00e9buterait-elle par la lecture du serment des citoyens assesseurs (<em>&#8220;Vous jurez et promettez d&#8217;examiner avec l&#8217;attention la plus scrupuleuse les charges qui seront port\u00e9es contre le pr\u00e9venu, de ne trahir ni ses int\u00e9r\u00eats, ni ceux de la soci\u00e9t\u00e9 qui l&#8217;accuse, ni ceux des victimes\u00a0; de ne communiquer avec personne jusqu&#8217;apr\u00e8s votre d\u00e9claration\u00a0; de n&#8217;\u00e9couter ni la haine ou la m\u00e9chancet\u00e9, ni la crainte ou l&#8217;affection\u00a0; de vous rappeler que le pr\u00e9venu est pr\u00e9sum\u00e9 innocent\u00a0; de vous d\u00e9cider d&#8217;apr\u00e8s les charges et les moyens de d\u00e9fense, suivant votre conscience, avec l&#8217;impartialit\u00e9 et la fermet\u00e9 qui conviennent \u00e0\u00a0 un homme probe et libre et de conserver le secret des d\u00e9lib\u00e9rations, m\u00eame apr\u00e8s la cessation de vos fonctions&#8221;<\/em> &#8211; soit le petit fr\u00e8re du serment des jur\u00e9s), puis se poursuivrait-elle par un rapport oral du pr\u00e9sident comportant l&#8217;expos\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments \u00e0\u00a0 charge et \u00e0\u00a0 d\u00e9charge figurant au dossier, effectu\u00e9 sans que l&#8217;orateur ne laisse transpara\u00eetre son sentiment sur l&#8217;\u00e9ventuelle culpabilit\u00e9 du pr\u00e9venu<a href=\"#footnote_17_1060\" id=\"identifier_17_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le positionnement d&rsquo;impartialit&eacute; du pr&eacute;sident d&rsquo;audience justifierait d&rsquo;ailleurs qu&rsquo;on lui consacre un billet entier, tant il peut poser difficult&eacute; &ndash; &agrave;&nbsp; moi, en tout cas. Il faudrait que j&rsquo;y pense.\">18<\/a> . Ce que nous sommes de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0\u00a0 suppos\u00e9s faire, \u00e9videmment.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident devrait proc\u00e9der \u00e0\u00a0 la lecture, int\u00e9grale ou partielle, des expertises et t\u00e9moignages lorsque les t\u00e9moins n&#8217;ont pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s ou ne comparaissent pas, ce qui constitue la majorit\u00e9 des cas.<\/p>\n<p>Les citoyens assesseurs auront la possibilit\u00e9 de poser directement des questions aux parties, sans que leur opinion quant \u00e0\u00a0 la culpabilit\u00e9 du pr\u00e9venu, l\u00e0\u00a0 encore, ne soit perceptible, sous peine de r\u00e9cusation &#8211; ce qui n&#8217;est pas si \u00e9vident \u00e0\u00a0 faire, y compris quand on c&#8217;est votre m\u00e9tier.<\/p>\n<p>Les audiences du TCC seront par ailleurs d&#8217;autant plus longues que, comme aux Assises, il reviendra aux seuls juges professionnels de d\u00e9lib\u00e9rer sur les incidents d&#8217;audience et les demandes form\u00e9es par les parties civiles, les citoyens assesseurs ne d\u00e9lib\u00e9rant que sur la qualification des faits, la culpabilit\u00e9 du pr\u00e9venu et la peine. Eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 la nature des   infractions relevant des tribunaux correctionnels citoyens, lesquelles   g\u00e9n\u00e8rent presque immanquablement des constitutions de partie civile, le   d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 devrait en cons\u00e9quence \u00eatre scind\u00e9 en deux, p\u00e9nal d&#8217;abord avec les citoyens   assesseurs, puis civil ensuite, entre professionnels.<\/p>\n<p>Il convient \u00e9galement de souligner que le projet pr\u00e9voit de d\u00e9lib\u00e9rer, sauf exception, imm\u00e9diatement  apr\u00e8s l&#8217;\u00e9vocation de chaque affaire<a href=\"#footnote_18_1060\" id=\"identifier_18_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"La pratique actuelle consiste  g&eacute;n&eacute;ralement &agrave;&nbsp; &eacute;voquer plusieurs affaires, puis &agrave;&nbsp; suspendre l&rsquo;audience pour d&eacute;lib&eacute;rer sur l&rsquo;ensemble des dossiers &eacute;voqu&eacute;s.\">19<\/a> . On retrouve l\u00e0\u00a0 un facteur rendant n\u00e9cessaire la r\u00e9duction du nombre de dossiers audienc\u00e9s.<\/p>\n<p>Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 devrait par ailleurs comporter un expos\u00e9, destin\u00e9 aux citoyens assesseurs, sur les qualifications retenues, l&#8217;\u00e9ventuelle irresponsabilit\u00e9 pour trouble mental, es peines encourues, la r\u00e9cidive l\u00e9gale, les modes de personnalisation des peines, ainsi que le fait que le tribunal peut toujours prononcer une peine inf\u00e9rieure \u00e0\u00a0 celle qui est pr\u00e9vue par le texte r\u00e9pressif.<\/p>\n<p>Pour le cas proc\u00e9duralement particulier des jugements en comparution  imm\u00e9diate devant les tribunaux correctionnels citoyens, il est envisag\u00e9,  en cas d&#8217;impossibilit\u00e9<a href=\"#footnote_19_1060\" id=\"identifier_19_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pr&eacute;visible &hellip; les comparutions imm&eacute;diates  am&egrave;nent les juges &agrave;&nbsp; &ecirc;tre mobilisables dans l&rsquo;heure, ce qui pose d&eacute;j&agrave;&nbsp;  souvent difficult&eacute; aux professionnels.\">20<\/a> de r\u00e9unir la composition ad\u00e9quate  le jour m\u00eame, de pr\u00e9senter le pr\u00e9venu devant le juge des libert\u00e9s et de  la d\u00e9tention ou devant le tribunal correctionnel uniquement compos\u00e9 de  professionnels afin de statuer sur son seule maintien en d\u00e9tention  jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 sa comparution devant la juridiction correctionnelle avec  citoyens assesseurs.<\/p>\n<p>Ce d\u00e9lai de d\u00e9tention, dont il \u00e9tait gracieusement pr\u00e9vu dans le cadre du projet initial qu&#8217;il puisse s&#8217;\u00e9tendre jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 un mois, a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 par les s\u00e9nateurs \u00e0\u00a0 une dur\u00e9e de huit jours, faute de quoi, le pr\u00e9venu devrait \u00eatre imm\u00e9diatement remis en libert\u00e9.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9sumer, et \u00e0\u00a0 mon humble avis bien s\u00fbr : cette \u00e9ventuelle r\u00e9forme que personne n&#8217;a jamais appel\u00e9e de ses voeux, hormis son initiateur, impliquera l&#8217;affectation de moyens consid\u00e9rables \u00e0\u00a0 une machine \u00e0\u00a0 ralentir l&#8217;activit\u00e9 judiciaire p\u00e9nale, pour un gain de l\u00e9gitimit\u00e9 tout relatif.<\/p>\n<p>Cela \u00e9tant, vu son co\u00fbt pr\u00e9visible, et eu \u00e9gard au report \u00e0\u00a0 2014 de son entr\u00e9e en vigueur sur l&#8217;ensemble du territoire, je vous avoue \u00eatre bien persuad\u00e9e qu&#8217;elle ne sera jamais mise en \u0153uvre.<\/p>\n<p>NB : Le projet de r\u00e9forme comprend en outre diverses dispositions relatives \u00e0\u00a0 la participation citoyenne aux d\u00e9cisions en mati\u00e8re d&#8217;application des peines, ainsi que d&#8217;autres modifiant la proc\u00e9dure applicable devant la Cour d&#8217;assises. Sur ce dernier point, le S\u00e9nat a supprim\u00e9 les dispositions qui visaient \u00e0\u00a0 permettre \u00e0\u00a0 la Cour d&#8217;assises de statuer \u00e0\u00a0 trois juges et deux jur\u00e9s (m\u00eame composition que le TCC, oui) dans les affaires encourant quinze ou vingt ans de r\u00e9clusion criminelle &#8211; soit les peines encourues, notamment, pour viol et viol aggrav\u00e9. Cette composition simplifi\u00e9e, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9quilibre pros-citoyens compl\u00e8tement renvers\u00e9, aurait ainsi permis de d\u00e9sengorger la majorit\u00e9 des Cours d&#8217;assises, sous r\u00e9serve de l&#8217;accord de l&#8217;accus\u00e9<a href=\"#footnote_20_1060\" id=\"identifier_20_1060\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\" Accord qu&rsquo;il aurait fortement &eacute;t&eacute; incit&eacute; &agrave;&nbsp; donn&eacute; gr&acirc;ce &agrave;&nbsp; une carotte-r&eacute;duction de la dur&eacute;e maximale de la d&eacute;tention provisoire avant jugement. Oui, c&rsquo;est petit.\">21<\/a> et au prix d&#8217;une &#8220;correctionnalisation de fait&#8221; des infractions poursuivies, la juridiction correctionnelle et la juridiction criminelle \u00e9tant identiquement compos\u00e9es. Le S\u00e9nat a n\u00e9anmoins pr\u00e9vu une r\u00e9duction du nombre de jur\u00e9s de neuf \u00e0\u00a0 six (en premi\u00e8re instance) et de douze \u00e0\u00a0 neuf (en appel), qui modifierait le ratio de magistrats au sein des Cours d&#8217;assises si elle \u00e9tait adopt\u00e9e par l&#8217;Assembl\u00e9e nationale, qui doit examiner \u00e0\u00a0 son tour le projet au mois de juin prochain.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1060\" class=\"footnote\">Si, si, \u00e7a existe, et croyez-moi, on n&#8217;y rigole gu\u00e8re, et on n&#8217;y prend pas son r\u00f4le ni le droit applicable \u00e0\u00a0 la l\u00e9g\u00e8re. [<a href=\"#identifier_0_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1060\" class=\"footnote\">A peine ironique, ne t&#8217;\u00e9nerve pas, M\u00f4 &#8230; [<a href=\"#identifier_1_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1060\" class=\"footnote\">Si, si, \u00e7a existe aussi. [<a href=\"#identifier_2_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1060\" class=\"footnote\">Les deux ont des bulles, une couleur dor\u00e9e, contiennent du sucre, le premier est plus co\u00fbteux, mais le second est bien meilleur. [<a href=\"#identifier_3_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1060\" class=\"footnote\">Ni  d&#8217;ailleurs dans les cours d&#8217;assises &#8220;all\u00e9g\u00e9es&#8221; de premi\u00e8re instance dont le projet de loi envisageait la cr\u00e9ation avant que le S\u00e9nat n&#8217;y mette le hol\u00e0\u00a0. [<a href=\"#identifier_4_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1060\" class=\"footnote\">A l&#8217;exception de ceux qui rel\u00e8vent de juridictions sp\u00e9ciales, de type cour d&#8217;assises sp\u00e9cialis\u00e9e en mati\u00e8re terroriste, exclusivement compos\u00e9e de magistrats professionnels. [<a href=\"#identifier_5_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1060\" class=\"footnote\">Autrement dit, car le l\u00e9gislateur adore retravailler les codes de fa\u00e7on \u00e0\u00a0 les rendre de plus en plus illisibles \u00e0\u00a0 chaque r\u00e9forme, notamment par la m\u00e9thode des renvois de code \u00e0\u00a0 code ou d&#8217;un article \u00e0\u00a0 l&#8217;autre, voire des renvois &#8220;\u00e0\u00a0 tiroir&#8221;, les vols tr\u00e8s aggrav\u00e9s, soit qu&#8217;ils aient \u00e9t\u00e9 commis avec des violences ayant caus\u00e9 des dommages \u00e9tendus, soit qu&#8217;ils soient aggrav\u00e9s par deux circonstances au moins. [<a href=\"#identifier_6_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1060\" class=\"footnote\">Tr\u00e8s excitants, comme le d\u00e9tournement d&#8217;objet gag\u00e9. [<a href=\"#identifier_7_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_1060\" class=\"footnote\">Il est tard, mon billet avance \u00e0\u00a0 pas d&#8217;escargot fatigu\u00e9, le blog est en rade de publications depuis des semaines, passons. [<a href=\"#identifier_8_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_1060\" class=\"footnote\">Le naufrage volontaire de l&#8217;Erika II, empli d&#8217;OGM, dans les eaux d&#8217;une r\u00e9serve naturelle comprenant des installations class\u00e9es ?&#8230; Il faudrait probablement aller jeter un oeil du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9bats parlementaires &#8211; bon, j&#8217;essayerai, plus tard.) [EDIT : gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 l&#8217;excellent Miaou, vous pouvez trouver un exemple de ces d\u00e9lits \u00e0\u00a0 l&#8217;article L.318-19 du Code de l&#8217;environnement. Merci, Miaou !]), mais j&#8217;ai le sentiment que les fameux d\u00e9lits environnementaux punis de cinq ans d&#8217;emprisonnement ne doivent pas se trouver sous le pas d&#8217;un cheval.<\/p>\n<p>Une telle extension de comp\u00e9tence aura \u00e9videmment un co\u00fbt qui viendra s&#8217;additionner \u00e0\u00a0 celui que la Chancellerie avait initialement envisag\u00e9, et qui n&#8217;\u00e9tait d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0 pas n\u00e9gligeable. L&#8217;\u00e9tude d&#8217;impact concernant le projet de loi initial pr\u00e9voyait ainsi que la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme entra\u00eenerait, \u00e0\u00a0 partir de 2014, des d\u00e9penses d&#8217;investissement concernant   l&#8217;immobilier (30 millions d&#8217;euros) et la cr\u00e9ation de postes de travail (2,7   millions d&#8217;euros &#8211; 97 postes de magistrats, 26 postes de greffiers). S&#8217;y ajouteraient des co\u00fbts de fonctionnement, comprenant les indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux citoyens   assesseurs (7,4 millions d&#8217;euros) et des d\u00e9penses d&#8217;entretien (1 million d&#8217;euros).<\/p>\n<p>Je ne suis pas du tout cal\u00e9e en termes de budget, de pr\u00e9visions financi\u00e8res, d&#8217;ETPT ((Il me semble que ce sigle charmant signifie &#8220;\u00e9quivalent temps plein travaill\u00e9&#8221;, et sert \u00e0\u00a0 affecter les moyens &#8220;ad\u00e9quats&#8221; aux juridictions en fonction de leur activit\u00e9. La Chancellerie a mis en place \u00e0\u00a0 cette fin un tas d&#8217;outils aux performances al\u00e9atoires d&#8217;apr\u00e8s leurs usagers, qui semblent tous aboutir \u00e0\u00a0 la m\u00eame conclusion : on pourrait faire beaucoup mieux, plus vite, avec encore moins de moyens, si seulement on voulait s&#8217;en donner la peine et bouger nos fesses. Je refuse donc de manier ce genre de gadgets &#8211; \u00e7a me boufferait le temps que je consacre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0\u00a0 bouger mes fesses. [<a href=\"#identifier_9_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_1060\" class=\"footnote\">Ca doit bien exister, un tel truc, j&#8217;imagine ?&#8230;  [<a href=\"#identifier_10_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_1060\" class=\"footnote\">J&#8217;en soup\u00e7onne de moins en moins les r\u00e9dacteurs de ce projet &#8230; [<a href=\"#identifier_11_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_1060\" class=\"footnote\">D\u00e9sol\u00e9e pour cet anglicisme, mais l&#8217;anglais juridique est tellement en vogue, ces jours-ci &#8230; [<a href=\"#identifier_12_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_1060\" class=\"footnote\">Magistrat charg\u00e9, dans chaque tribunal, de la mise en \u0153uvre des actions de formation initiale pour les auditeurs de justice, les candidats \u00e0\u00a0 l&#8217;int\u00e9gration dans la magistrature, ainsi que du suivi des stagiaires, \u00e9tudiants ou autres. [<a href=\"#identifier_13_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_1060\" class=\"footnote\">Il arrive que des jur\u00e9s s&#8217;\u00e9vanouissent \u00e0\u00a0 la seule lecture de l&#8217;ordonnance de mise en accusation aux Assises ; les dossiers correctionnels, notamment en mati\u00e8re d&#8217;homicide ou sexuelle, sont parfois tout aussi &#8220;durs&#8221;. [<a href=\"#identifier_14_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_1060\" class=\"footnote\">Conform\u00e9ment, si mes souvenirs sont bons, \u00e0\u00a0 la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel qui avait d\u00e9termin\u00e9 qu&#8217;un seul assesseur de la formation coll\u00e9giale pouvait \u00eatre juge de proximit\u00e9. [<a href=\"#identifier_15_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_16_1060\" class=\"footnote\">A titre indicatif, le nombre de dossiers pr\u00e9vus \u00e0\u00a0 chaque audience coll\u00e9giale de mon tribunal varie de treize \u00e0\u00a0 quinze, outre les \u00e9ventuelles comparutions imm\u00e9diates du jour. Les audiences d\u00e9butant \u00e0\u00a0 13 h 30, il n&#8217;est pas rare qu&#8217;elles se terminent en soir\u00e9e, voire dans la nuit. [<a href=\"#identifier_16_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_17_1060\" class=\"footnote\">Le positionnement d&#8217;impartialit\u00e9 du pr\u00e9sident d&#8217;audience justifierait d&#8217;ailleurs qu&#8217;on lui consacre un billet entier, tant il peut poser difficult\u00e9 &#8211; \u00e0\u00a0 moi, en tout cas. Il faudrait que j&#8217;y pense. [<a href=\"#identifier_17_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_18_1060\" class=\"footnote\">La pratique actuelle consiste  g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0\u00a0 \u00e9voquer plusieurs affaires, puis \u00e0\u00a0 suspendre l&#8217;audience pour d\u00e9lib\u00e9rer sur l&#8217;ensemble des dossiers \u00e9voqu\u00e9s. [<a href=\"#identifier_18_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_19_1060\" class=\"footnote\">Pr\u00e9visible &#8230; les comparutions imm\u00e9diates  am\u00e8nent les juges \u00e0\u00a0 \u00eatre mobilisables dans l&#8217;heure, ce qui pose d\u00e9j\u00e0\u00a0  souvent difficult\u00e9 aux professionnels. [<a href=\"#identifier_19_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_20_1060\" class=\"footnote\"> Accord qu&#8217;il aurait fortement \u00e9t\u00e9 incit\u00e9 \u00e0\u00a0 donn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 une carotte-r\u00e9duction de la dur\u00e9e maximale de la d\u00e9tention provisoire avant jugement. Oui, c&#8217;est petit. [<a href=\"#identifier_20_1060\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Une question jug\u00e9e urgente et prioritaire, puisque tel est le bon plaisir pr\u00e9sidentiel et qu&#8217;il faut en cons\u00e9quence nous voter une loi \u00e0\u00a0 son propos, et plus vite que \u00e7a, je vous prie, devrait sous peu \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e au Parlement, un projet de loi en ce sens ayant \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 au S\u00e9nat au mois d&#8217;avril dernier, d\u00e9battu et adopt\u00e9 il y a quelques jours seulement : je veux bien entendu \u00e9voquer la n\u00e9cessit\u00e9 proclam\u00e9e de faire si\u00e9ger aux c\u00f4t\u00e9s des juges correctionnels et de l&#8217;application des peines des assesseurs issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, aux motifs affich\u00e9s que les d\u00e9cisions&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[192,193,279,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1060"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1060"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1060\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1060"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1060"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1060"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}