{"id":1066,"date":"2011-03-26T06:34:03","date_gmt":"2011-03-26T05:34:03","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1066"},"modified":"2011-03-26T06:34:03","modified_gmt":"2011-03-26T05:34:03","slug":"ce-blog-avait-moins-trois-ans","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ce-blog-avait-moins-trois-ans\/","title":{"rendered":"Ce blog avait moins trois ans&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>[ Allez : petit exercice de style, improvis\u00e9 t\u00f4t ce matin et \u00e7a se voit, j&#8217;en demande d&#8217;avance pardon, pour f\u00eater les trois ans du blog, que ni ma ch\u00e8re Marie, ni moi-m\u00eame, n&#8217;avions vu venir -elle me l&#8217;a tout de m\u00eame signal\u00e9 hier soir, ayant, comme toutes les femmes, une perception du temps infiniment plus \u00e9tablie que la mienne&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;avoue que je n&#8217;aurais rien fait du tout, \u00e9tant crev\u00e9, si M\u00f4mette n&#8217;avait d\u00e9cid\u00e9 de me r\u00e9veiller en sursaut vers quatre heures en braillant \u00e0\u00a0 vingt centim\u00e8tres de mon oreille, apr\u00e8s un parcours nocturne p\u00e9rilleux avec ses petites gambettes et dans le noir de son lit \u00e0\u00a0 celui de ses parents : <em>&#8220;PAPA, TU DORS PAS ? VEUX FAIRE CACOU !! IL EST OU MON DOUDOU ??&#8221;<\/em> : quoi qu&#8217;il en soit de l&#8217;engueulade s&#8217;en \u00e9tant suivie<a href=\"#footnote_0_1066\" id=\"identifier_0_1066\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Puisqu&rsquo;&eacute;videmment son putain de Doudou &eacute;tait dans son lit, et de cacou, en r&eacute;alit&eacute;, point&hellip; Je lui ai donc r&eacute;expliqu&eacute; pour la centi&egrave;me fois, p&eacute;dagogiquement hein, attention, que, le vendredi soir, papa boit souvent d&eacute;raisonnablement, et que partant, c&rsquo;est LA nuit de la semaine o&ugrave; il doit roupiller un peu&hellip;\">1<\/a>, gr\u00e2ce lui soit rendue, puisque sans elle vous n&#8217;auriez pas le plaisir de lire ce chef d&#8217;\u0153uvre&#8230;<\/p>\n<p>Il va de soi que tout \u00e9ventuel commentaire -mais franchement \u00e7a m\u00e9rite pas, hein, c&#8217;est juste pour sourire et marquer le coup- devra \u00eatre effectu\u00e9 en vers, pas de raison que je demeure le seul \u00e0\u00a0 m&#8217;\u00eatre fait chier !<\/p>\n<p>Pour les jeunes avocats, donc illettr\u00e9s, qui nous lisent, avidement je le sais : le <a href=\"http:\/\/poesie.webnet.fr\/lesgrandsclassiques\/poemes\/victor_hugo\/ce_siecle_avait_deux_ans.html\" target=\"_blank\">po\u00e8me d&#8217;origine<\/a> est de feu Monsieur Victor Hugo, qui, non, n&#8217;est ni un joueur de foot, ni un candidat de la Nouvelle Star -mais il aurait pu, s\u00fbrement.<\/p>\n<p>Et plus s\u00e9rieusement : merci, lecteurs d&#8217;ici, avoir bien voulu parfois bien aimer ce qu&#8217;on y \u00e9crit ! On en a sous le coude, vous verrez !! ]<\/p>\n<p>Ce blog avait moins trois ans ! M\u00f4 rempla\u00e7ait le Ma\u00eetre,<br \/>\nD\u00e9j\u00e0\u00a0 tous les clients passaient par la fen\u00eatre,<br \/>\nEt de l&#8217;avocaillon, d\u00e9j\u00e0\u00a0, par maint endroit,<br \/>\nLe front du narrateur brisait le masque \u00e9troit.<!--more--><br \/>\nAlors dans le Vieux-Lille, beau quartier r\u00e9nov\u00e9,<br \/>\nJet\u00e9 sur Internet sans vraiment y penser,<br \/>\nNaquit d&#8217;un sang du Nord, puis Corse tout \u00e0\u00a0 la fois<br \/>\nUn site plein de couleurs, fait de mots et de Droit ;<br \/>\nSi d\u00e9bile qu&#8217;il fut, quelques lecteurs y vinrent,<br \/>\nAbonn\u00e9s pr\u00e9cieux, qui malgr\u00e9 le temps tinrent,<br \/>\nEt\u00a0 ses textes initiaux, minces comme de fr\u00eales roseaux<br \/>\nC\u00e9d\u00e8rent doucement la place \u00e0\u00a0 d&#8217;infinis longs mots.<br \/>\nCe blog cr\u00e9\u00e9 quand l&#8217;auteur \u00e9tait ivre,<br \/>\nEt qui n&#8217;avait pas m\u00eame un lendemain \u00e0\u00a0 vivre,<br \/>\nC&#8217;est le mien.<\/p>\n<p>Je vous dirai peut-\u00eatre quelque jour<br \/>\nQuel lait pur, que de soins, que de v\u0153ux, que d&#8217;amour,<br \/>\nProdigu\u00e9s pour sa vie en naissant condamn\u00e9e,<br \/>\nM&#8217;ont fait dix fois l&#8217;enfant de codeurs obstin\u00e9s,<br \/>\nAnges qui sur trois fils attach\u00e9s \u00e0\u00a0 leurs pas<br \/>\n\u00c9pandaient leur savoir et ne mesuraient pas !<br \/>\n\u00f4 l&#8217;amour des amis ! Amour que nul n&#8217;oublie !<br \/>\nPain merveilleux qu&#8217;un dieu partage et multiplie !<br \/>\nTable toujours servie au ouaibesque foyer !<br \/>\nChaque blogueur a sa part et tous l&#8217;ont tout entier !<\/p>\n<p>Je pourrai dire un jour, lorsque la nuit g\u00e2teuse<br \/>\nFera parler les soirs ma vieillesse conteuse,<br \/>\nComment, en ces lieux pleins de larmes et emplis de sourires<br \/>\nQui commen\u00e7aient \u00e0\u00a0 peine \u00e0\u00a0 vraiment se faire lire,<br \/>\nParce que Mussipont, <a href=\"http:\/\/laplumedaliocha.wordpress.com\/2008\/11\/26\/un-nombril-de-granit\/\" target=\"_blank\">Aliocha<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.maitre-eolas.fr\/post\/2008\/11\/27\/1223-odile\" target=\"_blank\">Eolas<\/a>,<br \/>\nD&#8217;en faire publicit\u00e9 m&#8217;avaient offert la gr\u00e2ce,<br \/>\nArriva une juge, ce qu&#8217;onques n&#8217;aurait pari\u00e9 :<br \/>\nMarie, qui, sit\u00f4t, s&#8217;y mit \u00e0\u00a0 publier,<br \/>\nEt devint apr\u00e8s coup, des mots \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9motion,<br \/>\nUne amie, ma complice, ma s\u0153ur en \u00e9dition !<\/p>\n<p>Maintenant, jeune encore, peu souvent \u00e9prouv\u00e9,<br \/>\nCe blog a deux-cent textes, certains encore larv\u00e9s,<br \/>\nEt l&#8217;on peut distinguer bien des choses pass\u00e9es<br \/>\nDans les plis de ses pages, lentes \u00e0\u00a0 s&#8217;afficher.<br \/>\nCertes, plus d&#8217;un \u00e9diteur, \u00e0\u00a0 l&#8217;affut de nos flux,<br \/>\nTomb\u00e9 de lassitude apr\u00e8s mes lents refus,<br \/>\nP\u00e2lirait s&#8217;il voyait, comme un gouffre dans l&#8217;ombre,<br \/>\nNos soixante-douze brouillons -c&#8217;est dire si, en nombre,<br \/>\nDes histoires s\u00e9v\u00e8res, d&#8217;autres textes bien plus gais,<br \/>\nNous avons encore \u00e0\u00a0 finir, puis \u00e0\u00a0 vous d\u00e9livrer.<br \/>\nLe temps pour l&#8217;avocat est comme plaie en \u00c9gypte,<br \/>\nEt le temps, sur un blog, le transforme vite en crypte.<a href=\"#footnote_1_1066\" id=\"identifier_1_1066\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Cette rime, d&rsquo;une densit&eacute; rare, et qui m&rsquo;a co&ucirc;t&eacute; le contenu d&rsquo;une cafeti&egrave;re, vous est offerte par les &eacute;tablissements Mirliton &ndash; avec Mirliton, tous les mots ont un sens, tous les sens ont un mot !\">2<\/a><br \/>\nMarie et M\u00f4 le savent, n&#8217;en doutez pas, amis,<br \/>\nNos lecteurs, nos fr\u00e8res : patientez, on \u00e9crit !<\/p>\n<p>C&#8217;est si vrai que parfois, je dois le confesser,<br \/>\nMon \u00e2me, par p\u00e9riodes, s&#8217;est ici dispers\u00e9e ;<br \/>\nSi j&#8217;adore raconter l&#8217;amour et la douleur<br \/>\nDont les juristes p\u00e9naux connaissent \u00e0\u00a0 toute heure,<br \/>\nJ&#8217;ai parfois sacrifi\u00e9, pour remplir cet endroit,<br \/>\nL&#8217;amour de ma femme, mon m\u00e9tier d&#8217;avocat,<br \/>\nQui pourtant font ma s\u00e8ve et me font tenir droit !<br \/>\nOn ne peut, on le sait, faire tout \u00e0\u00a0 la fois.<br \/>\nJ&#8217;ai d\u00fb me faire violence, \u00e9carter mon clavier,<br \/>\nRevenir vers les Miens, rattraper mon m\u00e9tier,<br \/>\nCesser aussi un peu, pourquoi ne pas le dire,<br \/>\nDe me croire \u00e9crivain -tout \u00e7a n&#8217;est que pour rire.<br \/>\nL&#8217;amour, plaider, d\u00e9fendre, l\u00e0\u00a0 se trouve la vraie vie,<br \/>\nLe reste n&#8217;est qu&#8217;accessoire, malheur \u00e0\u00a0 qui l&#8217;oublie !<br \/>\nPourtant j&#8217;aime ce blog, sa construction nocturne,<br \/>\nJ&#8217;aime y faire partager grandeurs et infortunes<br \/>\nDe mes audiences de sueur, p\u00e9nalistes combats&#8230;<br \/>\nIl faut juste, pour les dire, \u00eatre, avant, Avocat !<\/p>\n<p>D&#8217;ailleurs j&#8217;ai purement pass\u00e9 les jours mauvais,<br \/>\nEt je sais d&#8217;o\u00f9 je viens, si j&#8217;ignore o\u00f9 je vais.<a href=\"#footnote_2_1066\" id=\"identifier_2_1066\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ces vers sont vol&eacute;s tels quels au v&eacute;ritable auteur \/ Qui ne m&rsquo;en voudra pas : il est mort, par bonheur ! (Ouh&hellip; Heureusement que ce po&egrave;me touche &agrave;&nbsp; sa fin, &ccedil;a devient n&rsquo;importe quoi. J&rsquo;ai -d&eacute;licieusement- honte&hellip;) \">3<\/a><br \/>\nL&#8217;orage des questionnements a pr\u00e9serv\u00e9 mon \u00e2me,<br \/>\nM&#8217;enivrant de travail, j&#8217;ai retrouv\u00e9 ma flamme.<br \/>\nLe sommeil me manque, la belle affaire, vraiment :<br \/>\nMort, je dormirai. Et je suis bien vivant !<\/p>\n<p>Que deviendra ce blog, apr\u00e8s ces trois ann\u00e9es,<br \/>\n\u00f4 fid\u00e8le lecteur, \u00f4 lectrices ador\u00e9es ?<br \/>\nC&#8217;est impossible \u00e0\u00a0 dire, mais une chose est certaine :<br \/>\nNous \u00e9crirons encore, c&#8217;est, je crois, dans nos veines !<br \/>\nLa v\u00e9ritable Vie n&#8217;est qu&#8217;une vaste audience<br \/>\nDont nous attendons, tous, les plus jolies sentences !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1066\" class=\"footnote\">Puisqu&#8217;\u00e9videmment son putain de Doudou \u00e9tait dans son lit, et de cacou, en r\u00e9alit\u00e9, point&#8230; Je lui ai donc r\u00e9expliqu\u00e9 pour la centi\u00e8me fois, p\u00e9dagogiquement hein, attention, que, le vendredi soir, papa boit souvent d\u00e9raisonnablement, et que partant, c&#8217;est LA nuit de la semaine o\u00f9 il doit roupiller un peu&#8230; [<a href=\"#identifier_0_1066\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1066\" class=\"footnote\">Cette rime, d&#8217;une densit\u00e9 rare, et qui m&#8217;a co\u00fbt\u00e9 le contenu d&#8217;une cafeti\u00e8re, vous est offerte par les \u00e9tablissements Mirliton &#8211; <em>avec Mirliton, tous les mots ont un sens, tous les sens ont un mot<\/em> ! [<a href=\"#identifier_1_1066\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1066\" class=\"footnote\">Ces vers sont vol\u00e9s tels quels au v\u00e9ritable auteur \/ Qui ne m&#8217;en voudra pas : il est mort, par bonheur ! (Ouh&#8230; Heureusement que ce po\u00e8me touche \u00e0\u00a0 sa fin, \u00e7a devient n&#8217;importe quoi. J&#8217;ai -d\u00e9licieusement- honte&#8230;)  [<a href=\"#identifier_2_1066\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[ Allez : petit exercice de style, improvis\u00e9 t\u00f4t ce matin et \u00e7a se voit, j&#8217;en demande d&#8217;avance pardon, pour f\u00eater les trois ans du blog, que ni ma ch\u00e8re Marie, ni moi-m\u00eame, n&#8217;avions vu venir -elle me l&#8217;a tout de m\u00eame signal\u00e9 hier soir, ayant, comme toutes les femmes, une perception du temps infiniment plus \u00e9tablie que la mienne&#8230; J&#8217;avoue que je n&#8217;aurais rien fait du tout, \u00e9tant crev\u00e9, si M\u00f4mette n&#8217;avait d\u00e9cid\u00e9 de me r\u00e9veiller en sursaut vers quatre heures en braillant \u00e0\u00a0 vingt centim\u00e8tres de mon oreille, apr\u00e8s un parcours nocturne p\u00e9rilleux avec ses petites gambettes et&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[4],"tags":[25,52,273,352],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1066"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1066"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1066\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1066"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1066"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1066"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}