{"id":1149,"date":"2008-03-27T15:24:00","date_gmt":"2008-03-27T14:24:00","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=4"},"modified":"2008-03-27T15:24:00","modified_gmt":"2008-03-27T14:24:00","slug":"schizophrenie","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/schizophrenie\/","title":{"rendered":"Schizophr\u00e9nie"},"content":{"rendered":"<p>Monsieur le S\u00e9nateur LECERF \u00e9tait l&#8217;autre jour l&#8217;invit\u00e9 de l&#8217;Ordre pour y parler de la loi dont il \u00e9tait le rapporteur au S\u00e9nat, relative notamment \u00e0\u00a0 la sinistrement fameuse &#8220;r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 &#8220;.<\/p>\n<p>Cette mesure phare a \u00e9clips\u00e9 le fait que le m\u00eame texte modifie \u00e9galement les conditions d&#8217;application de l&#8217;article 122-1 du Code P\u00e9nal, qui en substance rappelle que la France ne juge pas ses fous &#8211; le M\u00caME texte, qui n&#8217;abroge \u00e9videmment pas cette r\u00e8gle, mais vient juste en modifier les conditions d&#8217;application, notamment en ce que cette circonstance n&#8217;interdira d\u00e9sormais plus \u00e0\u00a0 la victime d&#8217;avoir son proc\u00e8s, m\u00eame si l&#8217;auteur est d\u00e9clar\u00e9 p\u00e9nalement irresponsable.<\/p>\n<p>Or, la r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 ne s&#8217;appliquera, pr\u00e9voit cette loi, qu&#8217;en cas de &#8220;troubles graves du comportement&#8221;, lorsque ceux-ci seront tellement graves et tellement constatables que d\u00e8s le proc\u00e8s en Cour d&#8217;Assises, les magistrats en tiendront compte pour express\u00e9ment pr\u00e9voir par avance que la situation du condamn\u00e9 devra \u00eatre revue en fin de peine pour qu&#8217;il fasse l&#8217;objet d&#8217;une \u00e9ventuelle r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9.<\/p>\n<p>Le M\u00caME texte valide donc \u00e0\u00a0 la fois : le fait que la folie d&#8217;un homme (les experts psychiatres d\u00e9testent ce mot, mais il a l&#8217;avantage du raccourci parlant) interdise qu&#8217;on le juge &#8211; et celui que si on le juge quand m\u00eame et qu&#8217;il est &#8220;gravement fou&#8221;, on le juge quand m\u00eame, et on le &#8220;retiendrades\u00fbret\u00e9&#8221; apr\u00e8s sa peine.<\/p>\n<p>Interrog\u00e9 sur ce point, Monsieur le S\u00e9nateur LECERF a, brillamment, je le dis sans ironie, au sens du brio politique, dit quelque chose qui avait un rapport avec le texte, j&#8217;en jurerais &#8211; mais de r\u00e9ponse l&#8217;auditoire n&#8217;a pas eu.<\/p>\n<p>On ne sait plus bien finalement si en France, on juge ou pas les fous ; mais quand la Loi P\u00e9nale dit une chose et son contraire, on a le droit de commencer \u00e0\u00a0 trembler &#8211; deux sympt\u00f4mes connus de la schizophr\u00e9nie.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, n&#8217;aime pas la r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[261,300,304,320],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1149"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1149"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1149\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1149"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1149"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1149"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}