{"id":1151,"date":"2008-04-07T13:32:00","date_gmt":"2008-04-07T12:32:00","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=6"},"modified":"2014-01-28T19:05:51","modified_gmt":"2014-01-28T18:05:51","slug":"ego-en-morceaux","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ego-en-morceaux\/","title":{"rendered":"Ego (en morceaux)"},"content":{"rendered":"<p><img src=\"http:\/\/bp2.blogger.com\/_ER0WlflWh3k\/R_oWHziPi1I\/AAAAAAAAAB8\/a3_W4QfUw4g\/s320\/9782070119776.jpg\" alt=\" \/><\/p>\n<p>Un Avocat G\u00e9n\u00e9ral (aujourd&#8217;hui Procureur de Pau, je crois) me fait l&#8217;honneur de se souvenir de mon passage dans &#8220;sa&#8221; Cour d&#8217;Assises, et surtout de l&#8217;un des proc\u00e8s les plus difficiles qu&#8217;il m&#8217;ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de plaider (et dont il m&#8217;arrive souvent, plusieurs ann\u00e9es plus tard, de r\u00eaver encore&#8230;) : vu cet \u00e9vident bon go\u00fbt, je ne saurais trop vous recommander la lecture de l&#8217;ouvrage o\u00f9 \u00e7a se passe, nerveux comme son auteur.<\/p>\n<p>Bien que m&#8217;y sous-estimant un peu, il en a d&#8217;autant plus de m\u00e9rite \u00e0\u00a0 mes yeux que nos relations ont parfois \u00e9t\u00e9 assez rudes lors de cette tr\u00e8s longue audience : une fois n&#8217;\u00e9tant pas coutume, merci, Monsieur le Procureur.<\/p>\n<p>Allez, je me fais un plaisir tout simple :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;L&#8217;humanit\u00e9 de nos concitoyens est notre lot quotidien. Comment pourrait-elle ne pas influer sur la n\u00f4tre? II est m\u00eame des moments o\u00f9, sur ce terrain, nous recevons de terribles le\u00e7ons. Nous en sortons atteints, mais certainement pas affaiblis; sans doute plus attach\u00e9s aux valeurs humanistes de notre R\u00e9publique.<\/p>\n<p>Un accus\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la cour d&#8217;assises du Nord, \u00e0\u00a0 Douai, \u00e0\u00a0 la r\u00e9clusion criminelle \u00e0\u00a0 perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0\u00a0 trente ans de p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 (les cas o\u00f9 c&#8217;est juridiquement possible sont tr\u00e8s rares) comme auteur d&#8217;une douzaine de viols sur de tr\u00e8s jeunes enfants (le plus \u00e2g\u00e9 avait douze ans) et du meurtre de quatre d&#8217;entre eux dans des conditions d&#8217;une telle atrocit\u00e9 que les qualifications juridiques les plus importantes, faisant appel aux notions d&#8217;actes de torture et de barbarie, avaient \u00e9t\u00e9 retetenues. On \u00e9tait all\u00e9 jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 pr\u00e9sumer du cannibalisme.<\/p>\n<p>\u00c0 la lecture du dossier, qui donnait connaissance des s\u00e9vices subis par les gar\u00e7onnets et fillettes et de l&#8217;horreur v\u00e9cue par certains d&#8217;entre eux avant leur mort, inflig\u00e9e dans des circonstances indescriptibles, chacun tenait cet homme pour un monstre. Une logique implacable semblait devoir d\u00e9terminer la d\u00e9cision judiciaire. Cet individu avait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois condamn\u00e9 au maximum l\u00e9gal. Comme il n&#8217;avait rien \u00e0\u00a0 perdre et qu&#8217;il niait tous les faits, il avait inteljet\u00e9 appel. L&#8217;affaire devait donc \u00eatre jug\u00e9e \u00e0\u00a0 nouveau, cette fois par la Cour d&#8217;assises de Saint-Omer. Dix jours de proc\u00e8s nous plong\u00e8rent dans les ab\u00eemes de la conscience humaine.<\/p>\n<p>Il faut rendre un vibrant hommage au jeune avocat du barreau de Lille qui rempla\u00e7a son confr\u00e8re qui s&#8217;\u00e9tait d\u00e9sist\u00e9 deux jours avant l&#8217;ouverture de la session. Il d\u00e9couvrit le dossier et son client dans des conditions particuli\u00e8rement difficiles. Il n&#8217;en accomplit pas moins un travail remarquable, notamment dans l&#8217;\u00e9tablissement progressif de liens avec un homme dont les psychiatres certifiaient la &#8220;normalit\u00e9&#8221;, alors que nous avions tous le sentiment d&#8217;\u00eatre en train de juger un fou, au sens commun du terme. Cet avocat fit honneur \u00e0\u00a0 sa profession et \u00e0\u00a0 tout le barreau de France. Il d\u00e9fendait une cause et un \u00eatre impossibles. Il sut donner \u00e0\u00a0 son client la part d&#8217;humanit\u00e9 indispensable \u00e0\u00a0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du processus juridictionnel. Sa longue plaidoirie devrait entrer dans l&#8217;enseignement des centres de formation \u00e0\u00a0 sa profession. Quand cet avocat, ce d\u00e9fenseur, ce conseil &#8211; il m\u00e9ritait amplement ces titres &#8211; eut fini, il s&#8217;effondra en pleurant; \u00e9puis\u00e9 phy\u00adsiquement et nerveusement.<\/p>\n<p>Mais rien au cours des d\u00e9bats n&#8217;aurait pu survenir sans la comp\u00e9tence et l&#8217;intelligence de la pr\u00e9sidente de la cour d&#8217;assises. Elle sut instaurer un climat d&#8217;\u00e9coute, de respect, de confiance r\u00e9ciproque. \u00c0 la fin du proc\u00e8s, quand elle aurait d\u00fb annoncer la cl\u00f4ture des d\u00e9bats et que la cour allait se retirer pour d\u00e9lib\u00e9rer, elle aussi resta un moment fig\u00e9e; elle ne put prononcer un mot. Une tension exceptionnelle marquait son visage apr\u00e8s l&#8217;accomplissement d&#8217;un travail qui avait permis la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9 -v\u00e9rit\u00e9 judiciaire, s&#8217;entend -, dont elle avait su faire accoucher. De toute son \u00e9nergie, elle avait \u00e9t\u00e9 une femme sage.<\/p>\n<p>Mais c&#8217;\u00e9tait peu au regard de ce que nous r\u00e9serva l&#8217;accus\u00e9 dans ce proc\u00e8s au cours duquel j&#8217;occupais les fonctions d&#8217;avocat g\u00e9n\u00e9ral. Depuis son arrestation et jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 maintenant, l&#8217;homme avait ni\u00e9 l&#8217;int\u00e9gralit\u00e9 des faits, et ce en d\u00e9pit de preuves, de t\u00e9moignages, d&#8217;expertises. Soudain chacun comprit, \u00e0\u00a0 l&#8217;exception d&#8217;une avocate des parties civiles vindicative et inutilement agressive, dans l&#8217;attitude de l&#8217;accus\u00e9 que quelque chose d&#8217;important allait se passer. La pr\u00e9sidente suspendit un interrogatoire qui paraissait vain. Face \u00e0\u00a0 face, l&#8217;avocat d\u00ea la d\u00e9fense et moi-m\u00eame nous regard\u00e2mes et, sans un mot, par l&#8217;effet du myst\u00e9rieux fluide qui flotte dans les salles de cours d&#8217;assises, nous nous compr\u00eemes en convenant de ne surtout pas intervenir en cet instant. Elles durent le sentir aussi, les mamans (il n&#8217;y a pas ici d&#8217;autre mot) des petits martyrs, elles qui scrut\u00e8rent l&#8217;accus\u00e9, les mains tortur\u00e9es, les regards l&#8217;implorant, sans un mot.<\/p>\n<p>Le palais de justice de Saint-Omer occupe un ancien palais \u00e9piscopal, et l&#8217;une des deux salles de cour d&#8217;assises \u00e9tait une chapelle. Elle est majestueuse, si vaste que deux cents personnes y logent \u00e0\u00a0 l&#8217;aise. Nous nous tenions l\u00e0\u00a0. Un silence \u00e9pais, lourd, presque palpable, un silence comme j&#8217;en ai rarement &#8221; entendu &#8220;, occupait tout l&#8217;espace.<\/p>\n<p>Et dans cet arr\u00eat du cours du temps, angoiss\u00e9 et angoissant, l&#8217;accus\u00e9 tomba \u00e0\u00a0 genoux. Il ne se mit pas \u00e0\u00a0 genoux. Il y tomba. Personne ne songea qu&#8217;il simulait ou jouait un personnage. Nous \u00e9tions tous p\u00e9n\u00e9tr\u00e9s par l&#8217;authenticit\u00e9 du moment. Surprenante comme le tonnerre, une faible voix d&#8217;enfant, presque un chuchotement, sortit du corps massif de l&#8217;accus\u00e9: &#8221; Pardon, pardon &#8230; &#8220;, r\u00e9p\u00e9ta-t-il \u00e0\u00a0 quatre ou cinq reprises. Une situation pareille fournit habituellement au minist\u00e8re public la belle occasion de rebondir et de relancer l&#8217;interrogatoire de l&#8217;accus\u00e9. Je sus me taire.<\/p>\n<p>Jusque-l\u00e0\u00a0, la gageure \u00e9tait de juger un &#8221; monstre &#8220;. Comment appliquer les lois p\u00e9nales (qui refl\u00e8tent les valeurs d&#8217;une soci\u00e9t\u00e9) \u00e0\u00a0 un \u00eatre dont l&#8217;\u00e9tranget\u00e9 semble devoir le garder \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9cart de ce syst\u00e8me et des sanctions de sa violation? Mais, en cet instant, un homme venait d&#8217;accoucher de soi-m\u00eame, il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0\u00a0 lui-m\u00eame &#8211; peut-on t\u00e9moigner de cette id\u00e9e, la faire comprendre \u00e0\u00a0 qui ne l&#8217;a v\u00e9cue? Cet homme avait mis soudain un miroir en face de lui, et il s&#8217;y \u00e9tait vu, dans sa conscience. Ce qu&#8217;il d\u00e9couvrait lui faisait manifestement horreur. L&#8217;\u00eatre humain qu&#8217;il redevenait condamnait le monstre qu&#8217;il avait pu \u00eatre.<\/p>\n<p>Par un travail inexpliqu\u00e9, l&#8217;accus\u00e9 renaissait \u00e0\u00a0 la soci\u00e9t\u00e9 en se reconnaissant dans ses valeurs. II redevenait, au m\u00eame titre que les trois jeunes femmes \u00e9voqu\u00e9es au d\u00e9but de ce chapitre, notre fr\u00e8re en humanit\u00e9. Les m\u00e8res des victimes pleuraient, quelques-unes regardaient le criminel avec une infinie commis\u00e9ration, presque comme un de leurs enfants qui aurait fait une b\u00eatise. L&#8217;une d&#8217;elles, au cours de la suspension d&#8217;audience qui s&#8217;ensuivit, adressa un message de remerciements \u00e0\u00a0 l&#8217;accus\u00e9. Une autre, au cours des d\u00e9bats, devait lui pardonner. Le monde judiciaire est fait de symboles et d&#8217;actes signifiants.<\/p>\n<p>C&#8217;est notamment en cela que le service public de la justice ne saurait \u00eatre ramen\u00e9 au fonctionnement d&#8217;une administration. La condamnation qui intervint s&#8217;inscrivait dans l&#8217;optique du symbolique et du sens. C&#8217;est pourquoi victimes et accus\u00e9 la comprirent et purent l&#8217;admettre. C&#8217;\u00e9tait de nouveau la r\u00e9clusion \u00e0\u00a0 perp\u00e9tuit\u00e9, mais la p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 \u00e9tait ramen\u00e9e \u00e0\u00a0 vingt-neuf ans. Avant de quitter la salle d&#8217;audience, le condamn\u00e9 me fit savoir par son avocat qu&#8217;il tenait \u00e0\u00a0 meserreriamain. Bien que surpris par sa requ\u00eate, j&#8217;acceptai. De sa prison, il m&#8217;\u00e9crivit durant plusieurs semaines et je lui r\u00e9pondis, dans les limites de ce que me permettaient la d\u00e9ontologie et le droit. &#8220;<\/p><\/blockquote>\n<p>Je vous reparlerai de ce proc\u00e8s et de cet homme et de ces familles ravag\u00e9es, et aussi de ce moment de gr\u00e2ce absolue, malgr\u00e9 l&#8217;immense duret\u00e9 des faits. Je vous en reparlerai forc\u00e9ment.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, aime qu&#8217;on dise du bien de lui dans les livres !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[7],"tags":[31,37,213,265],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1151"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1151"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1151\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1151"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1151"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1151"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}