{"id":1309,"date":"2011-11-17T06:59:28","date_gmt":"2011-11-17T05:59:28","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1309"},"modified":"2012-08-30T12:27:04","modified_gmt":"2012-08-30T10:27:04","slug":"a-moi-contes-de-mo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/a-moi-contes-de-mo\/","title":{"rendered":"A moi, contes de M\u00f4 !"},"content":{"rendered":"<p>Hop, celle-l\u00e0, elle est faite.<a href=\"#footnote_0_1309\" id=\"identifier_0_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Aux jeunes : ce titre est un subtil pastiche du vers c&eacute;l&egrave;bre de l&rsquo;illustre Pierre Corneille : &ldquo;&Agrave; moi, comte, deux mots&ldquo;, que nous traduirons en langage plus moderne par &ldquo;Vas-y, ram&egrave;nes-toi, bouffon&rdquo;&nbsp; lequel nous a &eacute;galement laiss&eacute; le c&eacute;l&eacute;brissime &ldquo;&Agrave; vaincre sans p&eacute;ril, on triomphe sans gloire&rdquo; (&ldquo;Trop facile, comment tu t&rsquo;fais pas iech&rdquo;), dans le m&ecirc;me ouvrage, Le Cid (une sombre histoire de supporters de foot qui s&rsquo;entretuent parce qu&rsquo;ils ne sont jamais d&rsquo;accord sur le score du match en cours, ils passent leur temps &agrave; demander &ldquo;Qui m&egrave;ne, qui m&egrave;ne ?&rdquo; Corneille y hurle sans cesse sa haine du football, et du sport en g&eacute;n&eacute;ral.), de m&ecirc;me, plus marquants encore pour un avocat, que [le gard&eacute; &agrave; vue] &ldquo;Je deviendrais suspect &agrave; parler d&rsquo;avantage&ldquo;, contra [l&rsquo;enqu&ecirc;teur] &ldquo;&Agrave; raconter ses maux souvent on les soulage&rdquo; (&ccedil;a rime mais c&rsquo;est un hasard, c&rsquo;est dans deux trucs diff&eacute;rents&hellip;), et le superbe &ldquo;&Agrave; les d&eacute;fendre mal je les aurais trahis&ldquo;. Pourquoi je vous dis &ccedil;a comme un gros cr&acirc;neur ? Juste pour vous expliquer mon titre, sinon il n&rsquo;est pas rigolo, et parce que sur U-Tube, on ne trouve pas ces vers de Corneille, qui ne les a pas inclus dans son remix, et c&rsquo;est dommage je trouve.\">1<\/a><\/p>\n<p>Bien, nous y voil\u00e0 : en ce fastueux jour du 17 novembre de l&#8217;An de Gr\u00e2ce 2011, un livre que j&#8217;ai \u00e9crit sort en librairies<a href=\"#footnote_1_1309\" id=\"identifier_1_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Toutes les fautes et tournures d&eacute;zingu&eacute;es sont de moi, et autant vous dire que c&rsquo;est pas le jour &agrave; me chipoter.\">2<\/a> .<em><strong>Au Guet-apens<\/strong><\/em>, <em><strong>chroniques de la justice p\u00e9nale ordinaire<\/strong><\/em>. <em><strong>Chronique judiciaire<\/strong><\/em>.<\/p>\n<p>J&#8217;avais, la petite note ci-dessus en est l&#8217;indice, l&#8217;intention de marquer cet \u00e9v\u00e8nement, repris avec force par la plupart des m\u00e9dias internationaux ou <a title=\"Amis de Le Monde, je plaisante, PRD, pardon !\" href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/cgi-bin\/ACHATS\/acheter.cgi?offre=ARCHIVES&amp;type_item=ART_ARCH_30J&amp;objet_id=1174063&amp;xtmc=livre_au_guet_apens&amp;xtcr=3\" target=\"_blank\">fran\u00e7ais<\/a> mais qui croient qu&#8217;ils sont lus dans d&#8217;autres pays, par un texte drolatique en Diable \u00e0 ma fa\u00e7on, renouant d&#8217;ailleurs en cela avec d&#8217;anciennes habitudes autrefois en vigueur en ces lieux, et que \u00e7a faisait du bien de sourire n&#8217;importe comment de n&#8217;importe quoi, mais finalement, je n&#8217;y suis pas arriv\u00e9, pour deux raisons : le temps, qui me manque de plus en plus et s&#8217;\u00e9coule entre mes doigts de mains comme du sable fin le ferait entre mes doigts de pieds<a href=\"#footnote_2_1309\" id=\"identifier_2_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ben oui, hein, je suis auteur, maintenant, je me creuse avec des phrases styl&eacute;es qui interpellent. Ici, par exemple, qu&rsquo;on m&rsquo;explique pourquoi on dit couramment &ldquo;doigt de pied&rdquo;, et jamais &ldquo;doigt de main&rdquo; ? Eh oui, le sexisme, encore et toujours, &eacute;videmment&hellip;\">3<\/a> ; et le fait qu&#8217;au fond, m\u00eame si mon intention premi\u00e8re \u00e9tait de vous parler des quarante bonnes raisons de ne pas acheter ce livre, dans un de ces exercices d&#8217;auto-d\u00e9rision dont j&#8217;ai le secret, l&#8217;auto-d\u00e9rision \u00e9tant \u00e0 l&#8217;humour ce que l&#8217;invention de la couche jetable est au b\u00e9b\u00e9 moderne, un doit-avoir<a href=\"#footnote_3_1309\" id=\"identifier_3_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un auteur parisien aurait &eacute;crit &ldquo;must have&rdquo;, mais j&rsquo;habite quelque part dans ce que les parisiens nomment &ldquo;la Province&rdquo;, et que les gens normaux appellent &ldquo;une autre ville&rdquo;, et que les lillois appellent &ldquo;Lille&rdquo;\">4<\/a> , force m&#8217;est en r\u00e9alit\u00e9 de constater que \u00e7a ne me donne pas tr\u00e8s envie de plaisanter.<!--more--><\/p>\n<p>Rien de grave, hein, que pour la bonne cause : je confesse l\u00e0, simplement, que je suis plus \u00e9mu que joyeux.<\/p>\n<p>Comme le disait r\u00e9cemment un client, accus\u00e9 du meurtre sauvage de sa femme accompli avec une moissonneuse-batteuse, au juge d&#8217;instruction qui lui montrait les photographies de l&#8217;autopsie,\u00a0 &#8220;<em>on va pas en faire tout un foin<\/em>&#8220;, c&#8217;est entendu.<\/p>\n<p>Mais, quand-m\u00eame&#8230;<\/p>\n<p>Je ne devais pas avoir quinze ans que je r\u00eavais, d\u00e9j\u00e0, fort, et souvent, non pas de ce que vous croyez, mais de &#8220;faire un livre&#8221;, comme les autres, l\u00e0, tous ceux dont je d\u00e9vorais les mots, gracieusement pr\u00eat\u00e9s par des parents profs de lettres (qui les avaient gratuits en cette qualit\u00e9, mais c&#8217;est l&#8217;intention qui compte), et dont je trouvais, r\u00e9ellement, prodigieux, qu&#8217;ils sortissent de la t\u00eate d&#8217;un autre, qui ne me connaissait pas, mais avait bien voulu les \u00e9crire pour qu&#8217;un jour, je les lise&#8230;<\/p>\n<p>Je noircissais des pages de cahiers petit format avec grand carreaux, souvent en \u00e9crivant fi\u00e9vreusement des odes aux filles dont j&#8217;\u00e9tais amoureux, et qui elles ne savaient m\u00eame pas que j&#8217;existais, et que j&#8217;\u00e9tais l\u00e0 comme un con \u00e0 deux heures du matin, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l&#8217;\u00e9poque, \u00e0 suer sang et eau et pus d&#8217;acn\u00e9<a href=\"#footnote_4_1309\" id=\"identifier_4_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je suis aussi reconnu, au plan litt&eacute;raire, pour mes descriptions parfois dures de faits difficiles&hellip;\">5<\/a> pour trouver des rimes \u00e0 leurs cochonneries de pr\u00e9noms &#8211; et au fait, toi, qui t&#8217;appelais Gertrude, je t&#8217;ai ha\u00efe, dans ma folie amoureuse, car as-tu seulement mesur\u00e9 qu&#8217;aucun mot en &#8220;ude&#8221; n&#8217;est po\u00e9tique, hein ?<\/p>\n<p>Bref (En fait, j&#8217;avais \u00e9crit, car je garde tout : &#8220;<em>Gertrude \/ Fais pas ta prude \/ Balances tes skuds \/ Mais pas trop rudes \/ Y a les \u00e9tudes \/ Tes attitudes \/ Me d\u00e9nudent \/ La bravitude.<\/em>&#8221; C&#8217;\u00e9tait pr\u00e9curseur, mais elle n&#8217;a rien compris, elle a d\u00e9chir\u00e9 mon papier en \u00e9clatant de rire et en me r\u00e9pondant &#8220;Non mais t&#8217;as pas vu ta gueule ?&#8221;. J&#8217;ai cess\u00e9 d&#8217;\u00e9crire, et me suis mis aux jeux vid\u00e9o.), j&#8217;ai souffert, puis j&#8217;ai renonc\u00e9, en grandissant &#8211; ce qui me rappelle que cette histoire de grandir est une stupidit\u00e9 totale, faut que je n&#8217;oublie pas de le dire \u00e0 mes petits, plus tard.<\/p>\n<p>Et l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a y est : j&#8217;ai \u00e9crit un livre, et il sort en librairie, comme \u00e7a, hop-l\u00e0, on peut l&#8217;acheter, et on peut m\u00eame le lire ! Tiens, tr\u00eave de suspens, le voil\u00e0 :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1370\" aria-describedby=\"caption-attachment-1370\" style=\"width: 660px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1370 \" title=\"Au Guet-Apens, livre de Maitre M\u00f4\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Au_Guet_Apens_maitre_mo_livre_justice.jpg\" alt=\"Au Guet-Apens et autres Chroniques\" width=\"660\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Au_Guet_Apens_maitre_mo_livre_justice.jpg 660w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Au_Guet_Apens_maitre_mo_livre_justice-193x300.jpg 193w\" sizes=\"(max-width: 660px) 100vw, 660px\" \/><figcaption id=\"caption-attachment-1370\" class=\"wp-caption-text\">Mais qu&#8217;il est beau ! Et en vrai, il brille, en plus &#8211; m\u00eame la nuit !<\/figcaption><\/figure>\n<p>Eh bien sinc\u00e8rement, je n&#8217;en reviens toujours pas.<\/p>\n<p>Non plus d&#8217;ailleurs de ce que ce soit \u00e9galement le jour de sortie du Bojolpif Nouveau, comme l&#8217;a traitreusement fait remarquer mon confr\u00e8re Eolas sur Twitter, ce qui est un pur hasard, mais bien s\u00fbr devait tomber sur moi, qui <del>ne<\/del> n&#8217;en boit jamais&#8230;<\/p>\n<p>Tout \u00e7a, au final, \u00e0 la suite d&#8217;une de ces cha\u00eenes de circonstances qu&#8217;habituellement on vous propose de cr\u00e9er par mail en r\u00e9-adressant \u00e0 cinquante copains un message de paix et d&#8217;espoir en g\u00e9n\u00e9ral totalement idiot et en vous mena\u00e7ant, surtout, des pires maux et du malheur pour cinquante ans si vous interrompez sa transmission, mais qui l\u00e0 n&#8217;a rien eu d&#8217;artificiel : un jour, j&#8217;exprime \u00e0 un ami mon envie de plus en plus pressante de raconter &#8220;ma&#8221; Justice, il me dit qu&#8217;il existe des &#8220;blogs&#8221; pour \u00e7a, gratuits, j&#8217;adh\u00e8re, je d\u00e9couvre, j&#8217;apprends, je publie, je passe \u00e0 un h\u00e9bergement payant me permettant les gadgets les plus idiots, je publie, on me lit, tr\u00e8s peu, un peu, puis plus, alors m\u00eame, c&#8217;est difficile \u00e0 exprimer mais c&#8217;est vrai, qu&#8217;au d\u00e9part moi je voulais surtout \u00e9crire, \u00eatre lu \u00e9tait secondaire, puis nettement plus, souvenez-vous, fid\u00e8les des premiers temps, c&#8217;\u00e9tait avec une jeune <a title=\"Mon premier &quot;plus lu&quot; - elle le m\u00e9ritait bien...\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/10\/27\/miserable\/\" target=\"_blank\">Mis\u00e9rable<\/a> qui fait la gorge se serrer, et puis une \u00e9ditrice passe sur une nouvelle que lui signale un ami journaliste en poste \u00e0 Londres (! Authentique), elle m&#8217;adresse un mail, oublie de m&#8217;y parler d&#8217;argent donc je lui r\u00e9ponds, me confirme que \u00e7a n&#8217;est pas un oubli mais que sa Maison a publi\u00e9 des gens prestigieux, le premier \u00e9tant un certain Jean Anouilh, et l\u00e0, touch\u00e9-coul\u00e9, je signe, \u00e9videmment, ne perdant jamais depuis une occasion de dire, \u00e0 table, d&#8217;un petit air d\u00e9tach\u00e9, que &#8220;<em>j&#8217;ai le m\u00eame \u00e9diteur qu&#8217;Anouilh<\/em>&#8220;, ce qui suffit amplement \u00e0 mon bonheur<a href=\"#footnote_5_1309\" id=\"identifier_5_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne cite pas ici les principaux maillons de cette cha&icirc;ne merveilleuse, je le fais dans le livre, dans les &ldquo;remerciements&rdquo;, vous n&rsquo;avez qu&rsquo;&agrave; l&rsquo;acheter : c&rsquo;est la seule page totalement in&eacute;dite, avec la &ldquo;4&eacute;me de couv&#039;&rdquo; &ndash; eh oui, maintenant, je connais les termes-techniques-qui-montrent-qu-on-connait-les-termes-techniques&hellip;\">6<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Achetez-le ou pas (non, je blague : achetez-le), moi, j&#8217;ai mon bel objet \u00e0 la maison, dont mon \u00e9pouse ador\u00e9e a accueilli l&#8217;arriv\u00e9e avec un battement de cils et une note de fiert\u00e9 dans le regard, et rien que pour \u00e7a il en valait la peine, et que M\u00f4mette s&#8217;est empress\u00e9e de gribouiller avec du feutre &#8211; bleu, car elle a mes go\u00fbts, sans m\u00eame se faire engueuler pour une fois, pauvre ch\u00e9rie, je lui ai simplement abandonn\u00e9 ce premier exemplaire et j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 en chercher un autre, tout neuf, jamais ouvert, que j&#8217;ai rang\u00e9 tout en haut de l&#8217;une des biblioth\u00e8ques en acier du logis, la plus grande, et qui y restera.<\/p>\n<p>Que vous dire d&#8217;autres, sinon ?<\/p>\n<p>Oui, bien s\u00fbr, redescendons sur Terre, quelques informations pratiques, que les questionnements sur Twitter et FaceBook me permettent de croire utiles, en vrac :<\/p>\n<p>&#8211; non, ce livre ne contient pas d&#8217;in\u00e9dits, mais oui, il ne contient que des in\u00e9dits<a href=\"#footnote_6_1309\" id=\"identifier_6_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin si, la couverture et les remerciements. Mais je reconnais que vous pouvez les lire rapidement en feuilletant l&rsquo;ouvrage en librairie, sans l&rsquo;acheter. C&rsquo;est pas tr&egrave;s beau, mais je comprends l&rsquo;id&eacute;e&hellip;\">7<\/a> : les quatorze r\u00e9cits qui y ont \u00e9t\u00e9 repris ont tous \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s d&#8217;abord sur ce blog, le lecteur assidu les conna\u00eetra donc toutes ; mais, sans vouloir le moins du monde app\u00e2ter le chaland, je vous confirme qu&#8217;elles ont toutes \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9crites, et que d&#8217;ailleurs, loin d&#8217;\u00eatre la simple formalit\u00e9 que ma na\u00efvet\u00e9 et mon orgueil me faisaient pr\u00e9sumer, cette r\u00e9\u00e9criture, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, \u00e0 \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable souffrance, pour nous trois (ma na\u00efvet\u00e9, mon orgueil, et moi, suivez un peu)&#8230; Je comprenais qu&#8217;on doivent les retravailler pour en supprimer les digressions bloguesques, l&#8217;\u00e9criture sur un \u00e9cran et sur une feuille de papier n&#8217;ayant, je le sais maintenant, rien en commun&#8230; J&#8217;ai d\u00e9couvert qu&#8217;elles \u00e9taient constell\u00e9es de r\u00e9p\u00e9titions, de fautes, de lourdeurs de style, que sinc\u00e8rement je n&#8217;avais pas vues, et qui m&#8217;ont d&#8217;abord persuad\u00e9 qu&#8217;il fallait tout arr\u00eater, et incidemment de l&#8217;indulgence extr\u00eame de mes lecteurs Ouaibe&#8230; j&#8217;ai aussi d\u00e9couvert qu&#8217;une phrase de vingt lignes sans ponctuation, dans un livre, \u00e7a peut peu, et que les adverbes en &#8220;ment&#8221; sont mes ennemis, et que&#8230; Bref. Et puis finalement, non sans mal, pouss\u00e9 en cela par l&#8217;\u00e9ditrice pr\u00e9cit\u00e9e, \u00e0 qui je dois beaucoup, j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 au bout ; et, \u00e0 la relecture finale, j&#8217;ai eu l&#8217;impression que c&#8217;\u00e9tait mieux \u00e9crit, sans pour autant que \u00e7a ne soit plus dans &#8220;mon style&#8221;, si j&#8217;en ai un &#8211; et c&#8217;est une prouesse, croyez-moi !<\/p>\n<p>Ainsi, ami lecteur usuel, je peux affirmer que vous connaissez ces histoires, oui. Mais que vous ne les avez jamais lues sous cette forme nouvelle, \u00e9pur\u00e9e, pour ainsi dire, et d&#8217;ailleurs je le dis.<\/p>\n<p>&#8211; non, ce livre ne contient pas <a title=\"Looooooooooonnnnnnngue histoire sombre...\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/06\/01\/histoire-noire\/\" target=\"_blank\">Histoire Noire<\/a>, ni le d\u00e9but ni la fin. Il en avait \u00e9t\u00e9 question, j&#8217;aurais alors \u00e9videmment publi\u00e9 cette fin sur le blog en m\u00eame temps que le bouquin sortait, car je vous demeurerai toujours fid\u00e8le, mes passants du Ouaibe. Mais je n&#8217;en ai pas eu le temps : pour le prochain, peut-\u00eatre&#8230; Je plaisante. j&#8217;ai promis la suite, voire la fin, pour novembre, et, euh&#8230; Je vous jure que je vais essayer ! L&#8217;id\u00e9al, je dis \u00e7a je dis rien, serait que vous puissiez acheter 100.000 exemplaires du livre d\u00e8s aujourd&#8217;hui, \u00e7a me permettrait de fermer le cabinet et d&#8217;acheter du scotch isolant indestructible pour ligoter mes trois gniards, deux conditions importantes pour qu&#8217;on puisse enfin conna\u00eetre le d\u00e9nouement, cas de le dire !<\/p>\n<p>&#8211; oui, ce livre co\u00fbte vingt-et-un euros, et je reconnais volontiers que c&#8217;est cher. Que voulez-vous que je vous dise l\u00e0-dessus ? Que, depuis que je connais le boulot d&#8217;\u00e9diteur de l&#8217;int\u00e9rieur<a href=\"#footnote_7_1309\" id=\"identifier_7_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je parle &eacute;videmment de la personne morale !\">8<\/a> , je comprends nettement mieux le prix des livres ; qu&#8217;\u00e0 chaque fois que cette somme, qui me permet usuellement de fumer pendant presque deux jours, sera pay\u00e9e, une partie colossale m&#8217;en reviendra, et que vous contribuerez ainsi au bonheur de mes trois enfants (que je vais d&#8217;ailleurs aller chercher, il est cinq heures du matin, ils doivent avoir fini de vendre leurs allumettes dans les bars de Lille, je ne suis pas un monstre, il fait froid, la nuit, surtout pour un b\u00e9b\u00e9 en body trou\u00e9 dans une nacelle en plastique&#8230;) ; que finalement, pour deux-cent-cinquante pages, c&#8217;est donn\u00e9, \u00e7a nous met \u00e0 huit centimes quatre de la page, franchement, vous \u00eates un peu mesquins, parfois&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; non, ce livre ne sera pas vendu sur Internet, ou pas autrement en tout cas que via les sites des grandes librairies qui vendent sur Internet (o\u00f9 j&#8217;ai ou\u00ef dire que certains l&#8217;ont un peu pr\u00e9-command\u00e9, d\u00e9j\u00e0, et vous savez quoi ? \u00c7a m&#8217;a fait plaisir !). Pourquoi ? Pour faire vivre le beau m\u00e9tier de libraire, voil\u00e0 tout &#8211; et \u00e7a n&#8217;est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Moi qui les fr\u00e9quente pour les bandes-dessin\u00e9es, notamment, je serais assez enclin \u00e0 ce qu&#8217;ils puissent ne jamais dispara\u00eetre, pour une principale raison et plein d&#8217;autres aussi bonnes, mais celle-l\u00e0 d&#8217;abord : un livre neuf, \u00e7a sent bon ! Et autant j&#8217;ach\u00e8te mon \u00e9lectrom\u00e9nager en ligne, autant un livre, \u00e7a ne me viendrait pas \u00e0 l&#8217;id\u00e9e, c&#8217;est comme \u00e7a &#8211; et j&#8217;ai donc adh\u00e9r\u00e9 pleinement en tout cas \u00e0 cette forme de vente &#8211; et puis, penser que, rien que pour moi, tous, et surtout toutes, vous enfilerez vos jolis manteaux et vos gants et ferez l&#8217;effort de marcher jusqu&#8217;\u00e0 votre librairie, pour demander, tremblantes, au libraire, s&#8217;il lui reste un exemplaire d&#8217;<em><strong>Au Guet-Apens<\/strong><\/em>&#8221; sur les trois qu&#8217;il avait command\u00e9, \u00e7a me trouble, \u00e7a m&#8217;\u00e9meut : c&#8217;est beau, voil\u00e0.<\/p>\n<p>&#8211; oui, \u00e0 ce propos, je le d\u00e9dicacerai \u00e0 qui voudra, redoutant je l&#8217;avoue cet exercice de style autant qu&#8217;il me fait plaisir par avance ; \u00e0 distance, si vous le souhaitez, par un biais qu&#8217;on trouvera s\u00fbrement facilement. Mais d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 Lille, le 22 novembre prochain, \u00e0 dix-neuf heures (car je plaide avant et que le libraire n&#8217;a pas que \u00e7a \u00e0 faire), librairie <a title=\"L\u00e0 d'o\u00f9 qu'je signe, et qu'elle est bien !\" href=\"http:\/\/lebateaulivrelille.tumblr.com\/\" target=\"_blank\">Le Bateau Livre<\/a>, 154 rue L\u00e9on Gambetta \u00e0 Lille, invitation ci-dessous, venez nombreux mais ne dites pas de gros mots, je pense que ma m\u00e8re sera l\u00e0, probablement en larmes &#8211; surtout si vous ne venez pas.<\/p>\n<figure id=\"attachment_1312\" aria-describedby=\"caption-attachment-1312\" style=\"width: 550px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2011\/11\/17\/a-moi-contes-de-mo\/invitbateaulivre\/\" rel=\"attachment wp-att-1312\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1312\" title=\"invitBateauLivre\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/invitBateauLivre.jpg\" alt=\"Invitation au Bateau Livre\" width=\"550\" height=\"772\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/invitBateauLivre.jpg 550w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/invitBateauLivre-213x300.jpg 213w\" sizes=\"(max-width: 550px) 100vw, 550px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1312\" class=\"wp-caption-text\">Avec un peu de bol on boit un coup apr\u00e8s !<\/figcaption><\/figure>\n<p>Pour les malchanceux qui n&#8217;habitent pas Lille, et je pense notamment \u00e0 la pollu\u00e9e Paris, ou les radins qui n&#8217;effectueraient pas le voyage sp\u00e9cialement pour cet \u00e9v\u00e8nement hors du commun, oui, je pense que si l&#8217;ouvrage se vend un tout petit peu, on organisera des choses ailleurs &#8211; j&#8217;esp\u00e8re notamment \u00e0 Noum\u00e9a, o\u00f9 se d\u00e9roule l&#8217;une des histoires tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre l\u00e0-bas, \u00e7a me para\u00eet indispensable, non, je dis \u00e7a pour les gens de <a title=\"Ah, on peut vraiment dire que je suis mis en valeur ! Ca sort aujourd'hui et j'ai failli ne pas me trouver, et sans couverture ! Bravo, tiens !\" href=\"http:\/\/www.editionslatableronde.fr\/l_ouvrage_auteur.php?id_aut=80411\" target=\"_blank\">La Table Ronde<\/a>, comme \u00e7a, pour rien&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; enfin oui, vous avez raison, le fait m\u00eame de publier un livre fait que l&#8217;anonymat, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s relatif, que je souhaite sur ce blog, en prend un coup dans l&#8217;aile, via les articles de presse qui pourraient sortir par erreur sur le sujet, y compris dans une <a title=\"Didier, je t'embrasse, merci pour \u00e7a et l'autre, chez toi !\" href=\"http:\/\/www.nordeclair.fr\/Actualite\/2011\/11\/13\/les-mots-de-maitre-mo-et-des-tranches-de.shtml\" target=\"_blank\">presse locale<\/a> qui m&#8217;adore et \u00e0 laquelle je le rend bien, et via bien s\u00fbr justement ces s\u00e9ances de d\u00e9dicaces, auxquelles en principe je me rendrai en chair, en os et en oreilles&#8230;<\/p>\n<p>A ce sujet, j&#8217;ai bien s\u00fbr donn\u00e9 mon accord pour qu&#8217;on publie mon vrai nom, au demeurant secret de polichinelle \u00e0 Lille, et pas mal ailleurs je pense. Parce qu&#8217;en fait, je m&#8217;en fiche un peu, je veux dire par l\u00e0 que je n&#8217;y tiens pas plus que \u00e7a ; l&#8217;anonymat sur ce blog venait du fait qu&#8217;il est plus facile de faire des jeux de mots sur mon pseudo que mon vrai nom, d&#8217;une part, \u00e7a m&#8217;a aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er mes pages ; et d&#8217;autre part que je ne voulais, et ne veux d&#8217;ailleurs toujours pas, m\u00e9langer ce qui se passe ici et ce qui se passe dans mon cabinet.<\/p>\n<p>Il y a d&#8217;ailleurs un hommage \u00e0 rendre sur le sujet, \u00e0 vous tous : en trois ans, maintes fois on a su mon nom. Ce blog comporte \u00e0 ce jour 24.731 commentaires (!)&#8230; Et pas un ne le cite, mon vrai nom (\u00e0 l&#8217;exception d&#8217;un malpoli qui l&#8217;a tent\u00e9 une fois et que nous avons vir\u00e9 pour ce qu&#8217;il \u00e9tait, c&#8217;est \u00e0 dire en tirant la chasse) ! Je vous dis bravo, et je vous dis merci&#8230; E vous propose juste de continuer comme \u00e7a, comme avant, et tout restera en bon ordre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Voil\u00e0 je crois ce qui m\u00e9ritait d&#8217;\u00eatre dit dans ce petit signalement sans pr\u00e9tention, que je termine rev\u00eatu de l&#8217;immense humilit\u00e9<a href=\"#footnote_8_1309\" id=\"identifier_8_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Tu parles ! Je sors un livre !!!! Yesss !! Je suis fier comme un bar-tabac !! &Ccedil;a s&rsquo;est fait, bordel, c&rsquo;est pas croyable !! Je vais faire toutes les librairies du coin dans la journ&eacute;e et me cacher pour voir qui soul&egrave;ve le truc !!!!! Je&hellip;&rdquo; Hum&hellip; Pardon, j&rsquo;ai d&eacute;rap&eacute;, je ne sais pas ce qui me prend&hellip;\">9<\/a> qui est la mienne face \u00e0 ce constat tr\u00e8s simple et objectif, pour une fois : je ne suis pas un auteur, je ne suis pas un \u00e9crivain, je crois que je sais raconter mes histoires, c&#8217;est tout. Et sans fausse pudeur, je me dis, en accord avec mes Petits, que \u00e7a n&#8217;est pas si mal, de bien raconter les histoires&#8230;<\/p>\n<p>Qu&#8217;il est d&#8217;ailleurs grand temps que je d\u00e9die, une fois pour toutes, comme toutes celles de ce blog, \u00e0 toutes les personnes que j&#8217;ai eu la chance de d\u00e9fendre et d&#8217;assister, qui, elles en tout cas, m&#8217;ont rendu&#8230; Riche.<\/p>\n<p>Allez, je vais m&#8217;assurer qu&#8217;il y aura des ventes au moins \u00e0 Lille, trop la honte sinon : je cours en acheter plein moi-m\u00eame !<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>PS : vu la taille de l&#8217;\u00e9v\u00e8nement, au moins pour moi et ma famille, j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 de recenser ici tout ce qui se dit sur le bouquin, ou que moi j&#8217;en ai dit ailleurs &#8211; non c&#8217;est pas pour cr\u00e2ner comme un idiot, c&#8217;est pour les souvenirs &#8211; c&#8217;est important, les souvenirs, \u00e0 mon \u00e2ge ! Et puis je compl\u00e8terai au fur et \u00e0 mesure, et puis je fais ce que je veux, dans la joie et l&#8217;\u00e9motion, l\u00e0 ! (Si j&#8217;en oublie, n&#8217;h\u00e9sitez pas \u00e0 me balancer les liens &#8211; pas trop fort quand-m\u00eame, surtout si \u00e7a dit du mal !)<\/p>\n<p>Alors, c\u00f4t\u00e9 presse &#8220;papier&#8221;, <a title=\"Tr\u00e9s gentil m\u00eame, merci au r\u00e9dacteur \u00e9m\u00e9rite !\" href=\"http:\/\/www.francesoir.fr\/actualite\/faits-divers\/des-monstres-terriblement-humains-157468.html\" target=\"_blank\">France soir<\/a> est gentil aussi, <a title=\"Merci, Eric (Et puis, \u00e7a d\u00e9tend du Carlton, hein ?)\" href=\"http:\/\/www.lavoixdunord.fr\/Region\/actualite\/Secteur_Region\/2011\/11\/20\/article_jean-yves-moyart-l-avocat-qui-prend-un-p.shtml\" target=\"_blank\">La Voix du Nord<\/a> itou, <a title=\"Celui-ci je n'\u00e9tais pas pr\u00e9venu : c'est encore meilleur, merci !\" href=\"http:\/\/www.lesechos.fr\/culture-loisirs\/livres\/0201756450078-jeux-de-mo-254027.php\" target=\"_blank\">Les \u00c9chos<\/a> idem, <a title=\"C'est mieux l\u00e0 qu'au Figaro, en fait !\" href=\"http:\/\/www.20minutes.fr\/article\/827758\/jeu-mots-maitre-mo\" target=\"_blank\">20 minutes Lille ibidem<\/a>&#8230; Le magasine <a title=\"Un bien beau papier glac\u00e9...\" href=\"http:\/\/ftpdr.wkf.fr\/Actualites-droit\/PAV\/PAV23\/index.html\" target=\"_blank\">Profession Avocat<\/a> (page 56) itou. <a title=\"En plus, Ondine, c'est un joli pr\u00e9nom !\" href=\"http:\/\/www.liberation.fr\/societe\/01012379735-maitre-mo-defenseur-des-reprouves-de-la-justice\" target=\"_blank\">Lib\u00e9<\/a>, aussi ! Tout le monde est gentil : qu&#8217;est-ce que \u00e7a repose..!<\/p>\n<p>C\u00f4t\u00e9 blogs et Internet, <a title=\"Du coup je l'ai demand\u00e9e en mariage ! Aucune r\u00e9ponse...\" href=\"http:\/\/prdchroniques.blog.lemonde.fr\/2011\/11\/16\/guet-apens-pour-lecteurs\/\" target=\"_blank\">Pascale Robert-Diard<\/a> a r\u00e9cidiv\u00e9, <a title=\"Merci, Didier, t'es pas rancunnier !\" href=\"http:\/\/peripetiesjudiciaires.nordblogs.com\/archive\/2011\/11\/10\/maitre-mo-au-guet-apens.html\" target=\"_blank\">Didier Specq <\/a>aussi, et pas mal d&#8217;autres gens adorables : mon super confr\u00e8re <a title=\"Venant d'un type aussi \u00e2g\u00e9, en plus : touch\u00e9 !\" href=\"http:\/\/pascal.cobert.over-blog.com\/article-le-guet-apens-de-maitre-mo-n-en-n-est-pas-un-89038105.html\" target=\"_blank\">Pascal Cobert<\/a>, le toujours passionnant <a title=\"Ca valait le coup de se croiser en manif', m\u00eame pourrie !\" href=\"http:\/\/forum-penal.dalloz.fr\/2011\/11\/mo-en-papier\/\" target=\"_blank\">Forum P\u00e9nal Dalloz<\/a>, un pt&#8217;tit jeune de <a title=\"Quelle id\u00e9e, ce nom anglais : M\u00f4, \u00e7a sonne !\" href=\"http:\/\/www.come4news.com\/maitre-mo,-si-on-en-disait-quelques-mots-649207\" target=\"_blank\">Come4News<\/a>, une brillante jeune caricaturiste sur <a title=\"Merci encore : vous allez cartonner, aux vraies audiences !\" href=\"http:\/\/histoiresdepretoire.wordpress.com\/2011\/11\/17\/la-presse-decrit-des-monstres-parce-que-ca-arrange-tout-le-monde\/\" target=\"_blank\">Histoires de Pr\u00e9toires<\/a>, en <a title=\"M\u00eame le livre vous a plus, alors, finalement ? Yess !\" href=\"http:\/\/histoiresdepretoire.wordpress.com\/2011\/11\/24\/plaidoirie-pour-les-abimes-de-la-vie\/\" target=\"_blank\">r\u00e9cidive l\u00e9gale<\/a> en plus, deux adorables inconnus, <a title=\"Pas pour longtemps, inconnus !\" href=\"http:\/\/leslecturesdegroseilleetpotiron.blogspot.com\/2011\/11\/maitre-mo-au-guet-apens.html\" target=\"_blank\">Groseille et Potiron<\/a>, m\u00eame l&#8217;illustrissime <a title=\"Merci docteur !\" href=\"http:\/\/www.jaddo.fr\/2011\/11\/22\/dou-quon-en-est-donc-dans-les-dedicaces\/\" target=\"_blank\">Jaddo<\/a> en dit un mot sympa<a href=\"#footnote_9_1309\" id=\"identifier_9_1309\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"en pleine promo de son propre livre &ldquo;Juste apr&egrave;s dresseuse d&rsquo;ours&rdquo;, ce qui est adorable, et du coup je vous recommande violemment le sien ; pourquoi violemment ? Lisez, on en reparle, s&rsquo;il vous reste de la voix&hellip;\">10<\/a> , un confr\u00e8re en droit de l&#8217;environnement, mais pas le m\u00eame environnement que le mien, <a title=\"Les avocats, quand ils s'y mettent...\" href=\"http:\/\/www.arnaudgossement.com\/archive\/2011\/12\/04\/le-guet-apens-de-maitre-mo.html#more\" target=\"_blank\">Arnaud Gossement<\/a>, qui m&#8217;a beaucoup touch\u00e9, un <a title=\"Merde, je vais devoir courir avec vous, maintenant !\" href=\"http:\/\/www.nfkb0.com\/2011\/12\/17\/au-guet-apens\/\" target=\"_blank\">m\u00e9decin tr\u00e8s sportif<\/a>, les excellents de <a title=\"Longue vie encore..!\" href=\"http:\/\/dailynord.fr\/2011\/11\/maitre-mo-passe-au-format-livre\/\" target=\"_blank\">Daily Nord<\/a>, et peut-\u00eatre d&#8217;autres que j&#8217;oublie et pardon et&#8230; Merci, confr\u00e8res du Ouaibes ! Tiens, <a title=\"Merci, Anthony - patience des journalistes \u00e0 \u00e9couter mes consid\u00e9rations : chapeau !\" href=\"http:\/\/www.citazine.fr\/article\/un-bon-avocat-aime-un-peu-son-client-maitre-mo\" target=\"_blank\">Citazine<\/a> dit aussi des M\u00f4s doux !<\/p>\n<p>Et c\u00f4t\u00e9 radios et t\u00e9l\u00e9s, <a title=\"Oh Mon Dieu, quel organe !\" href=\"http:\/\/sites.radiofrance.fr\/chaines\/france-bleu\/?nr=f08934bb4bb0a301e4ca3e70991bc6ea\" target=\"_blank\">France Bleue Nord<\/a> vous offre ma voix de basse incomparable, <a title=\"Merci, Bernard. (Celle-l\u00e0, c'est fait aussi...)\" href=\"http:\/\/bernardthomasson.com\/2011\/12\/03\/la-justice-au-quotidien\/\" target=\"_blank\">Bernard Thomasson<\/a> aussi sur France Info, <a title=\"Journalistes riants, plaisir de ma maman !\" href=\"http:\/\/www.pluzz.fr\/13-avec-vous-en-nord-pas-de-calais-2011-11-21-13h00.html\" target=\"_blank\">13 avec vous<\/a> (17\u00e9me minute) sur France 3 Nord tout le bonhomme, de m\u00eame que <a title=\"Merci pour le lien les twittos !\" href=\"http:\/\/youtu.be\/lzHJ6WuvyPM\" target=\"_blank\">Grand Lille TV<\/a>. Une cons\u0153ur des <a title=\"Merci Marie-Anne !\" href=\"http:\/\/www.rmc.fr\/podcast\/podcast.php?id=36#lien2\" target=\"_blank\">Grandes Gueules<\/a> en a dit trois mots gentils sur RMC, <a title=\"J'esp\u00e8re un podcast, me suis rat\u00e9 !\" href=\"http:\/\/www.franceinter.fr\/emission-dans-le-pretoire-dans-le-quotidien-de-maitre-mo\" target=\"_blank\">France Inter<\/a> m&#8217;a fait parler d\u00e8s l&#8217;aube&#8230; C&#8217;est f\u00eate !<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1309\" class=\"footnote\">Aux jeunes : ce titre est un subtil pastiche du <a title=\"Le Littr\u00e9, \u00e7a c'est de la belle ouvrage...\" href=\"http:\/\/littre.reverso.net\/dictionnaire-francais\/citation\/a_moi_comte_deux_mots\/115\" target=\"_blank\">vers c\u00e9l\u00e8bre<\/a> de l&#8217;illustre Pierre Corneille : &#8220;<em><em>\u00c0<\/em> moi, comte, deux mots<\/em>&#8220;, que nous traduirons en langage plus moderne par &#8220;<em>Vas-y, ram\u00e8nes-toi, bouffon<\/em>&#8221;\u00a0 lequel nous a \u00e9galement laiss\u00e9 le c\u00e9l\u00e9brissime &#8220;<em>\u00c0 vaincre sans p\u00e9ril, on triomphe sans gloire<\/em>&#8221; (&#8220;<em>Trop facile, comment tu t&#8217;fais pas iech&#8221;<\/em>), dans le m\u00eame ouvrage, Le Cid (une sombre histoire de supporters de foot qui s&#8217;entretuent parce qu&#8217;ils ne sont jamais d&#8217;accord sur le score du match en cours, ils passent leur temps \u00e0 demander &#8220;<em>Qui m\u00e8ne, qui m\u00e8ne ?<\/em>&#8221; Corneille y hurle sans cesse sa haine du football, et du sport en g\u00e9n\u00e9ral.), de m\u00eame, plus marquants encore pour un avocat, que [le gard\u00e9 \u00e0 vue] &#8220;<em>Je deviendrais suspect \u00e0 parler d&#8217;avantage<\/em>&#8220;, contra [l&#8217;enqu\u00eateur] &#8220;<em><em>\u00c0<\/em> raconter ses maux souvent on les soulage<\/em>&#8221; (\u00e7a rime mais c&#8217;est un hasard, c&#8217;est dans deux trucs diff\u00e9rents&#8230;), et le superbe &#8220;<em>\u00c0 les d\u00e9fendre mal je les aurais trahis<\/em>&#8220;. Pourquoi je vous dis \u00e7a comme un gros cr\u00e2neur ? Juste pour vous expliquer mon titre, sinon il n&#8217;est pas rigolo, et parce que sur U-Tube, on ne trouve pas ces vers de Corneille, qui ne les a pas inclus dans son <a title=\"Ceci \u00e9tant \u00e7a rime aussi.\" href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=1tVCvJd368Y\" target=\"_blank\">remix<\/a>, et c&#8217;est dommage je trouve. [<a href=\"#identifier_0_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1309\" class=\"footnote\">Toutes les fautes et tournures d\u00e9zingu\u00e9es sont de moi, et autant vous dire que c&#8217;est pas le jour \u00e0 me chipoter. [<a href=\"#identifier_1_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1309\" class=\"footnote\">Ben oui, hein, je suis auteur, maintenant, je me creuse avec des phrases styl\u00e9es qui interpellent. Ici, par exemple, qu&#8217;on m&#8217;explique pourquoi on dit couramment &#8220;doigt de pied&#8221;, et jamais &#8220;doigt de main&#8221; ? Eh oui, le sexisme, encore et toujours, \u00e9videmment&#8230; [<a href=\"#identifier_2_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1309\" class=\"footnote\">Un auteur parisien aurait \u00e9crit &#8220;must have&#8221;, mais j&#8217;habite quelque part dans ce que les parisiens nomment &#8220;la Province&#8221;, et que les gens normaux appellent &#8220;une autre ville&#8221;, et que les lillois appellent &#8220;Lille&#8221; [<a href=\"#identifier_3_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1309\" class=\"footnote\">Je suis aussi reconnu, au plan litt\u00e9raire, pour mes descriptions parfois dures de faits difficiles&#8230; [<a href=\"#identifier_4_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1309\" class=\"footnote\">Je ne cite pas ici les principaux maillons de cette cha\u00eene merveilleuse, je le fais dans le livre, dans les &#8220;remerciements&#8221;, vous n&#8217;avez qu&#8217;\u00e0 l&#8217;acheter : c&#8217;est la seule page totalement in\u00e9dite, avec la &#8220;4\u00e9me de couv'&#8221; &#8211; eh oui, maintenant, je connais les termes-techniques-qui-montrent-qu-on-connait-les-termes-techniques&#8230; [<a href=\"#identifier_5_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1309\" class=\"footnote\">Enfin si, la couverture et les remerciements. Mais je reconnais que vous pouvez les lire rapidement en feuilletant l&#8217;ouvrage en librairie, sans l&#8217;acheter. C&#8217;est pas tr\u00e8s beau, mais je comprends l&#8217;id\u00e9e&#8230; [<a href=\"#identifier_6_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1309\" class=\"footnote\">Je parle \u00e9videmment de la personne morale ! [<a href=\"#identifier_7_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_1309\" class=\"footnote\">&#8220;<em>Tu parles ! Je sors un livre !!!! Yesss !! Je suis fier comme un bar-tabac !! \u00c7a s&#8217;est fait, bordel, c&#8217;est pas croyable !! Je vais faire toutes les librairies du coin dans la journ\u00e9e et me cacher pour voir qui soul\u00e8ve le truc !!!!! Je&#8230;<\/em>&#8221; Hum&#8230; Pardon, j&#8217;ai d\u00e9rap\u00e9, je ne sais pas ce qui me prend&#8230; [<a href=\"#identifier_8_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_1309\" class=\"footnote\">en pleine promo de son propre livre &#8220;Juste apr\u00e8s dresseuse d&#8217;ours&#8221;, ce qui est adorable, et du coup je vous recommande violemment le sien ; pourquoi violemment ? Lisez, on en reparle, s&#8217;il vous reste de la voix&#8230; [<a href=\"#identifier_9_1309\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hop, celle-l\u00e0, elle est faite.1 Bien, nous y voil\u00e0 : en ce fastueux jour du 17 novembre de l&#8217;An de Gr\u00e2ce 2011, un livre que j&#8217;ai \u00e9crit sort en librairies2 .Au Guet-apens, chroniques de la justice p\u00e9nale ordinaire. Chronique judiciaire. J&#8217;avais, la petite note ci-dessus en est l&#8217;indice, l&#8217;intention de marquer cet \u00e9v\u00e8nement, repris avec force par la plupart des m\u00e9dias internationaux ou fran\u00e7ais mais qui croient qu&#8217;ils sont lus dans d&#8217;autres pays, par un texte drolatique en Diable \u00e0 ma fa\u00e7on, renouant d&#8217;ailleurs en cela avec d&#8217;anciennes habitudes autrefois en vigueur en ces lieux, et que \u00e7a faisait du&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[7],"tags":[375,377,208,376],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1309"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1309"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1309\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1309"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1309"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1309"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}