{"id":1351,"date":"2012-03-23T15:37:06","date_gmt":"2012-03-23T14:37:06","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1351"},"modified":"2012-04-03T05:32:16","modified_gmt":"2012-04-03T03:32:16","slug":"la-cour","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/la-cour\/","title":{"rendered":"&#8220;La Cour !&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>[ Ce r\u00e9cit -parfois dur, attention, il raconte le proc\u00e8s d&#8217;un crime- a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par <span style=\"font-family: trebuchet ms,sans-serif;\">T0rv4ld (pour les amateurs du gadget pompeusement intitul\u00e9 &#8220;r\u00e9seau social&#8221; qu&#8217;est Twitter, je blague, c&#8217;est g\u00e9nial quand-m\u00eame, <a title=\"T0rv4ld\" href=\"https:\/\/twitter.com\/#!\/T0rv4ld\" target=\"_blank\">pr\u00e9sentation<\/a> rapide)<\/span>, illustre &#8220;inconnu&#8221; pas du tout juriste, qui a eu l&#8217;intelligente curiosit\u00e9 de pousser les portes d&#8217;une salle d&#8217;Assises, et la g\u00e9n\u00e9reuse id\u00e9e de me proposer de publier le r\u00e9sultat, issu des notes qu&#8217;il a prise pendant un proc\u00e8s de deux jours. Je l&#8217;en remercie vivement, pour trois motifs au bas M\u00f4 :<\/p>\n<p>1\/ Pour des tas d&#8217;imp\u00e9rieuses raisons, malgr\u00e9 des nuits tr\u00e8s courtes, je ne parviens pas \u00e0 terminer mes textes en ce moment, j&#8217;en avais par exemple un rigolo pour la deux-centi\u00e8me note de ce blog, il attendra un peu encore (et Histoire Noire aussi, je sais&#8230;) avec ma cinquantaine de brouillons&#8230;<\/p>\n<p>2\/ Il s&#8217;agira donc de la deux-centi\u00e8me note de ce blog, et, comme il doit \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ceux qui le lisent, \u00e7a ne tombe pas plus mal qu&#8217;elle soit d&#8217;un lecteur, finalement &#8211; et aussi qu&#8217;on m&#8217;offre ce cadeau alors que c&#8217;est l&#8217;anniversaire du blog, quatre ans ces jours-ci !<\/p>\n<p>3\/ Ce texte est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, je trouve, en ce qu&#8217;il \u00e9difie sur ce qu&#8217;est la justice criminelle r\u00e9elle, lorsqu&#8217;on prend le temps de la regarder fonctionner (Allez-y !), m\u00eame avec des yeux de b\u00e9otien judiciaire : c&#8217;est de la plus belle juridiction de France dont il s&#8217;agit &#8211; m\u00eame si, d\u00e9sormais, elle fonctionne sottement avec six jur\u00e9s au lieu de neuf, s&#8217;\u00e9tant trouv\u00e9e amput\u00e9e d&#8217;autant de t\u00eates pensantes&#8230;<\/p>\n<p>Si vous n&#8217;\u00eates pas un professionnel judiciaire, il vous donnera je crois envie d&#8217;aller voir par vous m\u00eame ; et, si vous l&#8217;\u00eates, il vous permettra de vous rendre compte de ce qui peut marquer, ou pas, un &#8220;spectateur&#8221; &#8211; et Dieu sait, n&#8217;est-ce pas confr\u00e8res, que \u00e7a peut \u00eatre important&#8230; Et, dans tous les cas, il rappellera \u00e0 tous que les Assises sont en tr\u00e8s large partie ce qu&#8217;est leur Pr\u00e9sident&#8230;<\/p>\n<p>Encore merci \u00e0 l&#8217;auteur, au c\u00f4t\u00e9 duquel je vous laisse maintenant prendre place dans la salle&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Ce texte est en deux parties, la seconde para\u00eetra dans quelques jours, une semaine environ (C&#8217;est pas moi, c&#8217;est lui !). Les petites notes classiques sont de l&#8217;auteur, les miennes, pas pu m&#8217;emp\u00eacher, mais avec son accord, sont en bleu. ]<\/p>\n<p>[ Note de\u00a0T0rv4ld : par respect pour la victime, l\u2019accus\u00e9 et leurs entourages, ce r\u00e9cit sera anonymis\u00e9. Sachez toutefois que l\u2019audience \u00e9tait publique, et donc accessible \u00e0 toute personne le d\u00e9sirant. ]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Deux semaines avant le proc\u00e8s.<\/strong><\/p>\n<p>Ouvrant un peu par hasard le journal au petit d\u00e9j\u2019, j\u2019apprends dans un discret encadr\u00e9 que le proc\u00e8s d\u2019une affaire qui avait fait grand bruit deux ans auparavant va se tenir \u00e0 la cour d\u2019assises de ma r\u00e9gion. Le pitch\u00a0? Un homme est accus\u00e9 d\u2019avoir asperg\u00e9 sa femme d\u2019essence avant de lui mettre le feu. De quoi couper l\u2019app\u00e9tit&#8230; Je jette toutefois par curiosit\u00e9 un coup d\u2019\u0153il aux dates en question, et par chance, je suis libre durant les deux jours qu\u2019est programm\u00e9e l\u2019audience. Depuis le temps que je suis les r\u00e9cits poignants de Maitre M\u00f4 et les croisades contre les proc\u00e9dures de Maitre Eolas<a href=\"#footnote_0_1351\" id=\"identifier_0_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Qui ?\">1<\/a> , il est temps de pousser la porte d\u2019un tribunal et d\u2019avoir un aper\u00e7u de l\u2019envers du d\u00e9cor.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Premi\u00e8re demi-journ\u00e9e.<\/strong><\/p>\n<p>Il est 9h30, je suis install\u00e9 au deuxi\u00e8me rang, juste derri\u00e8re les proches de la victime.<\/p>\n<p>Un homme en robe<a href=\"#footnote_1_1351\" id=\"identifier_1_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Robe = Robe noir et col blanc\">2<\/a> entre, nous regarde puis beugle\u00a0:<\/p>\n<p>&#8220;LA COUR\u00a0!&#8221;<\/p>\n<p>Voil\u00e0 que le public se l\u00e8ve comme un seul homme\u00a0! Je m\u2019empresse de les suivre, en faisant au passage tomber la moiti\u00e9 de mes affaires, et finit par relever la t\u00eate pour voir entrer la fameuse cour. Un homme en robe rouge et noire, qui s\u2019av\u00e8rera \u00eatre le pr\u00e9sident, entre en premier, suivi par deux femmes en robe. Le pr\u00e9sident s\u2019installe au centre de la tribune, entour\u00e9 par ces deux femmes, dont j\u2019ignore pour l\u2019instant le r\u00f4le. Une troisi\u00e8me femme entre ensuite et prend place \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, elle aussi en robe. Enfin, un homme un peu plus \u00e2g\u00e9 prend place \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite\u00a0; \u00e0 sa t\u00eate, et \u00e0 sa paire de petites lunettes rondes, je jugerai qu\u2019il est greffier\u00a0! Chose confirm\u00e9e dans la minute par le pr\u00e9sident. En revanche, premier regret\u00a0: on ne sait pas qui sont, ou plut\u00f4t, ce que sont toutes ces personnes\u00a0: des avocats\u00a0? des juges\u00a0? des magistrats\u00a0?<\/p>\n<p>Maintenant que la cour est en place, il faut constituer le jury. Le pr\u00e9sident annonce que le tirage au sort des jur\u00e9s, au nombre de six depuis le 1<sup>er<\/sup> janvier 2012, va avoir lieu. En r\u00e9alit\u00e9, ce seront sept jur\u00e9s qui seront choisis (6 + 1) sur une trentaine pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, car le proc\u00e8s durant deux jours, le pr\u00e9sident souhaite se laisser une marge de man\u0153uvre au cas o\u00f9 l\u2019un d\u2019entre eux ferait d\u00e9faut le deuxi\u00e8me jour. Malin. L\u2019avocat de la d\u00e9fense a le droit d\u2019en r\u00e9cuser quatre, et l&#8217;accusation, repr\u00e9sent\u00e9e par le minist\u00e8re public<a href=\"#footnote_2_1351\" id=\"identifier_2_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A cet instant, je me demande, comme vous, qui peut bien &ecirc;tre ce &ldquo;minist&egrave;re public&rdquo;&hellip;\">3<\/a>, trois. Le pr\u00e9sident en profite pour rappeler que les jur\u00e9s ne doivent, bien entendu, ne pas \u00eatre des parties int\u00e9ress\u00e9s ou des proches de la victime et de l\u2019accus\u00e9. Il leur expose leurs droits et leurs devoirs, consistant essentiellement au secret entourant les d\u00e9lib\u00e9rations et au devoir d\u2019impartialit\u00e9. Je ne r\u00e9siste \u00e9videmment pas au plaisir de vous retranscrire le discours du pr\u00e9sident, que voici (oui oui, c\u2019est une seule et m\u00eame phrase, longue comme les aiment les passionn\u00e9s de droit)\u00a0:<\/p>\n<p>&#8220;<em>Vous jurez et promettez d&#8217;examiner avec l&#8217;attention la plus scrupuleuse les charges qui seront port\u00e9es contre X, de ne trahir ni les int\u00e9r\u00eats de l&#8217;accus\u00e9, ni ceux de la soci\u00e9t\u00e9 qui l&#8217;accuse, ni ceux de la victime\u00a0; de ne communiquer avec personne jusqu&#8217;apr\u00e8s votre d\u00e9claration\u00a0; de n&#8217;\u00e9couter ni la haine ou la m\u00e9chancet\u00e9, ni la crainte ou l&#8217;affection\u00a0; de vous rappeler que l&#8217;accus\u00e9 est pr\u00e9sum\u00e9 innocent et que le doute doit lui profiter\u00a0; de vous d\u00e9cider d&#8217;apr\u00e8s les charges et les moyens de d\u00e9fense, suivant votre conscience et votre intime conviction, avec l&#8217;impartialit\u00e9 et la fermet\u00e9 qui conviennent \u00e0 un homme probe et libre, et de conserver le secret des d\u00e9lib\u00e9rations, m\u00eame apr\u00e8s la cessation de vos fonctions<\/em>&#8220;.<a href=\"#footnote_3_1351\" id=\"identifier_3_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;un des deux plus beaux textes du code de proc&eacute;dure p&eacute;nale, selon moi, article 304. L&rsquo;autre sera lu aux m&ecirc;mes jur&eacute;s juste avant qu&rsquo;ils se retirent pour d&eacute;lib&eacute;rer.\">4<\/a><\/p>\n<p>En guise de bonne foi, et chacun leur tour, ils devront se pr\u00e9senter face \u00e0 la cour et dire &#8220;<em>Je le jure\u00a0!<\/em>&#8220;, main en l\u2019air. Une anecdote plut\u00f4t cocasse s\u2019est produite lors de ce c\u00e9r\u00e9monial\u00a0: un jur\u00e9 a jur\u00e9 de la main gauche, provoquant des murmures indign\u00e9s dans le public. Or il s\u2019av\u00e8re que cela est bien autoris\u00e9, tout simplement parce que tout le monde n\u2019est pas droitier. Inattaquable logique<a href=\"#footnote_4_1351\" id=\"identifier_4_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;avoue que je n&rsquo;avais jamais pr&ecirc;t&eacute; attention &agrave; ce d&eacute;tail, mais effectivement l&rsquo;article 304 ci-dessus ne parle que de &ldquo;lever la main&rdquo;, sans pr&eacute;ciser laquelle !\">5<\/a> . Tous finiront par prendre place sur la tribune autour du trio central, face au public.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident demande alors \u00e0 l\u2019huissier, &#8220;l\u2019homme-qui-annonce-la-cour&#8221;, de citer les t\u00e9moins qui seront appel\u00e9s \u00e0 la barre durant les deux jours \u00e0 venir. Ceux qui sont pr\u00e9sents sont invit\u00e9s \u00e0 quitter la salle imm\u00e9diatement, et devront revenir \u00e0 l&#8217;heure de leur convocation. Ceci dans le but de ne pas \u00eatre influenc\u00e9 par les propos des autres t\u00e9moignages.<a href=\"#footnote_5_1351\" id=\"identifier_5_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En principe ils doivent tous aller dans la &ldquo;chambre des t&eacute;moins&ldquo;, dans ce but effectivement. Concr&egrave;tement, ce sera le cas pour ceux qui doivent &ecirc;tre entendus dans la demi-journ&eacute;e ; les autres sont invit&eacute;s &agrave; quitter la salle et reviennent &agrave; l&rsquo;heure que le Pr&eacute;sident, qui a fix&eacute; son calendrier d&rsquo;audience, leur donne, pour ne pas leur imposer de rester des heures dans une salle exigu&euml;, o&ugrave; bien souvent ils sont assis face &agrave; d&rsquo;autres t&eacute;moins qu&rsquo;ils n&rsquo;ont pas envie de voir&hellip; Il est, &eacute;galement, interdit aux t&eacute;moins de parler de l&rsquo;affaire entre eux &ndash; en principe itou&hellip;\">6<\/a><\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident de la cour lit les chefs d&#8217;accusation et fait un r\u00e9sum\u00e9 des faits et des premi\u00e8res conclusions des experts. Il mentionne la peine que risque l&#8217;accus\u00e9 (en l\u2019occurrence, la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9). Il indique \u00e9galement les pr\u00e9c\u00e9dentes condamnations qu\u2019a subies l\u2019accus\u00e9, pour menaces et intimidations. Enfin, le pr\u00e9sident rappelle que l&#8217;accus\u00e9 est pr\u00e9sum\u00e9 innocent.<\/p>\n<p>L&#8217;audience est interrompue pour quinze minutes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A la reprise de s\u00e9ance, et apr\u00e8s le d\u00e9sormais fameux &#8220;<em>LA COUR\u00a0!<\/em>&#8220;, la victime prend place sur son banc, du c\u00f4t\u00e9 gauche, entour\u00e9e de quelques proches (fr\u00e8res, s\u0153urs et parents) et l\u2019accus\u00e9 s\u2019installe lui sur une chaise situ\u00e9e dans un box vitr\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 droit. Celui-ci entrant les mains dans le dos, le pr\u00e9sident demande imm\u00e9diatement aux deux policiers l\u2019entourant si les menottes lui ont bien \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es (ce qui est bien le cas)\u00a0; on comparait en effet libre dans une salle d&#8217;audience, jusqu\u2019\u00e0 ce que la justice en d\u00e9cide autrement.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident prend alors la parole et va entamer une discussion avec l\u2019accus\u00e9 afin de comprendre son histoire et de mieux le conna\u00eetre. Il lui demandera d&#8217;\u00e9voquer :<\/p>\n<p>&#8211; son enfance, partag\u00e9e entre l\u2019\u00e9cole, qu\u2019il a fr\u00e9quent\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 14 ans et qu\u2019il n\u2019aimait pas, et le travail aux champs, qu\u2019il pratiquait tous les soirs et weekends ;<\/p>\n<p>&#8211; sa famille, nombreuse, modeste et campagnarde, constitu\u00e9e de sept fr\u00e8res et s\u0153urs avec lesquels il n\u2019a que peu d\u2019attaches (aucun ne lui a rendu visite en prison depuis deux ans et demi, c\u2019est dire&#8230;) ;<\/p>\n<p>&#8211; son caract\u00e8re d\u00e9brouillard, toujours pr\u00eat \u00e0 rendre service, mais qui pouvait brusquement devenir mauvais et agressif suite \u00e0 l\u2019absorption d\u2019alcool ;<\/p>\n<p>&#8211; son parcours professionnel chez plusieurs viticulteurs apr\u00e8s l&#8217;obtention de son CAP<a href=\"#footnote_6_1351\" id=\"identifier_6_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Voil&agrave; qui n&rsquo;a pas d&ucirc; l&rsquo;aider &agrave; d&eacute;crocher de la bouteille&hellip;\">7<\/a>, avec qui il a parfois eu des probl\u00e8mes relationnels (menaces verbales et avec des outils&#8230;) ;<\/p>\n<p>&#8211; ses loisirs, enfin, se r\u00e9sumant \u00e0 la chasse, la p\u00eache et la p\u00e9tanque.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident rel\u00e8ve \u00e9galement que l\u2019accus\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 deux cures de d\u00e9sintoxication relatives \u00e0 l\u2019alcool.<a href=\"#footnote_7_1351\" id=\"identifier_7_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un proc&egrave;s d&rsquo;assises comporte deux grandes phases, l&rsquo;examen de la personnalit&eacute; de l&rsquo;accus&eacute; et celui des faits. Le Pr&eacute;sident commence souvent, comme ici, par la personnalit&eacute;, mais c&rsquo;est parfois, plus rarement, l&rsquo;inverse &ndash; ce qu&rsquo;en g&eacute;n&eacute;ral pr&eacute;f&egrave;re la D&eacute;fense : l&rsquo;&eacute;tude de la personnalit&eacute; est un moment beaucoup moins rude pour l&rsquo;accus&eacute; que celle des faits, &eacute;videmment, et il vaut souvent mieux que le proc&egrave;s se termine par l&agrave;, en termes de derni&egrave;res impressions laiss&eacute;es &agrave; la Cour et aux Jur&eacute;s juste avant le d&eacute;lib&eacute;r&eacute;.\">8<\/a><\/p>\n<p>Les parties en pr\u00e9sence n\u2019ayant pas de questions, l\u2019audition des t\u00e9moins va pouvoir commencer\u00a0; il y en aura huit au total (cinq pour parler de la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant les faits, trois pour ce qui a suivi&#8230;), sans compter les experts psychologue et psychiatre. Il faut \u00e9galement savoir que seule une petite partie des personnes interrog\u00e9es sur les proc\u00e8s-verbaux qui composent le dossier \u00e9crit sera amen\u00e9 \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 la barre\u00a0; des dizaines d\u2019individus, depuis la maitresse d\u2019\u00e9cole aux coll\u00e8gues de CAP en passant par le tenancier du bar du coin ont en effet \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9es pour les besoins de l\u2019enqu\u00eate, mais seules sont cit\u00e9es celles jug\u00e9es les plus importantes ; pour les autres, on lira simplement leurs d\u00e9positions.<\/p>\n<p>Le premier t\u00e9moin est son ex-compagne. Apr\u00e8s avoir jur\u00e9 de &#8220;<em>dire toute la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9<\/em>&#8220;, elle est libre de dire ce qu\u2019elle souhaite.<a href=\"#footnote_8_1351\" id=\"identifier_8_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un t&eacute;moin doit d&rsquo;abord effectuer une d&eacute;position &ldquo;spontan&eacute;e&rdquo;, et ne peut &ecirc;tre interrog&eacute; tout de suite, ce qui en surprend plus d&rsquo;un, qui s&rsquo;attend &agrave; &ecirc;tre questionn&eacute; ; en g&eacute;n&eacute;ral le Pr&eacute;sident v&eacute;rifie son identit&eacute;, lui fait pr&ecirc;ter serment puis lui dit seulement &ldquo;La Cour vous &eacute;coute&ldquo;, &eacute;tant rappel&eacute; que souvent il a &eacute;t&eacute; interrog&eacute; par des policiers plus de deux ans plus t&ocirc;t&hellip; C&rsquo;est seulement apr&egrave;s cette premi&egrave;re d&eacute;position que chacun peut l&rsquo;interroger.\">9<\/a> Elle va aborder les th\u00e8mes de la violence conjugale et des menaces de mort qu\u2019elle recevait r\u00e9guli\u00e8rement de la part de son ancien concubin. On apprend \u00e9galement qu\u2019ils ont eu une fille, que l\u2019accus\u00e9 n\u2019a jamais reconnue<a href=\"#footnote_9_1351\" id=\"identifier_9_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Laquelle &eacute;tait dans la salle durant tout le proc&egrave;s : malaise&hellip;\">10<\/a> , et qu\u2019elle continuait \u00e0 le voir malgr\u00e9 leur s\u00e9paration &#8211; &#8220;<em>Il me faisait des bisous parfois que je ne repoussais pas<\/em>&#8220;. Toutefois, certains de ses dires vont s\u2019av\u00e9rer bancals, pour la simple et bonne raison, comme le fera remarquer le pr\u00e9sident via une formule pour le moins ironique (&#8220;<em>Avez-vous un d\u00e9faut de m\u00e9moire ou avez-vous peur\u00a0?<\/em>&#8221;<a href=\"#footnote_10_1351\" id=\"identifier_10_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Essayez donc de r&eacute;pondre &agrave; la question, vous verrez &agrave; quel point elle est d&eacute;licate&nbsp;!\">11<\/a> ), que ceux-ci diff\u00e8rent de fa\u00e7on importante des propos tenus aux enqu\u00eateurs apr\u00e8s les faits&#8230; Le pr\u00e9sident note que l\u2019ancienne compagne a un int\u00e9r\u00eat financier dans l\u2019affaire, dans la mesure o\u00f9 la maison o\u00f9 vivaient l\u2019accus\u00e9 et la victime lui appartient toujours pour moiti\u00e9, et que l\u2019accus\u00e9 lui verse une pension mensuelle. L\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral demande la parole et pose quelques questions compl\u00e9mentaires au t\u00e9moin afin de tenter de clarifier ses propos.<\/p>\n<p>Le deuxi\u00e8me t\u00e9moin est un voisin. Il indique que l\u2019accus\u00e9 a parfois \u00e9t\u00e9 violent \u00e0 son \u00e9gard, et qu\u2019il a souvent servi d\u2019h\u00f4te \u00e0 son ex-femme et sa fille, lorsque l\u2019accus\u00e9 leur faisait peur sous l\u2019emprise d\u2019alcool. Il indique avoir \u00e9galement eu peur pour sa propre fille, qu\u2019il ne laissait pas s\u2019approcher de l\u2019accus\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>La derni\u00e8re personne \u00e0 intervenir durant cette matin\u00e9e est un psychiatre. Il reprend rapidement la biographie de l\u2019accus\u00e9 et d\u00e9voile les r\u00e9sultats des tests qu\u2019il lui a fait passer\u00a0: le sujet a des capacit\u00e9s intellectuelles tr\u00e8s limit\u00e9es<a href=\"#footnote_11_1351\" id=\"identifier_11_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il confond le triangle et le rectangle, ne conna&icirc;t pas 3 pays limitrophes de la France&hellip;\">12<\/a> . Le feu, dont il est question comme mode op\u00e9ratoire comme on le verra plus loin, est d\u00e9crit comme un instrument &#8220;classique&#8221; chez les sujets (f)rustres en milieu rural, notamment comme symbole de destruction. L\u2019accus\u00e9 a l\u2019alcool d\u00e9sinhibiteur, ainsi qu\u2019une l\u00e9g\u00e8re parano\u00efa. En revanche, pas de pathologie mentale r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\u00a0; d\u00e9tail important s\u2019il en est, puisque dans le cas contraire, cela aurait pu le rendre non-responsable de ses actes aux yeux de la justice et donc avoir un impact important sur le jugement \u00e0 venir. Enfin, le psychiatre souligne un potentiel lien avec le fait que le p\u00e8re de l\u2019accus\u00e9 a perdu l&#8217;usage d&#8217;un poumon, dans le pass\u00e9, alors qu\u2019il intervenait en tant que pompier volontaire lors d\u2019un incendie.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident revient sur l\u2019alcool, et demande si une nouvelle cure serait envisageable\u00a0: la r\u00e9ponse est oui, mais uniquement si celle-ci est volontaire, afin que le sevrage soit maintenu et non pas forc\u00e9 et donc inefficace \u00e0 long terme. Or l\u2019accus\u00e9 n\u2019est pas volontaire.<\/p>\n<p>Les d\u00e9bats sont suspendus, la s\u00e9ance est lev\u00e9e (il est d\u00e9j\u00e0 treize heures pass\u00e9es). Reprise pr\u00e9vue pour quinze heures.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Deuxi\u00e8me demi-journ\u00e9e.<\/strong><\/p>\n<p>La reprise, en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, voit l\u2019arriv\u00e9e du troisi\u00e8me t\u00e9moin, jovial et frais comme un rugbyman apr\u00e8s la troisi\u00e8me mi-temps. A tel point qu\u2019il se fera r\u00e9primander par le pr\u00e9sident pour avoir confondu la barre et le bar auquel il semble si habitu\u00e9 \u00e0 s\u2019accouder. C\u2019est un bon ami et un voisin de l\u2019accus\u00e9. Il souligne la jalousie de l\u2019accus\u00e9 \u00e0 son endroit, et aborde l\u2019\u00e9pisode des boudins, qui reviendra souvent, sorte de running gag d\u00e9cal\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 la fin du proc\u00e8s. Pour r\u00e9sumer\u00a0: la veille du drame, l\u2019accus\u00e9 avait demand\u00e9 \u00e0 ce voisin de venir vers seize heures pour faire des boudins<a href=\"#footnote_12_1351\" id=\"identifier_12_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pour ceux qui l&rsquo;ignorent, voici le proc&eacute;d&eacute;.\">13<\/a> ensemble. Ce voisin \u00e9tant artisan \u00e0 son compte, il n\u2019avait pu se lib\u00e9rer \u00e0 temps et est arriv\u00e9 en retard (en ayant toutefois appel\u00e9 pour pr\u00e9venir), provoquant la col\u00e8re de l\u2019accus\u00e9 qui avait trouv\u00e9 l\u00e0 pr\u00e9texte \u00e0 boire au-del\u00e0 de toute raison, jusqu&#8217;\u00e0 fracasser au passage un lampadaire avec sa voiture ! Bref, lorsque ce voisin arrive, l\u2019accus\u00e9 g\u00eet au sol dans la cuisine, ivre mort. La victime et le voisin d\u00e9cident quand m\u00eame de faire les boudins ensemble, avec l\u2019aide d\u2019un autre ami (le t\u00e9moin num\u00e9ro quatre, \u00e0 venir). La fabrication prenant du temps, il est tard lorsque l\u2019accus\u00e9 \u00e9merge, et il se met \u00e0 insulter ses voisins, les accusant de &#8220;tringler&#8221; sa femme. Et, contrairement au t\u00e9moignage de l\u2019ex-femme, ce t\u00e9moin sait parfaitement ce qu\u2019il dit et n\u2019a pas d\u2019h\u00e9sitations ou d\u2019impr\u00e9cisions. Il ajoute \u00e9galement qu\u2019il est arriv\u00e9 une fois que l\u2019accus\u00e9 le menace avec un fusil de chasse, avant de finalement tirer dans le plafond\u00a0!<\/p>\n<p>Le t\u00e9moins num\u00e9ro quatre, donc, comptable de son \u00e9tat et ami du couple, confirme les dires du pr\u00e9c\u00e9dent t\u00e9moin point par point (alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019a pas assist\u00e9 au pr\u00e9c\u00e9dent t\u00e9moignage, je le rappelle). Il indique \u00eatre parti sous les menaces de l\u2019accus\u00e9 apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode des boudins.<\/p>\n<p>A partir de maintenant, et jusqu\u2019\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, les personnes qui vont t\u00e9moigner sont intervenues apr\u00e8s les faits reproch\u00e9s \u00e0 l\u2019accus\u00e9.<\/p>\n<p>Le premier \u00e0 se pr\u00e9senter est un pompier, arriv\u00e9 sur les lieux suite \u00e0 un appel t\u00e9l\u00e9phonique de la victime elle-m\u00eame, autour de dix-huit heures trente.<\/p>\n<p>Il la d\u00e9couvre presque nue, avec pour seuls v\u00eatements une serviette autour de la taille. Il note de suite qu\u2019elle est br\u00fbl\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s cons\u00e9quente. L\u2019\u00e9tat de la victime, d\u2019apr\u00e8s ses dires, s\u2019est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 tr\u00e8s rapidement une fois allong\u00e9e, et elle est transport\u00e9e de toute urgence au service des grands brul\u00e9s de l\u2019h\u00f4pital le plus proche. Le pr\u00e9sident en profite pour poser une question, l\u00e9gitime\u00a0: pourquoi l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re n\u2019a-t-il pas fait le d\u00e9placement\u00a0? Le pompier r\u00e9pond qu\u2019\u00e9tant donn\u00e9 la distance et le temps n\u00e9cessaire aux phases d\u2019atterrissage et de d\u00e9collage, cela serait revenu au m\u00eame. Le pompier indique \u00e9galement avoir aper\u00e7u un homme au fond de la cour, tapi dans l\u2019ombre, l\u2019air mena\u00e7ant.<a href=\"#footnote_13_1351\" id=\"identifier_13_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pour la petite histoire, l&rsquo;avocat de la d&eacute;fense a demand&eacute; au pompier ce qu&rsquo;il voulait dire par &ldquo;mena&ccedil;ant&ldquo;, puisque &agrave; priori il fait sombre (il est environ dix-neuf heures) et que l&rsquo;homme est &agrave; vingt-cinq &agrave; trente m&egrave;tres de lui. Ce &agrave; quoi le pompier lui r&eacute;pondra, bless&eacute; dans son orgueil : &ldquo;A peu pr&egrave;s la m&ecirc;me t&ecirc;te que vous maintenant&rdquo; ! [Confr&egrave;re, si vous lisez ce r&eacute;cit, mes pens&eacute;es vous accompagnent&hellip;] Le pr&eacute;sident est intervenu de suite pour demander le respect qui est d&ucirc; aux avocats et &agrave; la cour en g&eacute;n&eacute;ral.\">14<\/a> Il d\u00e9cide donc de prendre en charge la victime et de partir au plus vite, afin de ne pas exposer ses hommes \u00e0 un quelconque danger.<\/p>\n<p>Le deuxi\u00e8me t\u00e9moignage de ce type provient d\u2019un civil, qui a retrouv\u00e9 l\u2019accus\u00e9 endormi dans sa voiture, apr\u00e8s les faits. Il est le fermier qui poss\u00e8de le champ dans lequel l\u2019accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 apr\u00e8s une battue par les gendarmes. Son t\u00e9moignage n\u2019apportera pas beaucoup d\u2019informations nouvelles.<\/p>\n<p>La troisi\u00e8me personne qui intervient est un m\u00e9decin l\u00e9giste, qui a examin\u00e9 la victime une fois transport\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Ses conclusions sont saisissantes\u00a0: 69% de la surface du corps est brul\u00e9e, dont 33% au troisi\u00e8me degr\u00e9 (c\u2019est le maximum) et 36% au second degr\u00e9 (parties sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures). En gros, seules la t\u00eate et les \u00e9paules de la victime ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es. Les soins qui ont suivi le drame ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants, et ils se poursuivent aujourd\u2019hui, plus de deux ans apr\u00e8s les faits &#8211; certaines plaies ne sont par exemple toujours pas referm\u00e9es&#8230; De nombreuses greffes de peau, \u00e0 partir d\u2019extraits du cuir chevelu, ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es. Lors de sa r\u00e9\u00e9ducation, la victime s\u2019est fractur\u00e9 le f\u00e9mur, provoquant d\u2019importants troubles de la d\u00e9ambulation. Enfin, la liste des complications mentionn\u00e9es par le m\u00e9decin est tout bonnement ahurissante\u00a0: exposition au soleil tr\u00e8s limit\u00e9e, nombreuses allergies, mauvaises sensations chaud\/froid, impossibilit\u00e9 de pratiquer la majorit\u00e9 des sports, difficult\u00e9s \u00e0 marcher, risques d\u2019infections tr\u00e8s importants notamment en cas de nouvelle hospitalisation\u2026<\/p>\n<p>C\u2019est dans un moment comme celui-l\u00e0 que les membres du public se regardent et se disent que les petits soucis du quotidien sont bien d\u00e9risoires, en comparaison de ce qu\u2019a pu subir et subit encore cette femme, au jour le jour&#8230;<\/p>\n<p>Pour finir, des photographies sont distribu\u00e9es au jury et \u00e0 la cour, dont on verra les membres bl\u00eamir en les regardant &#8211; certains jur\u00e9s, malgr\u00e9 leur obligation th\u00e9orique de ne rien laisser transparaitre, donnaient l\u2019impression qu\u2019ils allaient vomir&#8230;<a href=\"#footnote_14_1351\" id=\"identifier_14_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Cette pratique est parfois contestable, et souvent contest&eacute;e ; ici, peut-&ecirc;tre &eacute;tait-ce n&eacute;cessaire, puisqu&rsquo;il s&rsquo;agit bien de mesurer l&rsquo;&eacute;tendue -terrible- d&rsquo;un pr&eacute;judice directement caus&eacute; par l&rsquo;auteur des faits ; mais il y a d&rsquo;autres cas o&ugrave; l&rsquo;exhibition des photographies de la d&eacute;couverte du corps, voire de l&rsquo;autopsie, est gratuite, et exerce une influence qu&rsquo;elle ne devrait pas avoir : toute autopsie est violente, &eacute;videmment, et je me souviens du proc&egrave;s d&rsquo;un fils ayant frapp&eacute; sa vieille m&egrave;re d&rsquo;un unique coup de poing au visage, parti sans savoir qu&rsquo;il l&rsquo;avait tu&eacute;e, dont la Pr&eacute;sidente avait impos&eacute; le visionnage des photographies de la d&eacute;couverte du corps putr&eacute;fi&eacute; et &agrave; moiti&eacute; d&eacute;vor&eacute; par les chats de la d&eacute;funte, dix jours apr&egrave;s : ce n&rsquo;&eacute;tait pas tr&egrave;s juste&hellip;\">15<\/a> .<\/p>\n<p>La s\u00e9ance est suspendue pour quinze minutes &#8211; le temps pour la Cour de se remettre de ses \u00e9motions&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Derni\u00e8re partie de cette journ\u00e9e (il est d\u00e9j\u00e0 dix-huit heures), avec un des experts les plus attendus\u00a0: l\u2019expert incendie. Attendu car, avec une rigueur scientifique exemplaire, il va r\u00e9futer absolument toutes les versions de l\u2019accus\u00e9, qui ont pu \u00eatre :<\/p>\n<p>&#8211; que des espadrilles imbib\u00e9es d\u2019essence et la chute d\u2019un m\u00e9got auraient provoqu\u00e9 un d\u00e9part de feu ;<\/p>\n<p>&#8211; qu&#8217;une flaque d\u2019essence, pr\u00e9sente pour nettoyer une tache au sol (\u2026), suivie de la chute d\u2019un morceau de papier \u00e0 cigarette, auraient provoqu\u00e9 l\u2019embrasement de la victime.<\/p>\n<p>Or, l\u2019examen des v\u00eatements de la victime (sous scell\u00e9s), des r\u00e9sidus br\u00fbl\u00e9s et imbr\u00fbl\u00e9s, et l&#8217;\u00e9tude de la reconstitution effectu\u00e9e sur place, prouvent pour lui, &#8220;<em>sans que le doute ne soit permis<\/em>&#8220;, que l\u2019\u00e9pandage d\u2019essence a eu lieu dans le dos de la victime et vers le bas, entra\u00eenant la formation d\u2019une flaque au sol, et la mise \u00e0 feu a eu lieu suite au d\u00e9p\u00f4t d\u2019une feuille de papier A4 enflamm\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>M\u00eame l\u2019argument soulev\u00e9 par l\u2019avocat de l\u2019accus\u00e9, \u00e0 savoir l\u2019existence de brulures l\u00e9g\u00e8res sur le dos des mains de ce dernier lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le champ, s\u2019explique par le &#8220;flash&#8221; provoqu\u00e9 lors de l\u2019embrasement &#8211; et non pas par l\u2019aide qu\u2019aurait d\u2019apr\u00e8s lui prodigu\u00e9e l\u2019accus\u00e9 \u00e0 sa femme (dans ce cas, l\u2019int\u00e9rieur des mains aurait \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9, pas l\u2019ext\u00e9rieur).<\/p>\n<p>D\u2019apr\u00e8s ses observations, l\u2019expert estime \u00e0 environ deux litres la quantit\u00e9 totale d\u2019essence d\u00e9vers\u00e9e. Madame l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral en profite pour intervenir, et statuer sur les diff\u00e9rentes versions tenues par l\u2019accus\u00e9, en soulignant leur nullit\u00e9 face \u00e0 l\u2019expertise.<\/p>\n<p>L\u2019avant-dernier intervenant est l\u2019OPJ, l\u2019Officier de Police Judiciaire. Il sera bref mais souligne que l\u2019accus\u00e9 est incoh\u00e9rent dans ses propos, tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre (effectivement, chaque fois que le pr\u00e9sident l\u2019a interrog\u00e9, il parle tr\u00e8s vite, sans articuler et en avalant les mots, rendant tout \u00e9change compliqu\u00e9). Il indique que les versions fournies par l\u2019accus\u00e9 ont vari\u00e9 tout au long de la proc\u00e9dure, ruinant la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ses d\u00e9positions.<\/p>\n<p>Enfin, pour clore cette (longue) premi\u00e8re journ\u00e9e, un enqu\u00eateur de la gendarmerie fait son entr\u00e9e. Il reprend les faits intervenus la veille du drame, ainsi que les conditions de l\u2019interpellation, \u00e0 savoir via une chasse \u00e0 l\u2019homme dans un champ de ma\u00efs en pleine nuit (!). Il mentionne le terme de &#8220;<em>pr\u00e9m\u00e9ditation<\/em>&#8221; (non abord\u00e9 jusque-l\u00e0), en se basant sur les t\u00e9moignages faisant \u00e9tat de menaces de mort sur sa compagne.<\/p>\n<p>Il demande alors au pr\u00e9sident s\u2019il peut apporter une pi\u00e8ce nouvelle au dossier\u00a0: l\u2019enregistrement de l\u2019appel de la victime aux services d\u2019urgence. Le pr\u00e9sident accepte, et avec l\u2019accord de la victime, d\u00e9cide de la diffuser dans le tribunal.<a href=\"#footnote_15_1351\" id=\"identifier_15_1351\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&Ccedil;a, c&rsquo;est plut&ocirc;t exceptionnel. Il est tr&egrave;s &eacute;tonnant que cette pi&egrave;ce n&rsquo;ait pas d&eacute;j&agrave; &eacute;t&eacute; vers&eacute;e au dossier, bien avant l&rsquo;audience, et, m&ecirc;me si c&rsquo;est l&eacute;gal, toute nouvelle pi&egrave;ce pouvant parfaitement n&rsquo;&ecirc;tre produite qu&rsquo;&agrave; l&rsquo;audience, c&rsquo;est un pi&egrave;ge absolu pour la D&eacute;fense, qui n&rsquo;a pas pu s&rsquo;y pr&eacute;parer, l&rsquo;avocat pouvant d&rsquo;autant moins s&rsquo;opposer &agrave; sa production qu&rsquo;il aura forc&eacute;ment l&rsquo;air alors de vouloir cacher la chose aux jur&eacute;s&hellip; Or, &agrave; ce stade, l&rsquo;accus&eacute; semble nier, pr&eacute;tendant un accident : m&ecirc;me s&rsquo;il disait vrai, cet enregistrement serait le m&ecirc;me, et une &eacute;vidente catastrophe en termes d&rsquo;impressions sur les jur&eacute;s, dans tous les cas&hellip;\">16<\/a> . Je ne vous mentirai pas, c\u2019\u00e9tait horrible. Essayez d\u2019imaginer le t\u00e9moignage d\u2019une personne carbonis\u00e9e de la t\u00eate au pied, qui doit lutter pour aller jusqu\u2019\u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone, composer le num\u00e9ro des pompiers, attendre qu\u2019un interlocuteur d\u00e9croche et ensuite lui indiquer calmement et de fa\u00e7on compr\u00e9hensible ses nom, pr\u00e9nom et adresse, alors qu&#8217;elle souffre le martyr, et je pense que vous aurez un commencement d&#8217;id\u00e9e de ce que la victime a eu \u00e0 endurer ce soir-l\u00e0. Surtout qu\u2019elle a d\u00fb r\u00e9p\u00e9ter le tout deux fois, \u00e0 un pompier puis un m\u00e9decin, qu\u2019on devine effar\u00e9s -&#8220;<em>Comment \u00e7a, vous \u00eates br\u00fbl\u00e9e partout\u00a0??<\/em>&#8220;&#8230;<\/p>\n<p>Dans la salle, rares sont ceux qui n\u2019ont pas craqu\u00e9 ce soir-l\u00e0, la victime et sa famille les premiers\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il est temps pour moi de dresser un premier bilan de cette journ\u00e9e\u00a0: des \u00e9motions, de la cruaut\u00e9 et de l\u2019incompr\u00e9hension pour ce qui est de l\u2019affaire jug\u00e9e. On en vient \u00e0 se demander soi-m\u00eame comment l\u2019\u00eatre humain peut en arriver \u00e0 de telles extr\u00e9mit\u00e9s&#8230;<\/p>\n<p>C\u00f4t\u00e9 justice, le c\u00f4t\u00e9 &#8220;c\u00e9r\u00e9monial&#8221; peut surprendre, au premier abord, et tourne m\u00eame parfois au cocasse, comme par exemple avec cette r\u00e9flexion du pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019un des t\u00e9moins, qui ne l\u2019avait pas salu\u00e9 comme l\u2019exige l\u2019usage, par la formule &#8220;Monsieur le Pr\u00e9sident&#8221;, en lui disant\u00a0: &#8220;<em>Ce n\u2019est pas une question d\u2019\u00e9go du pr\u00e9sident, c\u2019est une question de principe et de tradition. Nous sommes entre adultes, au sein d\u2019un tribunal, plus entre copains au coll\u00e8ge<\/em>&#8220;. Un pr\u00e9sident qui d\u2019ailleurs s\u2019av\u00e8re \u00eatre un excellent orateur, ais\u00e9ment compr\u00e9hensible et capable de poser les bonnes questions lorsqu\u2019il le faut. Je ne sais en revanche toujours pas quelle est la fonction des deux femmes l\u2019entourant, qui ne prennent jamais la parole\u00a0: sont-elles des assistantes\u00a0? Des juges\u00a0? Prendront-elles part aux d\u00e9lib\u00e9rations\u00a0? Et je me demande \u00e9galement quel est exactement le r\u00f4le de l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral ?<\/p>\n<p>Je rentre chez moi avec ces questions, et beaucoup d&#8217;autres. J&#8217;aurai peut-\u00eatre les r\u00e9ponses demain, en revenant assister au second et dernier jour d&#8217;audience&#8230;<\/p>\n<p>[<a title=\"Suite et fin : &quot;Accus\u00e9, levez-vous !&quot;\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2012\/03\/30\/accuse-levez-vous\/\">A suivre<\/a>]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Qui ?<\/span> [<a href=\"#identifier_0_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1351\" class=\"footnote\">Robe = Robe noir et col blanc [<a href=\"#identifier_1_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1351\" class=\"footnote\">A cet instant, je me demande, comme vous, qui peut bien \u00eatre ce &#8220;minist\u00e8re public&#8221;&#8230; [<a href=\"#identifier_2_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">L&#8217;un des deux plus beaux textes du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, selon moi, <a title=\"Article 304 CPP\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=E7D81F9C4AB952654DF4C79E5D187C9F.tpdjo16v_3?idArticle=LEGIARTI000006576160&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20120323\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">article 304<\/span><\/a>. L&#8217;autre sera lu aux m\u00eames jur\u00e9s juste avant qu&#8217;ils se retirent pour d\u00e9lib\u00e9rer.<\/span> [<a href=\"#identifier_3_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">J&#8217;avoue que je n&#8217;avais jamais pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 ce d\u00e9tail, mais effectivement l&#8217;article 304 ci-dessus ne parle que de &#8220;lever la main&#8221;, sans pr\u00e9ciser laquelle !<\/span> [<a href=\"#identifier_4_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">En principe ils doivent tous aller dans la &#8220;<a title=\"Article 325 CPP\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=E7D81F9C4AB952654DF4C79E5D187C9F.tpdjo16v_3?idArticle=LEGIARTI000006576208&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20120323\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">chambre des t\u00e9moins<\/span><\/a>&#8220;, dans ce but effectivement. Concr\u00e8tement, ce sera le cas pour ceux qui doivent \u00eatre entendus dans la demi-journ\u00e9e ; les autres sont invit\u00e9s \u00e0 quitter la salle et reviennent \u00e0 l&#8217;heure que le Pr\u00e9sident, qui a fix\u00e9 son calendrier d&#8217;audience, leur donne, pour ne pas leur imposer de rester des heures dans une salle exigu\u00eb, o\u00f9 bien souvent ils sont assis face \u00e0 d&#8217;autres t\u00e9moins qu&#8217;ils n&#8217;ont pas envie de voir&#8230; Il est, \u00e9galement, interdit aux t\u00e9moins de parler de l&#8217;affaire entre eux &#8211; en principe itou&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_5_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1351\" class=\"footnote\">Voil\u00e0 qui n\u2019a pas d\u00fb l\u2019aider \u00e0 d\u00e9crocher de la bouteille&#8230; [<a href=\"#identifier_6_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Un proc\u00e8s d&#8217;assises comporte deux grandes phases, l&#8217;examen de la personnalit\u00e9 de l&#8217;accus\u00e9 et celui des faits. Le Pr\u00e9sident commence souvent, comme ici, par la personnalit\u00e9, mais c&#8217;est parfois, plus rarement, l&#8217;inverse &#8211; ce qu&#8217;en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re la D\u00e9fense : l&#8217;\u00e9tude de la personnalit\u00e9 est un moment beaucoup moins rude pour l&#8217;accus\u00e9 que celle des faits, \u00e9videmment, et il vaut souvent mieux que le proc\u00e8s se termine par l\u00e0, en termes de derni\u00e8res impressions laiss\u00e9es \u00e0 la Cour et aux Jur\u00e9s juste avant le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.<\/span> [<a href=\"#identifier_7_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Un t\u00e9moin doit d&#8217;abord effectuer une <a title=\"Article 331 CPP\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=2F9AB52AA3C33188C870026A34A766D7.tpdjo16v_3?idArticle=LEGIARTI000006576230&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20120323\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">d\u00e9position &#8220;spontan\u00e9e&#8221;<\/span><\/a>, et ne peut \u00eatre interrog\u00e9 tout de suite, ce qui en surprend plus d&#8217;un, qui s&#8217;attend \u00e0 \u00eatre questionn\u00e9 ; en g\u00e9n\u00e9ral le Pr\u00e9sident v\u00e9rifie son identit\u00e9, lui fait pr\u00eater serment puis lui dit seulement &#8220;<em>La Cour vous \u00e9coute<\/em>&#8220;, \u00e9tant rappel\u00e9 que souvent il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des policiers plus de deux ans plus t\u00f4t&#8230; C&#8217;est seulement apr\u00e8s cette premi\u00e8re d\u00e9position que chacun peut l&#8217;interroger.<\/span> [<a href=\"#identifier_8_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_1351\" class=\"footnote\">Laquelle \u00e9tait dans la salle durant tout le proc\u00e8s : malaise&#8230; [<a href=\"#identifier_9_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_1351\" class=\"footnote\">Essayez donc de r\u00e9pondre \u00e0 la question, vous verrez \u00e0 quel point elle est d\u00e9licate\u00a0! [<a href=\"#identifier_10_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_1351\" class=\"footnote\">Il confond le triangle et le rectangle, ne conna\u00eet pas 3 pays limitrophes de la France\u2026 [<a href=\"#identifier_11_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_1351\" class=\"footnote\">Pour ceux qui l\u2019ignorent, voici <a title=\"Faire son boudin noir...\" href=\"http:\/\/perche.gastronomie.free.fr\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=70&amp;Itemid=84\" target=\"_blank\">le proc\u00e9d\u00e9<\/a>. [<a href=\"#identifier_12_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_1351\" class=\"footnote\">Pour la petite histoire, l\u2019avocat de la d\u00e9fense a demand\u00e9 au pompier ce qu\u2019il voulait dire par &#8220;<em>mena\u00e7ant<\/em>&#8220;, puisque \u00e0 priori il fait sombre (il est environ dix-neuf heures) et que l\u2019homme est \u00e0 vingt-cinq \u00e0 trente m\u00e8tres de lui. Ce \u00e0 quoi le pompier lui r\u00e9pondra, bless\u00e9 dans son orgueil : &#8220;<em>A peu pr\u00e8s la m\u00eame t\u00eate que vous maintenant<\/em>&#8221; ! <span style=\"color: #5d8bb3;\">[Confr\u00e8re, si vous lisez ce r\u00e9cit, mes pens\u00e9es vous accompagnent&#8230;]<\/span> Le pr\u00e9sident est intervenu de suite pour demander le respect qui est d\u00fb aux avocats et \u00e0 la cour en g\u00e9n\u00e9ral. [<a href=\"#identifier_13_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Cette pratique est parfois contestable, et souvent contest\u00e9e ; ici, peut-\u00eatre \u00e9tait-ce n\u00e9cessaire, puisqu&#8217;il s&#8217;agit bien de mesurer l&#8217;\u00e9tendue -terrible- d&#8217;un pr\u00e9judice directement caus\u00e9 par l&#8217;auteur des faits ; mais il y a d&#8217;autres cas o\u00f9 l&#8217;exhibition des photographies de la d\u00e9couverte du corps, voire de l&#8217;autopsie, est gratuite, et exerce une influence qu&#8217;elle ne devrait pas avoir : toute autopsie est violente, \u00e9videmment, et je me souviens du proc\u00e8s d&#8217;un fils ayant frapp\u00e9 sa vieille m\u00e8re d&#8217;un unique coup de poing au visage, parti sans savoir qu&#8217;il l&#8217;avait tu\u00e9e, dont la Pr\u00e9sidente avait impos\u00e9 le visionnage des photographies de la d\u00e9couverte du corps putr\u00e9fi\u00e9 et \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9vor\u00e9 par les chats de la d\u00e9funte, dix jours apr\u00e8s : ce n&#8217;\u00e9tait pas tr\u00e8s juste&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_14_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_1351\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">\u00c7a, c&#8217;est plut\u00f4t exceptionnel. Il est tr\u00e8s \u00e9tonnant que cette pi\u00e8ce n&#8217;ait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e au dossier, bien avant l&#8217;audience, et, m\u00eame si c&#8217;est l\u00e9gal, toute nouvelle pi\u00e8ce pouvant parfaitement n&#8217;\u00eatre produite qu&#8217;\u00e0 l&#8217;audience, c&#8217;est un pi\u00e8ge absolu pour la D\u00e9fense, qui n&#8217;a pas pu s&#8217;y pr\u00e9parer, l&#8217;avocat pouvant d&#8217;autant moins s&#8217;opposer \u00e0 sa production qu&#8217;il aura forc\u00e9ment l&#8217;air alors de vouloir cacher la chose aux jur\u00e9s&#8230; Or, \u00e0 ce stade, l&#8217;accus\u00e9 semble nier, pr\u00e9tendant un accident : m\u00eame s&#8217;il disait vrai, cet enregistrement serait le m\u00eame, et une \u00e9vidente catastrophe en termes d&#8217;impressions sur les jur\u00e9s, dans tous les cas&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_15_1351\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[ Ce r\u00e9cit -parfois dur, attention, il raconte le proc\u00e8s d&#8217;un crime- a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par T0rv4ld (pour les amateurs du gadget pompeusement intitul\u00e9 &#8220;r\u00e9seau social&#8221; qu&#8217;est Twitter, je blague, c&#8217;est g\u00e9nial quand-m\u00eame, pr\u00e9sentation rapide), illustre &#8220;inconnu&#8221; pas du tout juriste, qui a eu l&#8217;intelligente curiosit\u00e9 de pousser les portes d&#8217;une salle d&#8217;Assises, et la g\u00e9n\u00e9reuse id\u00e9e de me proposer de publier le r\u00e9sultat, issu des notes qu&#8217;il a prise pendant un proc\u00e8s de deux jours. Je l&#8217;en remercie vivement, pour trois motifs au bas M\u00f4 : 1\/ Pour des tas d&#8217;imp\u00e9rieuses raisons, malgr\u00e9 des nuits tr\u00e8s courtes, je ne&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[10],"tags":[31,96,386,279,337],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1351"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1351"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1351"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1351"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}