{"id":1356,"date":"2012-03-30T13:11:51","date_gmt":"2012-03-30T11:11:51","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1356"},"modified":"2012-08-30T15:14:35","modified_gmt":"2012-08-30T13:14:35","slug":"accuse-levez-vous","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/accuse-levez-vous\/","title":{"rendered":"&#8220;Accus\u00e9, levez-vous !&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>[ Suite et fin de &#8220;<a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2012\/03\/23\/la-cour\/\">La Cour !<\/a>&#8220;, par <a title=\"Lien Twitter de l'auteur.\" href=\"https:\/\/twitter.com\/#!\/T0rv4ld\" target=\"_blank\">T0rv4ld<\/a>. ]<\/p>\n<h2>Soir du premier jour.<\/h2>\n<p>En rentrant chez moi, je m\u2019allonge, repense \u00e0 cette journ\u00e9e et tente de me mettre \u00e0 la place de l\u2019<em><strong>accus\u00e9<\/strong><\/em>\u00a0: pourquoi faire un tel geste\u00a0? Jusque-l\u00e0, dans ses br\u00e8ves tentatives pour essayer de s&#8217;expliquer, une expression revenait r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0: &#8220;<em>Je voulais lui faire peur&#8230;<\/em>&#8221; Avait-il l\u2019impression de perdre le pouvoir sur sa compagne\u00a0? Quoi qu\u2019il en soit, il me fait penser, toutes proportions gard\u00e9es, \u00e0 un enfant qui a fait une grosse b\u00eatise et qui file se cacher dans sa chambre car il sait qu\u2019il va se faire gronder. Le parall\u00e8le avec la fuite dans le champ de ma\u00efs est \u00e0 ce titre saisissant\u2026 Je m&#8217;endors, difficilement.<\/p>\n<h2>Troisi\u00e8me demi-journ\u00e9e.<\/h2>\n<p>J\u2019arrive au tribunal sur les coups de neuf\u00a0 heures. Je note qu\u2019\u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019entr\u00e9e stationne une camionnette de France 3 et que des journalistes ont fait le d\u00e9placement en plus grand nombre que la veille. Quelques cam\u00e9ras pointent le bout de leur nez, pr\u00eates \u00e0 interviewer les avocats des deux parties pour avoir leurs impressions. Elles ne seront toutefois pas admises dans la salle d\u2019audience.<!--more--><\/p>\n<h2><em>Accus\u00e9, levez-vous !<\/em><\/h2>\n<p>La cour fait son entr\u00e9e vers neuf heures quinze, comme pr\u00e9vu.<a href=\"#footnote_0_1356\" id=\"identifier_0_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce sera d&rsquo;ailleurs la seule fois o&ugrave; elle ne sera pas en retard durant cette journ&eacute;e.\">1<\/a>\u00a0 Cette matin\u00e9e, nous explique le pr\u00e9sident, va \u00eatre consacr\u00e9e, apr\u00e8s celle du psychiatre la veille, \u00e0 l\u2019audition du psychologue, aux contre-expertises psychiatrique et psychologique, mais aussi et surtout au t\u00e9moignage de la victime, puis, s\u2019il accepte de r\u00e9pondre, de l\u2019accus\u00e9. Au premier rang, c\u2019est la panique\u00a0: la victime n\u2019avait, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. La faute \u00e0 son avocat\u00a0?<a href=\"#footnote_1_1356\" id=\"identifier_1_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est l&rsquo;impression ressentie par le spectateur mais, cf. note suivante, il est impossible que l&rsquo;avocat n&rsquo;ait pas pr&eacute;venu la partie civile de sa future audition lors du proc&egrave;s&hellip;\">2<\/a> Je ne suis pas familier avec le syst\u00e8me judiciaire, mais il me paraissait \u00e9vident<a href=\"#footnote_2_1356\" id=\"identifier_2_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Peut-&ecirc;tre &agrave; tort&hellip; Non, &agrave; raison &eacute;videmment : le t&eacute;moignage de la partie civile n&rsquo;est pas obligatoire, et on ne peut, si elle ne le souhaite pas, l&rsquo;obliger &agrave; d&eacute;poser, contrairement aux t&eacute;moins au sens propre ; mais il est plus que fr&eacute;quent, elle est le principal t&eacute;moin des faits&hellip; Et si souvent elle redoute terriblement ce moment, il est aussi salvateur pour elle, une fois trouv&eacute; le courage de dire les choses&hellip; C&rsquo;est un moment majeur du proc&egrave;s criminel &ndash; un proc&egrave;s qui, quoi qu&rsquo;en dise certain &ldquo;Institut&rdquo; auto-proclam&eacute;, est, dans les faits, bien s&ucirc;r aussi le sien, et o&ugrave; elle a toute sa place&hellip;\">3<\/a> depuis le d\u00e9but que, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, la victime allait devoir t\u00e9moigner\u00a0! Le calme revient, et il est temps d\u2019accueillir le premier expert.<\/p>\n<p>Celui-ci est psychologue, et il parle au nom de l\u2019accus\u00e9\u00a0: &#8220;<em>Pour lui (l\u2019accus\u00e9, donc), c\u2019est de la faute de la victime si cela s\u2019est produit car c\u2019est elle qui aurait rompu l\u2019\u00e9quilibre<\/em>&#8220;. L\u2019expert met en lumi\u00e8re un cumul de frustrations\u00a0: un motoculteur en panne, un voisin en retard, des boudins qui s\u2019av\u00e8reront mal cuits et une jalousie latente. D\u2019apr\u00e8s lui, cela ressemble \u00e0 de l\u2019infantilisme, li\u00e9 \u00e0 son esprit simple et peu d\u00e9velopp\u00e9. Il mentionne \u00e9galement le plaisir pris par l\u2019accus\u00e9 lorsqu\u2019il provoque autrui. Il rappelle que celui-ci conna\u00eet les d\u00e9g\u00e2ts que peut occasionner le feu<a href=\"#footnote_3_1356\" id=\"identifier_3_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Incident de son p&egrave;re pompier, voir &ldquo;La Cour&nbsp;!&rdquo;\">4<\/a> , et souligne \u00e0 nouveau sa symbolique de toute-puissance\u00a0: il y a une volont\u00e9 de montrer qu\u2019on d\u00e9tient toujours le pouvoir. L\u2019expert conclut que l\u2019accus\u00e9 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un enfant tyrannique faisant usage des armes d\u2019un adulte.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident demande aux avocats s\u2019ils ont des observations<a href=\"#footnote_4_1356\" id=\"identifier_4_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je n&rsquo;en ai pas parl&eacute; jusque-l&agrave;, pour la simple et bonne raison qu&rsquo;ils n&rsquo;&eacute;taient quasiment jamais intervenus (celui de la d&eacute;fense comme celui de la partie civile).\">5<\/a> : c\u2019est le cas du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense. L&#8217;avocat soul\u00e8ve un point auquel je n\u2019avais personnellement pas pens\u00e9, \u00e0 savoir le m\u00e9lange de m\u00e9dicaments (traitement contre l\u2019alcool) et d&#8217;alcool, pour tenter d\u2019expliquer le comportement de son client. Il avance que, les m\u00e9dicaments agissant, \u00e0 la fa\u00e7on des patchs nicotiniques pour le tabac, donc comme des substituts, en ing\u00e9rant de l\u2019alcool en m\u00eame temps on amplifie les effets de celui-ci sur le comportement et donc les actes qui peuvent en d\u00e9couler. L\u2019avocat de la partie civile r\u00e9torque que, comme le montrera l\u2019une des contre-expertises, cet argument n&#8217;est pas valide, car l\u2019accus\u00e9 adopte constamment un comportement identique quel que soit son \u00e9tat.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les deux contre-expertises qui suivent seront unanimes\u00a0: comportement infantile, aucune remise en question de l\u2019accus\u00e9, et traitement psychiatrique non souhait\u00e9. Le psychologue ajoutera\u00a0m\u00eame\u00a0: &#8220;<em>Chez lui, l\u2019homme \u00e0 jeun appuie les actes de l\u2019homme alcoolis\u00e9<\/em>&#8220;. On comprend qu&#8217;alcool ou pas, son comportement n\u2019est pas excusable, d\u2019autant que les pr\u00e9c\u00e9dentes condamnations et cures auraient d\u00fb avoir pour effet de le faire r\u00e9fl\u00e9chir sur la question.<\/p>\n<p>Il est temps de faire une pause, car la prochaine personne \u00e0 intervenir n\u2019est autre que la victime.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Quinze minutes plus tard, celle-ci s\u2019installe dans un si\u00e8ge sp\u00e9cial, tr\u00e8s confortable, la position debout lui \u00e9tant particuli\u00e8rement fatigante. Sa jambe gauche, celle qui a le plus souffert, repose \u00e0 l\u2019horizontale sur un tabouret, et on devine \u00e0 ses grimaces que la douleur physique est encore bien pr\u00e9sente&#8230; Comme les t\u00e9moins entendus la veille, elle est libre de parler mais ne sait pas par o\u00f9 commencer<a href=\"#footnote_5_1356\" id=\"identifier_5_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est tr&egrave;s souvent le cas chez les t&eacute;moins qui se retrouvent pris au d&eacute;pourvu.\">6<\/a>. Le pr\u00e9sident l\u2019aiguille donc en lui proposant de commencer par le d\u00e9but\u00a0: qui est-elle, que fait-elle dans la vie et comment a-t-elle rencontr\u00e9 l\u2019accus\u00e9.<\/p>\n<p>C\u2019est une ancienne militaire. Elle avait crois\u00e9 l\u2019accus\u00e9 une premi\u00e8re fois lors de son service, et ils se sont revu bien des ann\u00e9es plus tard, lors d\u2019une brocante. Elle dit avoir \u00e9t\u00e9 amoureuse, heureuse. Ses proches confirment. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plusieurs mois dans des appartements s\u00e9par\u00e9s, ils ont emm\u00e9nag\u00e9 ensemble dans la maison de l\u2019accus\u00e9. Elle connaissait l\u2019attirance de son compagnon pour la bouteille, mais en sa pr\u00e9sence, il restait g\u00e9n\u00e9ralement raisonnable (les \u00e9pisodes comme celui pr\u00e9c\u00e9dant les faits sont rares, d\u2019apr\u00e8s ses dires). Elle indique qu\u2019elle ignorait que son compagnon entretenait une relation, sous forme de baisers et de contacts r\u00e9guliers, avec son ex-compagne. Mais surtout, elle ne comprend pas. Elle voudrait comprendre<a href=\"#footnote_6_1356\" id=\"identifier_6_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le fameux &ldquo;Pourquoi&nbsp;?&ldquo;&hellip; Selon mon exp&eacute;rience, c&rsquo;est, effectivement, la demande principale, voire exclusive, des victimes, le plus souvent &ndash; bien loin d&rsquo;une vengeance quelconque, et, m&ecirc;me, d&rsquo;une lourde peine pour l&rsquo;accus&eacute;, contrairement &agrave; ce que veulent souvent faire croire ceux qui parlent en leur nom ; &ecirc;tre reconnues en tant que victimes par la juridiction, des tiers qui les valideront objectivement dans ce statut ; et comprendre, quand faire se peut, de quoi et pourquoi elles ont &eacute;t&eacute; victimes&hellip;\">7<\/a> .<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident reprend la parole, et, avec d\u2019infinies pr\u00e9cautions, demande \u00e0 la victime de raconter sa version des faits\u00a0: &#8220;<em>Prenez tout votre temps. Dites-nous tout ce qui vous revient. Vous pouvez \u00e0 tout instant faire une pause, si vous le souhaitez<\/em>&#8220;.<\/p>\n<p>&#8220;<em>Bon, ben il y a eu l\u2019histoire des boudins la veille. Il \u00e9tait pas content, son motoculteur ne marchait plus, il pensait que c\u2019\u00e9tait de la faute du voisin. Notre ami qui devait nous aider \u00e9tait en retard et du coup il est all\u00e9 boire \u00e0 la cave. Quand notre ami est arriv\u00e9, il m\u2019a demand\u00e9\u00a0: &#8220;il est o\u00f9\u00a0?&#8221;, et je lui ai r\u00e9pondu &#8220;par terre, dans la cuisine&#8221;. Mais bon, il dormait, alors on s\u2019est dit qu\u2019on allait quand m\u00eame faire les boudins, maintenant que tout le monde \u00e9tait l\u00e0. On \u00e9tait dans la grange. J\u2019allais v\u00e9rifier r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas inconscient, on sait jamais ce qui peut arriver vous savez. Et puis vers vingt-trois heures, on l\u2019a entendu gueuler, il s\u2019\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9, et il s\u2019est amus\u00e9 \u00e0 allumer et \u00e9teindre la lumi\u00e8re de la grange, pour jouer ou pour nous emb\u00eater j\u2019en sais rien. Et quand il est sorti, il a vu que j\u2019\u00e9tais avec mes deux voisins, il s\u2019est \u00e9nerv\u00e9 et les a insult\u00e9. Je vais pas r\u00e9p\u00e9ter ce qu\u2019il a dit, \u00e7a sert \u00e0 rien. Je leur ai dit de partir pour \u00e9viter les probl\u00e8mes, et on est all\u00e9 se coucher.<\/em><\/p>\n<p><em>Le lendemain, on devait aller \u00e0 un banquet au village ensemble, mais il voulait plus. Je lui ai dit &#8220;si t\u2019y vas pas, j\u2019y vais pas non plus&#8221;. On est un couple, on fait des choses ensemble, c\u2019est normal. Du coup, bah on est rest\u00e9 chez nous, mais il voulait pas parler, il \u00e9tait dans sa grange.<\/em><\/p>\n<p><em>Vers dix-huit heures, j\u2019\u00e9tais en train d\u2019\u00e9tendre le linge, et il a foutu un coup de pied dans la pani\u00e8re et tout est tomb\u00e9 par terre. Il m\u2019a dit &#8220;t\u2019as quinze minutes pour tout ramasser et tout \u00e9tendre\u00a0!&#8221;. C\u2019\u00e9tait dans le salon \u00e7a. Lui, il est reparti dehors. Il avait l\u2019air \u00e9nerv\u00e9. Il est revenu quelques minutes apr\u00e8s, quatre ou cinq, je sais pas, et pendant que j\u2019\u00e9tendais le linge, j\u2019ai senti un liquide froid me couler dans le dos. Je lui ai demand\u00e9 &#8220;mais qu\u2019est-ce tu fous\u00a0?&#8221;, et mes yeux ont commenc\u00e9 \u00e0 me piquer. \u00c7a sentait beaucoup l\u2019essence, vous savez, comme \u00e0 la station-service, et je suis partie changer mon t-shirt dans la salle de bain.<\/em><\/p>\n<p>[\u2026Pause dans le r\u00e9cit\u2026le silence dans la salle est pesant, et on sent la voix de la victime devenir tremblotante\u2026] <em>Quand je suis revenue, j\u2019ai voulu prendre une serviette pour \u00e9ponger la flaque d\u2019essence par terre<\/em> (\u2026) <em>et l\u00e0<\/em> (\u2026la victime se met \u00e0 pleurer\u2026) <em>j\u2019ai vu la flaque prendre feu<\/em> (\u2026) <em>et juste apr\u00e8s c\u2019\u00e9tait moi qui brulait<\/em> (\u2026)<em>. J\u2019\u00e9tais une torche vivante. J\u2019ai senti un liquide froid arriver sur moi sur mes \u00e9paules, je savais pas ce que c\u2019\u00e9tait, peut-\u00eatre de l\u2019eau, mais mes jambes \u00e9taient encore en feu, car mon jeans n\u2019avait pas fondu.<\/em><a href=\"#footnote_7_1356\" id=\"identifier_7_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le jeans, contrairement au nylon ou polyester, ne fond pas, et r&eacute;siste au feu. Avec les avantages et inconv&eacute;nients, comme ici, que cela comporte&hellip;\">8<\/a> (\u2026) <em>Alors j\u2019ai couru sous la douche, sans r\u00e9fl\u00e9chir, et le feu s\u2019est arr\u00eat\u00e9. J\u2019ai retir\u00e9 quelques v\u00eatements, quand ils n\u2019avaient pas d\u00e9j\u00e0 fondus.<\/em><a href=\"#footnote_8_1356\" id=\"identifier_8_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;&eacute;tait notamment le cas du soutien-gorge de la malheureuse&hellip;\">9<\/a> <em>Ma peau ressemblait \u00e0 du carton. Mais j\u2019avais mal au ventre, et j\u2019ai couru prendre le t\u00e9l\u00e9phone. Mais mon compagnon, il voulait pas que j\u2019appelle les pompiers<\/em><a href=\"#footnote_9_1356\" id=\"identifier_9_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il me semble qu&rsquo;on appelle cela une entrave et une non-assistance &agrave; personne en danger. Maitre, vous confirmez&nbsp;? Oui, les deux qualifications existent.\">10<\/a> <em>, car il savait que la police allait venir et il avait eu des probl\u00e8mes avec la police. Alors j\u2019ai hurl\u00e9 que non, j\u2019appellerai les pompiers, et il est parti. En attendant les pompiers, j\u2019ai pris une serviette humide et j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019enlever mes v\u00eatements mais c\u2019\u00e9tait difficile, et je suis all\u00e9 dehors sous le robinet car ma jambe me faisait mal. Et apr\u00e8s, c\u2019\u00e9tait les pompiers, et puis l\u2019h\u00f4pital&#8230;<\/em>&#8220;.<\/p>\n<p>L\u2019\u00e9motion dans la salle est \u00e0 son comble. Le r\u00e9cit par la victime elle-m\u00eame \u00e9tait tellement poignant que m\u00eame l\u2019accus\u00e9 n\u2019a pas os\u00e9 la regarder, pas un seul instant. Comme la veille, lors de la diffusion de l&#8217;enregistrement de l\u2019appel aux pompiers, les proches sont en pleurs, mais ils ne sont pas les seuls. Quelques personnes du public sont m\u00eame sorties de la salle, livides.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s une \u00e0 deux minutes de silence (peut-\u00eatre davantage, je ne sais m\u00eame plus), le pr\u00e9sident reprend d\u00e9licatement la parole et la remercie de son t\u00e9moignage, conscient de l\u2019effort que cela demande de revenir sur des \u00e9v\u00e8nements aussi dramatiques. Il ajoute que ce r\u00e9cit est conforme \u00e0 ceux qu\u2019a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 la victime dans le pass\u00e9, devant l\u2019Officier de Police Judiciaire, devant les forces de gendarmerie et aupr\u00e8s des pompiers, juste apr\u00e8s les faits.<\/p>\n<p>Son avocat souhaite intervenir : il dispose de photographies r\u00e9centes de la victime, qui montrent le stade actuel des soins et le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 au niveau des greffes (le terme m\u00e9dical de &#8220;<em>consolidation<\/em>&#8221;<a href=\"#footnote_10_1356\" id=\"identifier_10_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Terme m&eacute;dico-l&eacute;gal : une victime est dite &ldquo;consolid&eacute;e&rdquo; lorsque, plus ou moins longtemps apr&egrave;s les faits, ses l&eacute;sions et leurs cons&eacute;quences m&eacute;dicales sont fix&eacute;es et n&rsquo;&eacute;voluent plus, ou ne vont plus &eacute;voluer sauf complications futures. Le d&eacute;lai entre le drame et cette date de consolidation est important, en termes d&rsquo;indemnisation, car, pour faire simple, il sera celui de la dur&eacute;e de &ldquo;l&rsquo;incapacit&eacute;&rdquo;, totale ou partielle, toujours au sens m&eacute;dico-l&eacute;gal, de la victime.\">11<\/a> est utilis\u00e9). Ces photos, qu\u2019on devine dures<a href=\"#footnote_11_1356\" id=\"identifier_11_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Souvent, d&eacute;sormais, les salles d&rsquo;assises sont &eacute;quip&eacute;es d&rsquo;un r&eacute;tro-projecteur et d&rsquo;&eacute;crans assez grands pour &ecirc;tre vus de loin, orient&eacute;s vers les parties mais donc &eacute;galement visibles depuis la salle&hellip; Ici, et durant tout le proc&egrave;s, aucune photo ne sera montr&eacute;e au public. \">12<\/a> , seront \u00e9galement montr\u00e9es \u00e0 l\u2019accus\u00e9, avec l\u2019accord de la victime. Celui-ci ne pourra pas les regarder plus de quelques secondes\u00a0: il se retournera puis se mettra \u00e0 sangloter pendant de longues minutes dans le pr\u00e9toire, dos \u00e0 l\u2019audience&#8230;<a href=\"#footnote_12_1356\" id=\"identifier_12_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Difficile une nouvelle fois de ne pas faire le parall&egrave;le avec l&rsquo;enfant qu&rsquo;on met face &agrave; ses responsabilit&eacute;s et qui r&eacute;alise que ce qu&rsquo;il a fait est mal.\">13<\/a><\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident remercie la victime pour toutes ses r\u00e9ponses, et lui dit qu\u2019elle peut rejoindre son banc et ses proches, et qu&#8217;elle pourra redemander la parole plus tard si elle le souhaite.<\/p>\n<p>&#8220;<em>Accus\u00e9, levez-vous\u00a0!<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident prend la parole, et souhaite maintenant avoir des r\u00e9ponses de la part de l\u2019accus\u00e9, car \u00e0 ce stade, tous les t\u00e9moins et personnes en charge de l\u2019enqu\u00eate sont intervenus. Il reprend les principales \u00e9tapes d\u00e9crites par la victime et valid\u00e9es par la reconstitution et les experts. Mais l\u2019accus\u00e9 reste vague\u00a0:<\/p>\n<p>&#8211; &#8220;<em>Avez-vous asperg\u00e9 la victime d\u2019essence\u00a0?<\/em><\/p>\n<p>&#8211; <em>J\u2019sais plus\u2026<\/em><\/p>\n<p>&#8211; <em>Avez-vous enflamm\u00e9 un papier ou maintenez-vous que c\u2019\u00e9tait un m\u00e9got\u00a0?<\/em><\/p>\n<p>&#8211; <em>Pt&#8217;\u00eatre\u2026<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident hausse alors le ton, ce qui jusque-l\u00e0 ne lui \u00e9tait pas arriv\u00e9 :<\/p>\n<p>&#8211; &#8220;<em>Dites, il va falloir r\u00e9pondre clairement maintenant. Vous livrez depuis le d\u00e9but plusieurs versions des faits qui ne collent absolument pas avec le t\u00e9moignage des pompiers, des experts et de la victime. Victime qui, je vous le rappelle, souffre encore aujourd\u2019hui et doit affronter la personne accus\u00e9e de l\u2019avoir transform\u00e9e en torche vivante. Elle m\u00e9rite la v\u00e9rit\u00e9\u00a0! R\u00e9pondez donc \u00e0 cette question, tr\u00e8s simple\u00a0: avez-vous, oui ou non, vers\u00e9 de l\u2019essence sur la victime et d\u00e9pos\u00e9 une feuille de papier enflamm\u00e9e qui a provoqu\u00e9 l\u2019embrasement\u00a0?<\/em><\/p>\n<p>&#8211; <em>M&#8217;oui, oui\u2026<\/em><\/p>\n<p>&#8211; <em>Merci\u00a0!<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>J\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que l\u2019avocat de la d\u00e9fense ne r\u00e9agisse pas face \u00e0 la prise de position du pr\u00e9sident, qui demandait donc express\u00e9ment \u00e0 l\u2019accus\u00e9 de r\u00e9pondre en s&#8217;accusant.<a href=\"#footnote_13_1356\" id=\"identifier_13_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je comprends. Mais, &agrave; la d&eacute;charge de mon confr&egrave;re, il sait parfaitement, &agrave; ce stade des d&eacute;bats, d&rsquo;une part, que son client est fruste et s&rsquo;exprime tr&egrave;s mal, qu&rsquo;il aura donc du mal &agrave; &ldquo;en tirer&rdquo; autre chose ; et, d&rsquo;autre part, que les charges sont accablantes, et que l&rsquo;accus&eacute; est au pied de l&rsquo;&eacute;chafaud&hellip; Se lever en hurlant qu&rsquo;il est encore pr&eacute;sum&eacute; innocent, &agrave; cet instant, est devenu assez compliqu&eacute; &ndash; et pour obtenir quoi..? En &eacute;crivant cela, je pensais plus &agrave; ce que l&rsquo;avocat se l&egrave;ve pour demander au pr&eacute;sident de ne pas &ldquo;forcer&rdquo; l&rsquo;accus&eacute; &agrave; r&eacute;pondre, car c&rsquo;est un peu ce qu&rsquo;il a fait&hellip;\">14<\/a> Cet aveu a en tout cas manifestement eu un go\u00fbt de petite victoire dans les rangs de la victime : il reconnaissait enfin son acte.<\/p>\n<p>Il est treize heures quarante-cinq, l&#8217;audience est suspendue et reprendra \u00e0 quinze heures quinze.<\/p>\n<p><strong>Quatri\u00e8me demi-journ\u00e9e.<\/strong><\/p>\n<p>A la reprise, le pr\u00e9sident, conform\u00e9ment \u00e0 sa promesse, donne \u00e0 nouveau la parole \u00e0 la victime, pour la laisser exprimer ce qu\u2019elle a sur le c\u0153ur.<\/p>\n<p>&#8220;<em>Quand les pompiers m\u2019ont pris en charge, je me suis senti faiblir. J\u2019ai jamais perdu conscience<\/em><a href=\"#footnote_14_1356\" id=\"identifier_14_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Avec ce qu&rsquo;elle a subi, c&rsquo;est tout bonnement hors-du-commun ! \">15<\/a> <em>, mais j\u2019avais de plus en plus mal. A l\u2019h\u00f4pital, tout le monde s\u2019est tr\u00e8s bien occup\u00e9 de moi. Mais mon \u00e9tat impliquait un isolement strict pendant trois mois, si bien que je n\u2019ai pas pu avoir de visites de ma famille pendant ce temps. Et trois mois, c\u2019est tr\u00e8s long. Apr\u00e8s, j\u2019ai commenc\u00e9 les s\u00e9ances pour r\u00e9apprendre \u00e0 marcher. J\u2019ai fait une mauvaise chute avec mon d\u00e9ambulateur et je me suis cass\u00e9 le f\u00e9mur. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s probl\u00e9matique, car je devais \u00e9viter les infections, et il fallait que je me fasse op\u00e9rer. Mais tout s\u2019est bien pass\u00e9, et pendant plus d\u2019un an, j\u2019ai subi des greffes de peau. Dans toute cette histoire, Monsieur le Pr\u00e9sident, j\u2019ai eu une chance\u00a0: mon visage et mon cou n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. Si bien qu\u2019aujourd\u2019hui, si je croise quelqu\u2019un dans la rue, il ne peut pas deviner ce qui a pu m\u2019arriver. Et ma force de caract\u00e8re a fait le reste, je n\u2019ai jamais voulu abandonner, je me suis battue et aujourd\u2019hui je suis en vie.<\/em><\/p>\n<p><em>Alors bien s\u00fbr, je ne travaille plus, je ne peux plus faire de sport, je ne peux plus bronzer quand je pars en vacances, je ne peux plus m\u2019habiller comme je le souhaite, j\u2019ai des traitements m\u00e9dicamenteux lourds, mais je suis en vie, alors je ne me plains pas. C\u2019est dur parfois, mais j\u2019apprends \u00e0 vivre avec&#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>Je voulais comprendre. Mais je crois que je ne comprendrai jamais ce qui a pouss\u00e9 mon ex-compagnon \u00e0 me faire \u00e7a.<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident la remercie, et annonce que l\u2019on va d\u00e9sormais entendre les plaidoiries des avocats<a href=\"#footnote_15_1356\" id=\"identifier_15_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce moment marque la fin de l&rsquo;instruction du proc&egrave;s &agrave; l&rsquo;audience : tout est dit, et, selon la formule rituelle, &ldquo;les d&eacute;bats sont clos&rdquo; ; d&eacute;sormais, il n&rsquo;est plus possible d&rsquo;entendre aucun t&eacute;moin, ni de communiquer aucune pi&egrave;ce.\">16<\/a> , le premier \u00e0 s\u2019exprimer \u00e9tant l\u2019avocat de la partie civile<a href=\"#footnote_16_1356\" id=\"identifier_16_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je crois me souvenir que c&rsquo;est la r&egrave;gle, afin de laisser le dernier mot &agrave; la d&eacute;fense avant les d&eacute;lib&eacute;rations. &Ccedil;a demeure effectivement le principe, ici comme en correctionnelle (pour les d&eacute;lits) : d&rsquo;abord la partie civile, puis l&rsquo;accusation, enfin la d&eacute;fense, en dernier, toujours. Le pr&eacute;venu, ou l&rsquo;accus&eacute;, aura m&ecirc;me, une ultime fois, la parole personnellement, apr&egrave;s les r&eacute;quisitions et plaidoiries.\">17<\/a> .<\/p>\n<p>Il va citer et reprendre tous les points soulev\u00e9s par les experts, les t\u00e9moins et sa cliente durant ces deux jours, mais \u00e9galement rappeler que l\u2019accus\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des menaces de mort et qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 fait des cures sans que cela n\u2019ait, de toute \u00e9vidence, eu d\u2019impact sur son comportement. Il profite de l\u2019aveu de l\u2019ex-compagne, en s\u2019indignant sur le fait que l\u2019accus\u00e9 est jaloux de sa femme, qui a assur\u00e9 n\u2019\u00eatre jamais all\u00e9 voir ailleurs, alors que lui-m\u00eame fricote encore avec son ex-compagne&#8230; D\u2019apr\u00e8s lui, l\u2019alcool est un facteur aggravant, car l\u2019accus\u00e9 n\u2019ignorait pas les effets de celui-ci sur son comportement. Enfin, il conclut en disant qu\u2019en d\u00e9pit des demandes de la victime, aucune r\u00e9ponse ne sera apport\u00e9e \u00e0 la question &#8220;<em>Pourquoi\u00a0?<\/em>&#8220;, et que malgr\u00e9 ces deux jours d\u2019audience, jamais l\u2019accus\u00e9 ne s\u2019est remis en question, au grand dam de la victime.<\/p>\n<p>En ce qui me concerne, j\u2019ai trouv\u00e9 sa plaidoirie correcte, mais construite beaucoup trop comme une simple synth\u00e8se des \u00e9l\u00e9ments discut\u00e9s au long des deux jours. Et cet avocat manque, d\u2019apr\u00e8s moi, de charisme\u00a0; sa voix \u00e9tait peu portante, il se tenait un peu pench\u00e9, bref, il ne m\u2019a pas emport\u00e9, m\u00eame si ce qu\u2019il dit est vrai et justifi\u00e9<a href=\"#footnote_17_1356\" id=\"identifier_17_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&agrave;, normalement, je suppose que vous vous demandez si ce sera le cas pour l&rsquo;avocat de la d&eacute;fense, non..? Patience..! Mes confr&egrave;res, si vous lisez ce texte, souvenez-vous s&rsquo;il vous pla&icirc;t qu&rsquo;il est le reflet du ressenti de l&rsquo;auteur, sur ce point &ndash; et que, ici comme ailleurs, on plait rarement &agrave; tout le monde&hellip;\">18<\/a> .<\/p>\n<p>La parole est maintenant \u00e0 l\u2019avocate g\u00e9n\u00e9rale, qu\u2019on a jusque-l\u00e0 peu entendue. Elle se pr\u00e9sente comme la repr\u00e9sentante du minist\u00e8re public<a href=\"#footnote_18_1356\" id=\"identifier_18_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Qu&rsquo;est-ce que c&rsquo;est que &ccedil;a&nbsp;?\">19<\/a> : son r\u00f4le est d\u2019expliquer aux jur\u00e9s ce sur quoi ils vont devoir se baser pour juger l\u2019accus\u00e9, et d\u2019\u00e9valuer le poids de la condamnation qu&#8217;elle va demander, via un r\u00e9quisitoire. Elle va exposer, de fa\u00e7on exemplaire (et tr\u00e8s claire pour le quidam) :<\/p>\n<p>&#8211; qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une tentative d\u2019assassinat, l\u2019acte d\u2019asperger d\u2019essence et de mettre le feu \u00e0 quelqu\u2019un \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme tel aux yeux de la loi ;<\/p>\n<p>&#8211; que l\u2019acte incendiaire est volontaire, en se basant sur le t\u00e9moignage de la victime, les conclusions des experts et le fait que cette th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e \u00e0 demi-mots par l\u2019accus\u00e9 ;<\/p>\n<p>&#8211; que la th\u00e8se de l\u2019accident ou du &#8220;vouloir faire peur&#8221; ne tient pas\u00a0: il y a diff\u00e9rentes \u00e9tapes qui s\u2019enchainent pour aboutir au drame ;<\/p>\n<p>&#8211; et enfin qu\u2019il y a eu pr\u00e9m\u00e9ditation, car le crime ne s\u2019est pas fait sur un coup de t\u00eate, mais qu\u2019il y avait au contraire d\u00e9j\u00e0 eu des menaces \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition par le pass\u00e9.<a href=\"#footnote_19_1356\" id=\"identifier_19_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Rappelons seulement que le meurtre est un homicide volontaire, puni de trente ans, tandis que l&rsquo;assassinat est un meurtre aggrav&eacute; par la circonstance qu&rsquo;il a &eacute;t&eacute; pr&eacute;par&eacute; et con&ccedil;u avant sa commission, par la pr&eacute;m&eacute;ditation ou le guet-apens, donc, en bonne logique, plus lourdement r&eacute;prim&eacute; (perp&eacute;tuit&eacute;). Ici, l&rsquo;assassinat, ou plut&ocirc;t sa tentative (c&rsquo;est &agrave; dire le fait de l&rsquo;avoir voulu, sans y parvenir du fait d&rsquo;une circonstance ext&eacute;rieure &agrave; sa propre volont&eacute;), me semble, au del&agrave; des menaces pr&eacute;c&eacute;dentes, surtout incontestable du fait des deux temps de l&rsquo;action : essence d&rsquo;abord, puis, pas imm&eacute;diatement, feu &ndash; la pr&eacute;m&eacute;ditation peut n&rsquo;&ecirc;tre ant&eacute;rieure que de quelques minutes &agrave; l&rsquo;acte lui-m&ecirc;me, qui a ainsi &eacute;t&eacute; pr&eacute;par&eacute; et men&eacute; non pas en quelques secondes et dans un m&ecirc;me temps de col&egrave;re, mais en plusieurs &eacute;tapes, donc r&eacute;fl&eacute;chi, si on peut dire &ndash; il a eu le temps et la possibilit&eacute; de faire marche arri&egrave;re&hellip;\">20<\/a><\/p>\n<p>Pour l\u2019ensemble des faits, elle r\u00e9clame une peine de prison<a href=\"#footnote_20_1356\" id=\"identifier_20_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A compter de dix ans, en mati&egrave;re de crime, on parle de &ldquo;r&eacute;clusion&rdquo;.\">21<\/a>\u00a0 ferme de quinze ans, assortie d\u2019une p\u00e9riode de suret\u00e9\u00a0\u00e9quivalente aux deux tiers de la peine totale,<a href=\"#footnote_21_1356\" id=\"identifier_21_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Les deux tiers sous forme d&rsquo;une p&eacute;riode de suret&eacute; sont obligatoires. Petite erreur, tr&egrave;s compr&eacute;hensible vue la complexit&eacute; de cette fameuse p&eacute;riode de s&ucirc;ret&eacute;, qui je le rappelle est la partie &ldquo;bloqu&eacute;e&rdquo; d&rsquo;une peine de r&eacute;clusion criminelle pendant laquelle le condamn&eacute; ne b&eacute;n&eacute;ficiera d&rsquo;aucun am&eacute;nagement de peine, entre autres joyeuset&eacute;s ; ici, comme indiqu&eacute; par l&rsquo;article 221-3 pr&eacute;cit&eacute; qui pr&eacute;voit et r&eacute;prime l&rsquo;assassinat, il faut se r&eacute;f&eacute;rer &agrave; l&rsquo;article 132-23 du code p&eacute;nal, qui dispose qu&rsquo;une telle p&eacute;riode est automatique en mati&egrave;re d&rsquo;assassinat, mais que, par d&eacute;faut, elle est de la moiti&eacute; de la peine ; c&rsquo;est par d&eacute;cision sp&eacute;ciale, qu&rsquo;apparemment on demandait ici &agrave; la Cour, que celle-ci peut la porter aux deux-tiers.\">22<\/a> soit dix ans dans le cas pr\u00e9sent.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019accus\u00e9 ne r\u00e9agit pas. Il semble r\u00e9sign\u00e9, t\u00eate baiss\u00e9e, comme c\u2019est le cas depuis le d\u00e9but du proc\u00e8s.<\/p>\n<p>Quelques avocats font leur entr\u00e9e dans la salle d\u2019audience et prennent place sur les bancs. Ce man\u00e8ge se poursuivra d\u2019ailleurs tout au long de la plaidoirie. L\u2019une d\u2019elle s\u2019installe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, sourire aux l\u00e8vres. Je me permets de lui demander\u00a0ce qui vaut cet arrivage massif de juristes en robe\u00a0: est-il r\u00e9put\u00e9\u00a0? L\u2019affaire l\u2019int\u00e9resse-t-elle\u00a0? Elle me r\u00e9pond que c\u2019est son coll\u00e8gue de cabinet<a href=\"#footnote_22_1356\" id=\"identifier_22_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un &ldquo;coll&egrave;gue de cabinet&rdquo; n&rsquo;est pas un voisin d&rsquo;urinoirs, mais un confr&egrave;re associ&eacute;.\">23<\/a> , et qu\u2019en effet, il a r\u00e9cemment d\u00e9fendu des affaires compliqu\u00e9es avec un certain brio. Je ne sais que r\u00e9pondre, esquisse un sourire et c\u2019est \u00e0 ce moment que l\u2019avocat de la d\u00e9fense d\u00e9cide de d\u00e9marrer sa plaidoirie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Et \u00e7a commence tr\u00e8s fort\u00a0: l\u2019avocat se l\u00e8ve, regarde la salle d\u2019audience et la victime, et entame la lecture d\u2019une lettre qu\u2019\u00e0 \u00e9crite l\u2019accus\u00e9 durant les premiers jours de sa d\u00e9tention. Il lui dit qu\u2019il est malheureux, il lui dit qu\u2019il l\u2019aime, il lui dit qu\u2019il esp\u00e8re qu\u2019elle va bien et qu\u2019il la reverra bient\u00f4t, peut-\u00eatre la semaine prochaine. Il ne comprend pas, il ne se souvient plus, il ne sait plus. A cet instant, la victime et ses proches sont sous le choc\u00a0: quel culot de la part de cet avocat\u00a0! A partir de cette lettre, et en se basant sur les dires de son client, l\u2019avocat va dans un premier temps r\u00e9futer l\u2019argument de la pr\u00e9m\u00e9ditation \u00e9nonc\u00e9 par l\u2019avocate g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: d\u2019apr\u00e8s lui, il n\u2019y a aucun lien entre les broutilles intervenues la veille du drame, les menaces de mort prof\u00e9r\u00e9es dans le pass\u00e9 et l\u2019acte. Non, pour lui, il s\u2019agit bien d\u2019une impulsion sous l\u2019effet de l\u2019alcool\u00a0: comme d\u2019autres se transformeraient en de joyeux lurons, lui devient m\u00e9chant et capable du pire. L\u2019avocat, lui, met du c\u0153ur \u00e0 l\u2019ouvrage\u00a0: il a investi l\u2019espace, regarde la cour puis l\u2019audience, et parle \u00e0 haute et intelligible voix, avec la volont\u00e9 de convaincre.<\/p>\n<p>Il va, dans un deuxi\u00e8me temps, r\u00e9futer l\u2019affirmation selon laquelle il y avait volont\u00e9 de tuer\u00a0: si c\u2019\u00e9tait le cas, comment alors expliquer que l\u2019accus\u00e9 ait aid\u00e9 la victime en lui versant de l\u2019eau sur le corps et l\u2019ait, d\u2019apr\u00e8s lui, aid\u00e9 \u00e0 retirer ses v\u00eatements au lieu de la laisser agoniser\u00a0? L\u2019argument fait mouche. L\u2019avocat reviendra enfin sur les circonstances att\u00e9nuantes applicables \u00e0 son client, comme le fameux cocktail de m\u00e9dicaments et d&#8217;alcool, avant de conclure en demandant aux jur\u00e9s de ne pas retenir la pr\u00e9m\u00e9ditation ni la volont\u00e9 de tuer dans leur d\u00e9cision.<a href=\"#footnote_23_1356\" id=\"identifier_23_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Autrement dit, mon confr&egrave;re s&rsquo;est plac&eacute; dans deux hypoth&egrave;ses, et essaye d&rsquo;obtenir : d&rsquo;une part, si la volont&eacute; de donner la mort &eacute;tait retenue, qu&rsquo;alors on la qualifie de tentative de meurtre, et pas de tentative d&rsquo;assassinat ; mais surtout, d&rsquo;autre part, en tout &eacute;tat de cause, qu&rsquo;on ne retienne pas l&rsquo;intention homicide, auquel cas les faits deviendraient forc&eacute;ment des violences volontaires, ayant je pense entrain&eacute; une mutilation ou une infirmit&eacute; permanente, aggrav&eacute;es par la qualit&eacute; de concubine de la victime : on passerait alors &agrave; un maximum l&eacute;gal encouru de quinze ans, donc &agrave; une peine effectivement prononc&eacute;e forc&eacute;ment moindre. Il pouvait avoir raison en fait, peut-&ecirc;tre &eacute;tait-ce la seule volont&eacute; r&eacute;elle de son client, faire mal ; mais la jurisprudence, en revanche,&eacute;tait hostile : asperger quelqu&rsquo;un d&rsquo;essence et y mettre le feu, c&rsquo;est a priori avoir conscience qu&rsquo;on peut tuer, et c&rsquo;est donc, juridiquement, le vouloir, en substance.\">24<\/a><\/p>\n<p>La s\u00e9ance est lev\u00e9e, le pr\u00e9sident demande \u00e0 l\u2019huissier de verrouiller les portes de la salle une fois la cour r\u00e9unie pour d\u00e9lib\u00e9rer, afin que personne n\u2019entre ou ne sorte<a href=\"#footnote_24_1356\" id=\"identifier_24_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et en cas d&rsquo;incendie&nbsp;? Ils sortiront : la loi est stricte, mais pas &agrave; ce point ! Sinon, je remarque que T0rv4ld ne parle pas du moment o&ugrave; l&rsquo;accus&eacute; a obligatoirement, au pr&eacute;alable, eu la parole en dernier ; peut-&ecirc;tre n&rsquo;en a-t-il pas fait usage, mais on la lui a donn&eacute;e. C&rsquo;&eacute;tait un oubli de ma part : il avait d&eacute;cid&eacute; de ne pas s&rsquo;exprimer. Moment assez crucial en g&eacute;n&eacute;ral, d&rsquo;ailleurs : quelques phrases, toujours risques de maladresse, comme une ultime tentative d&rsquo;excuses qu&rsquo;un client a cru un jour devoir faire &agrave; sa victime &agrave; cet instant en lui disant : &ldquo;Je m&rsquo;excuse du mal que j&rsquo;ai fait, parce que maintenant ma vie est foutue&ldquo;&hellip; Difficile, quand vous venez de plaider la r&eacute;demption et le remord sinc&egrave;res d&rsquo;un homme &ndash; tous mes confr&egrave;res ont au moins v&eacute;cu une sc&egrave;ne de ce genre, quand ce n&rsquo;est pas des excuses apr&egrave;s une demande d&rsquo;acquittement !\">25<\/a> .<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Trois longues heures plus tard (il est alors vingt-et-une heures pass\u00e9es), la cour entre et, par la voix de son pr\u00e9sident, indique qu\u2019elle a statu\u00e9 sur les deux questions pos\u00e9es par l\u2019avocate g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 savoir la pr\u00e9m\u00e9ditation et la volont\u00e9 de tuer, et ce par deux &#8220;<em>oui<\/em>&#8220;. Les questions subsidiaires<a href=\"#footnote_25_1356\" id=\"identifier_25_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Celles donc, si les r&eacute;ponses avaient &eacute;t&eacute; n&eacute;gatives, des violences volontaires aggrav&eacute;es.\">26<\/a> deviennent de ce fait inutiles.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident, lentement et distinctement, \u00e9nonce le verdict\u00a0: l\u2019accus\u00e9 est condamn\u00e9 \u00e0 vingt ans de (<span style=\"color: #5d8bb3;\">r\u00e9clusion criminelle<\/span>) prison ferme, assortis d\u2019une p\u00e9riode de suret\u00e9 \u00e9quivalente aux deux tiers de la peine totale, soit treize ans. L\u2019accus\u00e9 ayant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 deux ans derri\u00e8re les barreaux, il devra donc purger une peine minimale et incompressible de 11 ans en prison.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019accus\u00e9, t\u00eate basse, entend le jugement. Aucune r\u00e9action.<\/p>\n<p>Son avocat semble m\u00e9content mais tente de le cacher. On peut le comprendre, m\u00eame si le cas \u00e9tait pour le moins d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 aux vues des deux journ\u00e9es pass\u00e9es.<\/p>\n<p>Du c\u00f4t\u00e9 de la victime, c\u2019est le soulagement. Les sourires apparaissent sur les visages. On entend le public l\u00e2cher discr\u00e8tement des &#8220;<em>il m\u00e9ritait bien \u00e7a<\/em>&#8221; ou &#8220;<em>ce n\u2019est que justice<\/em>&#8220;. Je peux comprendre une telle r\u00e9action de la part des proches, moins du c\u00f4t\u00e9 du public, j&#8217;ai du mal \u00e0 admettre qu&#8217;on puisse se r\u00e9jouir de la peine d\u2019autrui, toujours. Mais c\u2019est un autre d\u00e9bat, et n\u2019\u00e9tant pas la victime, je ne suis certainement pas \u00e0 m\u00eame de juger.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019audience criminelle est d\u00e9sormais close, la cour se retire pour statuer sur les d\u00e9dommagements \u00e0 accorder \u00e0 la victime<a href=\"#footnote_26_1356\" id=\"identifier_26_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Petit raccourci. En fait, l&rsquo;audience p&eacute;nale se termine, les jur&eacute;s sortent, et d&eacute;marre l&rsquo;audience civile, tr&egrave;s rapide, quelques minutes, o&ugrave; seuls les magistrats professionnels si&egrave;gent, et qui permet &agrave; la victime de demander des sous au d&eacute;sormais condamn&eacute;, via des conclusions. Sorte d&rsquo;audience minimale tr&egrave;s p&eacute;nible pour un avocat qui vient de plaider un acquittement, et ne l&rsquo;a pas obtenu&hellip;\">27<\/a> . Les demandes de l\u2019avocat de la partie civile sont conformes \u00e0 la jurisprudence, outre apparemment des demandes pour des frais suppl\u00e9mentaires moins usuellement pris en compte. Vingt minutes plus tard, la cour fait une derni\u00e8re entr\u00e9e<a href=\"#footnote_27_1356\" id=\"identifier_27_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;huissier me manquera&nbsp;!\">28<\/a> , et annonce les montants qu\u2019elle accorde \u00e0 la victime.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9sident indique que la d\u00e9fense a 10 jours pour faire appel, et remercie l\u2019ensemble de la cour et particuli\u00e8rement les jur\u00e9s pour leur travail.<\/p>\n<p>Il est 22 heures, le proc\u00e8s prend fin, apr\u00e8s 17h d\u2019audience cumul\u00e9es<a href=\"#footnote_28_1356\" id=\"identifier_28_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est beaucoup et peu &agrave; la fois : une fois que l&rsquo;on y est, on ne voit pas le temps passer. Ce n&rsquo;est que lorsque notre ventre se met &agrave; nous rappeler qu&rsquo;il est l&rsquo;heure d&rsquo;aller manger qu&rsquo;on se rend compte de la vitesse &agrave; laquelle la matin&eacute;e a d&eacute;fil&eacute;e. Et ce m&ecirc;me si, parfois, certains t&eacute;moignages (notamment les contre-expertises) donnent l&rsquo;impression de n&rsquo;&ecirc;tre que des redites des pr&eacute;c&eacute;dents intervenants.\">29<\/a> .<\/p>\n<h2>Dernier soir.<\/h2>\n<p>Cette seconde journ\u00e9e s\u2019est av\u00e9r\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9rente de la premi\u00e8re\u00a0: les t\u00e9moins ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s, c\u2019\u00e9tait au tour de la victime et des avocats d\u2019intervenir. J\u2019ai compris quel \u00e9tait le r\u00f4le de l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0: il repr\u00e9sente le minist\u00e8re public, plus connu sous le nom de &#8220;parquet&#8221;. En revanche, et malgr\u00e9 son appellation, il n\u2019est pas avocat mais magistrat<a href=\"#footnote_29_1356\" id=\"identifier_29_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pourquoi faire simple quand on peut faire compliqu&eacute;&nbsp;?\">30<\/a> ! Quant aux deux personnes qui entourent le pr\u00e9sident, elles resteront pour moi d\u2019illustres inconnues. La seule d\u00e9duction que j\u2019ai pu faire est qu\u2019elles doivent appartenir au corps judiciaire puisqu\u2019elles ont particip\u00e9 toutes deux aux d\u00e9lib\u00e9rations<a href=\"#footnote_30_1356\" id=\"identifier_30_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Bien pens&eacute; ! Articles 248 et suivants du code de proc&eacute;dure p&eacute;nale.\">31<\/a> .<\/p>\n<p>La plaidoirie \u00e9tait un grand moment\u00a0; apr\u00e8s deux jours assis \u00e0 \u00e9couter, on sentait les avocats (notamment celui de la d\u00e9fense) pr\u00eats \u00e0 discourir. Je me suis pris \u00e0 imaginer un d\u00e9bat opposant les deux avocats, non pas par plaidoiries interpos\u00e9es comme c\u2019\u00e9tait le cas aujourd\u2019hui, mais via des \u00e9changes directs. Je doute toutefois que cela arrive un jour<a href=\"#footnote_31_1356\" id=\"identifier_31_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Bonjour le bazar&nbsp;! Vous allez faire sourire tous les avocats, l&agrave;, qui ne cessent au contraire de &ldquo;plaider&rdquo; entre eux, plus ou moins durement selon leur degr&eacute; d&rsquo;amiti&eacute; ou d&rsquo;inimiti&eacute;, en &ldquo;off&rdquo;, tant avant l&rsquo;audience et &agrave; chaque pause qu&rsquo;apr&egrave;s..! Voire de devenir de grands amis, ou au contraire, l&rsquo;un estimant par exemple tel propos outrancier ou d&eacute;loyal, de se brouiller &agrave; vie ! Et on dit parfois que les avocats doivent ne pas s&rsquo;impliquer. Mais comment faire autrement, vu la force du drame humain soutenu ou d&eacute;fendu..?\">32<\/a> .<\/p>\n<p>Dans un registre plus g\u00e9n\u00e9ral, en tant que spectateur, on a parfois la bizarre impression d\u2019observer passivement des personnes faire leur travail. Ce qui explique peut-\u00eatre pourquoi on ne sait parfois pas ce que fait exactement chacun des membres de la cour<a href=\"#footnote_32_1356\" id=\"identifier_32_1356\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous vous pr&eacute;sentez chaque matin en allant au travail, vous&nbsp;?\">33<\/a> . J&#8217;ai \u00e9galement remarqu\u00e9 que certains jur\u00e9s avaient pris beaucoup, beaucoup de notes, quand certains autres avaient l&#8217;air pensifs, passifs&#8230; Peut-\u00eatre un moyen de passer outre la cruaut\u00e9 de l&#8217;acte de juger..?<\/p>\n<p>Je ne peux que vous recommander, si vous en avez l\u2019opportunit\u00e9, d\u2019assister \u00e0 un proc\u00e8s. Pas forc\u00e9ment aux assises, si le sujet vous est trop choquant, mais c\u2019est vraiment quelque chose \u00e0 vivre au moins une fois. Je peux vous assurer qu\u2019en rentrant chez moi le premier soir, j\u2019avais tr\u00e8s envie d\u2019\u00eatre au lendemain pour savoir quel serait le d\u00e9nouement\u00a0! Et on est face \u00e0 ce que l\u2019homme est capable de faire de pire, pour des raisons qui souvent nous d\u00e9passent. Une vraie le\u00e7on d\u2019humanit\u00e9.<\/p>\n<p>Oh&#8230; Pour la petite histoire, la d\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel. Tout recommencera dans un an\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[ Note de M\u00f4. Encore un immense merci \u00e0 T0rv4ld pour ce r\u00e9cit passionnant, et le cadeau qu&#8217;il m&#8217;a offert en me permettant de le publier ici. Et comme il a raison : la justice, si d\u00e9cri\u00e9e et si peu connue, est, la plupart du temps, publique ! Rendez-vous aux audiences correctionnelles du tribunal de votre ville, il y en a en permanence, et allez assister, mieux encore, aux proc\u00e8s d&#8217;assises qui se tiennent pr\u00e8s de chez vous, presque en continu l\u00e0 aussi.<\/p>\n<p>La cour d&#8217;assises, pardon, la Cour d&#8217;Assises, est tout sauf ce qu&#8217;on en dit -et en aucun cas un proc\u00e8s exp\u00e9ditif, ou une s\u00e9ance de laxisme, ou l&#8217;oubli de la victime, entre autres&#8230; On y prend le temps, on y d\u00e9bat, \u00e0 la hauteur des enjeux humains qui y sont expos\u00e9s. C&#8217;est le th\u00e9\u00e2tre des pires faits commis par les hommes, l&#8217;endroit des douleurs les plus immenses, mais aussi celui o\u00f9, parfois, les plus beaux moments de r\u00e9demption et les sentiments les plus bouleversants qu\u2019\u00catre Humain puisse ressentir, se d\u00e9voilent, loin de tout spectaculaire, seulement dans&#8230; La V\u00e9rit\u00e9. La Cour d&#8217;Assises est la salle de toutes <span style=\"text-decoration: underline;\">nos<\/span> larmes. ]<\/p>\n<p>[ Note de T0rv4ld : une pens\u00e9e pour tous ceux qui ont comment\u00e9 &#8220;La cour&#8221;, ici et sur Twitter, ce qui m&#8217;a permis de corriger les quelques erreurs et impr\u00e9cisions qui s&#8217;\u00e9taient gliss\u00e9es dans mon texte. N&#8217;h\u00e9sitez pas \u00e0 faire de m\u00eame pour celui-ci ! Enfin, le dernier mot sera pour Maitre M\u00f4 : MERCI ! ]<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1356\" class=\"footnote\">Ce sera d\u2019ailleurs la seule fois o\u00f9 elle ne sera pas en retard durant cette journ\u00e9e. [<a href=\"#identifier_0_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">C&#8217;est l&#8217;impression ressentie par le spectateur mais, cf. note suivante, il est impossible que l&#8217;avocat n&#8217;ait pas pr\u00e9venu la partie civile de sa future audition lors du proc\u00e8s&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_1_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1356\" class=\"footnote\">Peut-\u00eatre \u00e0 tort&#8230; <span style=\"color: #5d8bb3;\">Non, \u00e0 raison \u00e9videmment : le t\u00e9moignage de la partie civile n&#8217;est pas obligatoire, et on ne peut, si elle ne le souhaite pas, l&#8217;obliger \u00e0 d\u00e9poser, contrairement aux t\u00e9moins au sens propre ; mais il est plus que fr\u00e9quent, elle est le principal t\u00e9moin des faits&#8230; Et si souvent elle redoute terriblement ce moment, il est aussi salvateur pour elle, une fois trouv\u00e9 le courage de dire les choses&#8230; C&#8217;est un moment majeur du proc\u00e8s criminel &#8211; un proc\u00e8s qui, quoi qu&#8217;en dise certain &#8220;Institut&#8221; auto-proclam\u00e9, est, dans les faits, bien s\u00fbr aussi le sien, et o\u00f9 elle a toute sa place&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_2_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1356\" class=\"footnote\">Incident de son p\u00e8re pompier, voir &#8220;La Cour\u00a0!&#8221; [<a href=\"#identifier_3_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1356\" class=\"footnote\">Je n\u2019en ai pas parl\u00e9 jusque-l\u00e0, pour la simple et bonne raison qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient quasiment jamais intervenus (celui de la d\u00e9fense comme celui de la partie civile). [<a href=\"#identifier_4_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1356\" class=\"footnote\">C\u2019est tr\u00e8s souvent le cas chez les t\u00e9moins qui se retrouvent pris au d\u00e9pourvu. [<a href=\"#identifier_5_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1356\" class=\"footnote\">Le fameux &#8220;<em>Pourquoi\u00a0?<\/em>&#8220;&#8230; <span style=\"color: #5d8bb3;\">Selon mon exp\u00e9rience, c&#8217;est, effectivement, la demande principale, voire exclusive, des victimes, le plus souvent &#8211; bien loin d&#8217;une vengeance quelconque, et, m\u00eame, d&#8217;une lourde peine pour l&#8217;accus\u00e9, contrairement \u00e0 ce que veulent souvent faire croire ceux qui parlent en leur nom ; \u00eatre reconnues en tant que victimes par la juridiction, des tiers qui les valideront objectivement dans ce statut ; et comprendre, quand faire se peut, de quoi et pourquoi elles ont \u00e9t\u00e9 victimes&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_6_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1356\" class=\"footnote\">Le jeans, contrairement au nylon ou polyester, ne fond pas, et r\u00e9siste au feu. Avec les avantages et inconv\u00e9nients, comme ici, que cela comporte&#8230; [<a href=\"#identifier_7_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_1356\" class=\"footnote\">C&#8217;\u00e9tait notamment le cas du soutien-gorge de la malheureuse\u2026 [<a href=\"#identifier_8_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_1356\" class=\"footnote\">Il me semble qu\u2019on appelle cela une entrave et une non-assistance \u00e0 personne en danger. Maitre, vous confirmez\u00a0? <span style=\"color: #5d8bb3;\">Oui, les deux qualifications <a title=\"Articles 223-5 et 223-6 du code p\u00e9nal.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=2B8318282A1171DC2FA26EE1D82E4862.tpdjo06v_1?idSectionTA=LEGISCTA000006165289&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20120329\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">existent<\/span><\/a>.<\/span> [<a href=\"#identifier_9_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Terme m\u00e9dico-l\u00e9gal : une victime est dite &#8220;consolid\u00e9e&#8221; lorsque, plus ou moins longtemps apr\u00e8s les faits, ses l\u00e9sions et leurs cons\u00e9quences m\u00e9dicales sont fix\u00e9es et n&#8217;\u00e9voluent plus, ou ne vont plus \u00e9voluer sauf complications futures. Le d\u00e9lai entre le drame et cette date de consolidation est important, en termes d&#8217;indemnisation, car, pour faire simple, il sera celui de la dur\u00e9e de &#8220;l&#8217;incapacit\u00e9&#8221;, totale ou partielle, toujours au sens m\u00e9dico-l\u00e9gal, de la victime.<\/span> [<a href=\"#identifier_10_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Souvent, d\u00e9sormais, les salles d&#8217;assises sont \u00e9quip\u00e9es d&#8217;un r\u00e9tro-projecteur et d&#8217;\u00e9crans assez grands pour \u00eatre vus de loin, orient\u00e9s vers les parties mais donc \u00e9galement visibles depuis la salle&#8230;<\/span> Ici, et durant tout le proc\u00e8s, aucune photo ne sera montr\u00e9e au public.  [<a href=\"#identifier_11_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_1356\" class=\"footnote\">Difficile une nouvelle fois de ne pas faire le parall\u00e8le avec l\u2019enfant qu\u2019on met face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et qui r\u00e9alise que ce qu\u2019il a fait est mal. [<a href=\"#identifier_12_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Je comprends. Mais, \u00e0 la d\u00e9charge de mon confr\u00e8re, il sait parfaitement, \u00e0 ce stade des d\u00e9bats, d&#8217;une part, que son client est fruste et s&#8217;exprime tr\u00e8s mal, qu&#8217;il aura donc du mal \u00e0 &#8220;en tirer&#8221; autre chose ; et, d&#8217;autre part, que les charges sont accablantes, et que l&#8217;accus\u00e9 est au pied de l&#8217;\u00e9chafaud&#8230; Se lever en hurlant qu&#8217;il est encore pr\u00e9sum\u00e9 innocent, \u00e0 cet instant, est devenu assez compliqu\u00e9 &#8211; et pour obtenir quoi..?<\/span> En \u00e9crivant cela, je pensais plus \u00e0 ce que l&#8217;avocat se l\u00e8ve pour demander au pr\u00e9sident de ne pas &#8220;forcer&#8221; l&#8217;accus\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre, car c&#8217;est un peu ce qu&#8217;il a fait&#8230; [<a href=\"#identifier_13_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_1356\" class=\"footnote\">Avec ce qu\u2019elle a subi, c\u2019est tout bonnement hors-du-commun !  [<a href=\"#identifier_14_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Ce moment marque la fin de l&#8217;instruction du proc\u00e8s \u00e0 l&#8217;audience : tout est dit, et, selon la formule rituelle, &#8220;les d\u00e9bats sont clos&#8221; ; d\u00e9sormais, il n&#8217;est plus possible d&#8217;entendre aucun t\u00e9moin, ni de communiquer aucune pi\u00e8ce.<\/span> [<a href=\"#identifier_15_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_16_1356\" class=\"footnote\">Je crois me souvenir que c\u2019est la r\u00e8gle, afin de laisser le dernier mot \u00e0 la d\u00e9fense avant les d\u00e9lib\u00e9rations. <span style=\"color: #5d8bb3;\">\u00c7a demeure effectivement le principe, ici comme en correctionnelle (pour les d\u00e9lits) : d&#8217;abord la partie civile, puis l&#8217;accusation, enfin la d\u00e9fense, en dernier, toujours. Le pr\u00e9venu, ou l&#8217;accus\u00e9, aura m\u00eame, une ultime fois, la parole personnellement, apr\u00e8s les r\u00e9quisitions et plaidoiries.<\/span> [<a href=\"#identifier_16_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_17_1356\" class=\"footnote\">L\u00e0, normalement, je suppose que vous vous demandez si ce sera le cas pour l\u2019avocat de la d\u00e9fense, non..? Patience..! <span style=\"color: #5d8bb3;\">Mes confr\u00e8res, si vous lisez ce texte, souvenez-vous s&#8217;il vous pla\u00eet qu&#8217;il est le reflet du ressenti de l&#8217;auteur, sur ce point &#8211; et que, ici comme ailleurs, on plait rarement \u00e0 tout le monde&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_17_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_18_1356\" class=\"footnote\">Qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a\u00a0? [<a href=\"#identifier_18_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_19_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Rappelons seulement que le <a title=\"Art. 221-1 code p\u00e9nal.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=D1DAC4CA85431E277923026FFEE95D38.tpdjo15v_2?idArticle=LEGIARTI000006417561&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20120330\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">meurtre<\/span><\/a> est un homicide volontaire, puni de trente ans, tandis que <a title=\"Art. 221-3 code p\u00e9nal.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=D1DAC4CA85431E277923026FFEE95D38.tpdjo15v_2?idArticle=LEGIARTI000024041189&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20120330\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">l&#8217;assassinat<\/span><\/a> est un meurtre aggrav\u00e9 par la circonstance qu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 et con\u00e7u avant sa commission, par la pr\u00e9m\u00e9ditation ou le guet-apens, donc, en bonne logique, plus lourdement r\u00e9prim\u00e9 (perp\u00e9tuit\u00e9). Ici, l&#8217;assassinat, ou plut\u00f4t sa tentative (c&#8217;est \u00e0 dire le fait de l&#8217;avoir voulu, sans y parvenir du fait d&#8217;une circonstance ext\u00e9rieure \u00e0 sa propre volont\u00e9), me semble, au del\u00e0 des menaces pr\u00e9c\u00e9dentes, surtout incontestable du fait des deux temps de l&#8217;action : essence d&#8217;abord, puis, pas imm\u00e9diatement, feu &#8211; la pr\u00e9m\u00e9ditation peut n&#8217;\u00eatre ant\u00e9rieure que de quelques minutes \u00e0 l&#8217;acte lui-m\u00eame, qui a ainsi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 et men\u00e9 non pas en quelques secondes et dans un m\u00eame temps de col\u00e8re, mais en plusieurs \u00e9tapes, donc r\u00e9fl\u00e9chi, si on peut dire &#8211; il a eu le temps et la possibilit\u00e9 de faire marche arri\u00e8re&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_19_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_20_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">A compter de dix ans, en mati\u00e8re de crime, on parle de &#8220;r\u00e9clusion&#8221;.<\/span> [<a href=\"#identifier_20_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_21_1356\" class=\"footnote\">Les deux tiers sous forme d\u2019une p\u00e9riode de suret\u00e9 sont obligatoires. <span style=\"color: #5d8bb3;\">Petite erreur, tr\u00e8s compr\u00e9hensible vue la complexit\u00e9 de cette fameuse p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9, qui je le rappelle est la partie &#8220;bloqu\u00e9e&#8221; d&#8217;une peine de r\u00e9clusion criminelle pendant laquelle le condamn\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9ficiera d&#8217;aucun am\u00e9nagement de peine, entre autres joyeuset\u00e9s ; ici, comme indiqu\u00e9 par l&#8217;article 221-3 pr\u00e9cit\u00e9 qui pr\u00e9voit et r\u00e9prime l&#8217;assassinat, il faut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 <a title=\"Art. 132-23 code p\u00e9nal.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=D1DAC4CA85431E277923026FFEE95D38.tpdjo15v_2?cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;idArticle=LEGIARTI000006417401&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=cid\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">l&#8217;article 132-23<\/span><\/a> du code p\u00e9nal, qui dispose qu&#8217;une telle p\u00e9riode est automatique en mati\u00e8re d&#8217;assassinat, mais que, par d\u00e9faut, elle est de la moiti\u00e9 de la peine ; c&#8217;est par d\u00e9cision sp\u00e9ciale, qu&#8217;apparemment on demandait ici \u00e0 la Cour, que celle-ci peut la porter aux deux-tiers.<\/span> [<a href=\"#identifier_21_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_22_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Un &#8220;coll\u00e8gue de cabinet&#8221; n&#8217;est pas un voisin d&#8217;urinoirs, mais un confr\u00e8re associ\u00e9.<\/span> [<a href=\"#identifier_22_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_23_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Autrement dit, mon confr\u00e8re s&#8217;est plac\u00e9 dans deux hypoth\u00e8ses, et essaye d&#8217;obtenir : d&#8217;une part, si la volont\u00e9 de donner la mort \u00e9tait retenue, qu&#8217;alors on la qualifie de tentative de meurtre, et pas de tentative d&#8217;assassinat ; mais surtout, d&#8217;autre part, en tout \u00e9tat de cause, qu&#8217;on ne retienne pas l&#8217;intention homicide, auquel cas les faits deviendraient forc\u00e9ment des <a title=\"Art. 222-9 code p\u00e9nal.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=D1DAC4CA85431E277923026FFEE95D38.tpdjo15v_2?idArticle=LEGIARTI000006417617&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20120330\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">violences volontaires<\/span><\/a>, ayant je pense entrain\u00e9 une mutilation ou une infirmit\u00e9 permanente, <a title=\"Art. 222-10 code p\u00e9nal.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=D1DAC4CA85431E277923026FFEE95D38.tpdjo15v_2?idArticle=LEGIARTI000022686356&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20120330\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">aggrav\u00e9es<\/span><\/a> par la qualit\u00e9 de concubine de la victime : on passerait alors \u00e0 un maximum l\u00e9gal encouru de quinze ans, donc \u00e0 une peine effectivement prononc\u00e9e forc\u00e9ment moindre.<\/span><span style=\"color: #5d8bb3;\"> Il pouvait avoir raison en fait, peut-\u00eatre \u00e9tait-ce la seule volont\u00e9 r\u00e9elle de son client, faire mal ; mais la jurisprudence, en revanche,\u00e9tait hostile : asperger quelqu\u2019un d&#8217;essence et y mettre le feu, c&#8217;est a priori avoir conscience qu&#8217;on peut tuer, et c&#8217;est donc, juridiquement, le vouloir, en substance.<\/span> [<a href=\"#identifier_23_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_24_1356\" class=\"footnote\">Et en cas d\u2019incendie\u00a0? <span style=\"color: #5d8bb3;\">Ils sortiront : la loi est stricte, mais pas \u00e0 ce point ! Sinon, je remarque que T0rv4ld ne parle pas du moment o\u00f9 l&#8217;accus\u00e9 a obligatoirement, au pr\u00e9alable, eu la parole en dernier ; peut-\u00eatre n&#8217;en a-t-il pas fait usage, mais on la lui a donn\u00e9e. C&#8217;\u00e9tait un oubli de ma part : il avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s&#8217;exprimer. Moment assez crucial en g\u00e9n\u00e9ral, d&#8217;ailleurs : quelques phrases, toujours risques de maladresse, comme une ultime tentative d&#8217;excuses qu&#8217;un client a cru un jour devoir faire \u00e0 sa victime \u00e0 cet instant en lui disant : &#8220;<em>Je m&#8217;excuse du mal que j&#8217;ai fait, parce que maintenant <span style=\"text-decoration: underline;\">ma<\/span> vie est foutue<\/em>&#8220;&#8230; Difficile, quand vous venez de plaider la r\u00e9demption et le remord sinc\u00e8res d&#8217;un homme &#8211; tous mes confr\u00e8res ont au moins v\u00e9cu une sc\u00e8ne de ce genre, quand ce n&#8217;est pas des excuses apr\u00e8s une demande d&#8217;acquittement !<\/span> [<a href=\"#identifier_24_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_25_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Celles donc, si les r\u00e9ponses avaient \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives, des violences volontaires aggrav\u00e9es.<\/span> [<a href=\"#identifier_25_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_26_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Petit raccourci. En fait, l&#8217;audience p\u00e9nale se termine, les jur\u00e9s sortent, et d\u00e9marre l&#8217;audience civile, tr\u00e8s rapide, quelques minutes, o\u00f9 seuls les magistrats professionnels si\u00e8gent, et qui permet \u00e0 la victime de demander des sous au d\u00e9sormais condamn\u00e9, via des conclusions. Sorte d&#8217;audience minimale tr\u00e8s p\u00e9nible pour un avocat qui vient de plaider un acquittement, et ne l&#8217;a pas obtenu&#8230;<\/span> [<a href=\"#identifier_26_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_27_1356\" class=\"footnote\">L\u2019huissier me manquera\u00a0! [<a href=\"#identifier_27_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_28_1356\" class=\"footnote\">C&#8217;est beaucoup et peu \u00e0 la fois : une fois que l&#8217;on y est, on ne voit pas le temps passer. Ce n&#8217;est que lorsque notre ventre se met \u00e0 nous rappeler qu&#8217;il est l&#8217;heure d&#8217;aller manger qu&#8217;on se rend compte de la vitesse \u00e0 laquelle la matin\u00e9e a d\u00e9fil\u00e9e. Et ce m\u00eame si, parfois, certains t\u00e9moignages (notamment les contre-expertises) donnent l&#8217;impression de n&#8217;\u00eatre que des redites des pr\u00e9c\u00e9dents intervenants. [<a href=\"#identifier_28_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_29_1356\" class=\"footnote\">Pourquoi faire simple quand on peut faire compliqu\u00e9\u00a0? [<a href=\"#identifier_29_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_30_1356\" class=\"footnote\"><span style=\"color: #5d8bb3;\">Bien pens\u00e9 ! Articles <a title=\"Art. 248 et suivants cpp.\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=B8489BD7A85A693158DE5C43708B35B6.tpdjo15v_2?idSectionTA=LEGISCTA000006182898&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20120330\" target=\"_blank\">248 et suivants<\/a> du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.<\/span> [<a href=\"#identifier_30_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_31_1356\" class=\"footnote\">Bonjour le bazar\u00a0! <span style=\"color: #5d8bb3;\">Vous allez faire sourire tous les avocats, l\u00e0, qui ne cessent au contraire de &#8220;plaider&#8221; entre eux, plus ou moins durement selon leur degr\u00e9 d&#8217;amiti\u00e9 ou d&#8217;inimiti\u00e9, en &#8220;off&#8221;, tant avant l&#8217;audience et \u00e0 chaque pause qu&#8217;apr\u00e8s..! Voire de devenir de grands amis, ou au contraire, l&#8217;un estimant par exemple tel propos outrancier ou d\u00e9loyal, de se brouiller \u00e0 vie ! Et on dit parfois que les avocats doivent ne pas s&#8217;impliquer. Mais comment faire autrement, vu la force du drame humain soutenu ou d\u00e9fendu..?<\/span> [<a href=\"#identifier_31_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_32_1356\" class=\"footnote\">Vous vous pr\u00e9sentez chaque matin en allant au travail, vous\u00a0? [<a href=\"#identifier_32_1356\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[ Suite et fin de &#8220;La Cour !&#8220;, par T0rv4ld. ] Soir du premier jour. En rentrant chez moi, je m\u2019allonge, repense \u00e0 cette journ\u00e9e et tente de me mettre \u00e0 la place de l\u2019accus\u00e9\u00a0: pourquoi faire un tel geste\u00a0? Jusque-l\u00e0, dans ses br\u00e8ves tentatives pour essayer de s&#8217;expliquer, une expression revenait r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0: &#8220;Je voulais lui faire peur&#8230;&#8221; Avait-il l\u2019impression de perdre le pouvoir sur sa compagne\u00a0? Quoi qu\u2019il en soit, il me fait penser, toutes proportions gard\u00e9es, \u00e0 un enfant qui a fait une grosse b\u00eatise et qui file se cacher dans sa chambre car il sait qu\u2019il va&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[10],"tags":[30,31,37,96,387],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1356"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1356"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1356\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1356"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1356"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1356"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}