{"id":1391,"date":"2012-11-29T14:24:23","date_gmt":"2012-11-29T13:24:23","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1391"},"modified":"2012-11-29T17:49:34","modified_gmt":"2012-11-29T16:49:34","slug":"justiciable-lambda","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/justiciable-lambda\/","title":{"rendered":"Justiciable Lambda"},"content":{"rendered":"<p>Je commence \u00e0 en avoir vraiment assez de ces &#8220;petites&#8221; proc\u00e9dures dans lesquelles personne, du c\u00f4t\u00e9 des poursuites, ne fait le moindre effort ni pour caract\u00e9riser l&#8217;infraction, ni pour \u00e9tablir aucun de ses \u00e9l\u00e9ments, moins encore \u00e9videmment \u00e0 d\u00e9charge, appliquant cruellement le vieil adage compl\u00e8tement idiot &#8220;de minimis non curat praetor&#8221;<a href=\"#footnote_0_1391\" id=\"identifier_0_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pour les &eacute;l&egrave;ves-avocats : c&rsquo;est du latin, &ccedil;a signifie &ldquo;vas-y le juge y s&rsquo;en tape des d&eacute;tails&rdquo;. Ce qui est faux, les d&eacute;tails &eacute;tant la chair du squelette constitu&eacute; par toute proc&eacute;dure p&eacute;nale. Bref.\">1<\/a> alors qu&#8217;il faudrait, bien plus souvent, se souvenir de la r\u00e8gle basique qu&#8217;on enseigne au contraire aux avocats, pour leur apprendre \u00e0 respecter leurs clients : &#8220;il n&#8217;y a pas de petit dossier&#8221;.<\/p>\n<p>Je plaide ce jour, dans tr\u00e8s peu de temps maintenant, vous \u00eates sauv\u00e9s, je vais devoir faire court, une de ces petites affaires, quelques feuilles dans une audience \u00e0 juge unique probablement surcharg\u00e9e &#8211; a minima trente dossiers, m&#8217;en fiche, je suis vieux d\u00e9sormais, je passe dans les premiers.<\/p>\n<p>Quelques pauvres feuillets&#8230; Mais un homme, que je d\u00e9fends, qui attend depuis plusieurs mois, apr\u00e8s avoir re\u00e7u une citation par voie d&#8217;huissier, sa comparution devant, juge unique ou pas, ce qui s&#8217;appelle un Tribunal Correctionnel, qui n&#8217;a jamais commis la moindre infraction de sa vie, un ouvrier parfaitement ins\u00e9r\u00e9 au casier judiciaire vierge, qui encourt sur le papier une peine de prison potentiellement lourde, qui peut tout perdre croit-il, et qui est mort de trouille.<\/p>\n<p>Et dont tout le monde, jusqu&#8217;\u00e0 ce jour (j&#8217;esp\u00e8re), s&#8217;est foutu royalement jusqu&#8217;ici &#8211; en tout cas en a furieusement donn\u00e9 l&#8217;impression&#8230;<\/p>\n<p>Alors que je le pense totalement innocent &#8211; ce serait d\u00e9j\u00e0 fort ennuyeux s&#8217;il \u00e9tait coupable, mais, innocent, c&#8217;est carr\u00e9ment exasp\u00e9rant.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Avant-hier, d\u00e9j\u00e0, j&#8217;ai plaid\u00e9 pour une dame de quatre-vingt neuf ans qui avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e par son ancienne belle-fille, presque trois ans auparavant, dans le contexte d&#8217;une rixe familiale, et avait lourdement chut\u00e9 au sol, triple fracture du bras et de l&#8217;\u00e9paule, hospitalis\u00e9e trois semaines, ITT<a href=\"#footnote_1_1391\" id=\"identifier_1_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Incapacit&eacute; Temporaire de Travail, fix&eacute;e en nombre de jours, conditionne la gravit&eacute; du d&eacute;lit.\">2<\/a> d&#8217;au moins six semaines&#8230; A l&#8217;\u00e9poque, le procureur avait d\u00fb ouvrir et refermer ce &#8220;pauvre&#8221; dossier en six secondes, et avait d\u00e9cid\u00e9 d&#8217;un simple rappel \u00e0 la loi adress\u00e9 \u00e0 l&#8217;imp\u00e9trante par courrier, pour des faits de violences volontaires n&#8217;ayant pas entra\u00een\u00e9 d&#8217;ITT&#8230; Alors que ma Grand-M\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9e sur son lit d&#8217;h\u00f4pital !<\/p>\n<p>Nous avons donc d\u00fb d\u00e9livrer une citation directe, in extremis d&#8217;ailleurs avant la prescription (trois ans !) compte tenu de la non-compr\u00e9hension par cette femme \u00e2g\u00e9e du sort judiciaire qui (n&#8217;) avait (pas) \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 sa proc\u00e9dure, dont elle attendait patiemment les suites, sans savoir qu&#8217;il n&#8217;y en aurait aucune malgr\u00e9 son pr\u00e9judice &#8211; presque trois ans qu&#8217;elle n&#8217;a plus l&#8217;usage de l&#8217;un de ses bras, tout de m\u00eame&#8230;<\/p>\n<p>La Procureure<a href=\"#footnote_2_1391\" id=\"identifier_2_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&Ccedil;a fait longtemps que je ne vous l&rsquo;ai pas dit, donc je : je hais les mots masculins f&eacute;minis&eacute;s, et &ldquo;procureureuh&rdquo; c&rsquo;est tr&egrave;s laid. Voil&agrave;. Je tol&egrave;re mieux &ldquo;assesseuse&rdquo;, qui a une l&eacute;g&egrave;re connotation &eacute;rotique, et non pas &ldquo;assesseure&rdquo;, qui fait penser &agrave; quelqu&rsquo;un en train de vomir &ndash; mais pas l&agrave;&hellip;\">3<\/a> qui \u00e9tait \u00e0 l&#8217;audience, quelqu&#8217;un de bien qui se reconna\u00eetra et que je salue, a commenc\u00e9 ses r\u00e9quisitions en pr\u00e9sentant publiquement les excuses du Parquet de Lille \u00e0 cette victime adorable et un peu sourde, qui avait tenu \u00e0 venir \u00e0 l&#8217;audience en boitant. C&#8217;est vous dire que ces &#8220;petites&#8221; affaires sont, \u00e9videmment, l\u00e9gions, et que leur maltraitance devient vraiment lamentable.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Or donc, ce matin, mon homme, que nous pr\u00e9nommerons audacieusement Lambda, en hommage \u00e0 la fois \u00e0 nos amis grecs actuellement en grande d\u00e9tresse, et \u00e0 tous ces illustres justiciables inconnus que l&#8217;on range tous les jours dans des cases judiciaires devenues totalement al\u00e9atoires sans le moindre discernement et sans la moindre id\u00e9e de leur vrai nom, se trouve poursuivi pour des faits de &#8220;<em>violences volontaires sur la personne de Lambada<\/em><a href=\"#footnote_3_1391\" id=\"identifier_3_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, je sais, c&rsquo;est lamentable, mais je suis tr&egrave;s press&eacute;.\">4<\/a> , <em>sa concubine au moment des faits, ces violences n&#8217;ayant entrain\u00e9 aucune incapacit\u00e9 de travail<\/em>&#8220;. Hop-l\u00e0,<a title=\"Article 222-13 du Code P\u00e9nal\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=00C16D5E1183B18BDD7AE53AFE34CA13.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000026268263&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20121129\" target=\"_blank\"> 222-13 6\u00b0<\/a> du Code P\u00e9nal, peine encourue de trois ans d&#8217;emprisonnement et 45.000 euros quand-m\u00eame, un rien, une broutille &#8211; sans parler bien s\u00fbr d&#8217;\u00e9ventuels dommages et int\u00e9r\u00eats.<\/p>\n<p>Le &#8220;dossier&#8221;, si l&#8217;on peut dire, fait exactement cinq feuilles, &#8220;synth\u00e8se&#8221; (m\u00eame remarque donc) polici\u00e8re incluse. D&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0, mais cinq feuilles pour faire condamner un inconnu \u00e0 quoi que ce soit, c&#8217;est en soi suspect, moi je dis.<\/p>\n<p>Je vais vous le livrer in extenso et \u00e7a va \u00eatre rapide :<\/p>\n<p>&#8211; Feuille un : une dame vient porter plainte au commissariat deux jours apr\u00e8s les faits, elle indique vivre en concubinage depuis quelques mois avec Lambda, qu&#8217;il n&#8217;a jamais \u00e9t\u00e9 violent, mais que cette nuit-l\u00e0, ils rentraient de chez ses parents, alcoolis\u00e9s, il y a eu une dispute, et soudain sans raison il lui a mis un coup de poing dans le visage, elle a saign\u00e9 de la gencive et sa dent bouge, puis il l&#8217;a soign\u00e9e, s&#8217;est excus\u00e9 et ils se sont couch\u00e9s. Elle a quitt\u00e9 d\u00e9finitivement le domicile conjugal le lendemain. Non, elle n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 voir la M\u00e9decine L\u00e9gale<a href=\"#footnote_4_1391\" id=\"identifier_4_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Service hospitalier recommand&eacute;, voir indispensable, pour faire fixer son ITT ; &agrave; d&eacute;faut on peut produire tout autre &eacute;l&eacute;ment m&eacute;dical, notamment de son m&eacute;decin, mais on risquera toujours un soup&ccedil;on de complaisance, je ne sais pas pourquoi &ndash; moi j&rsquo;ai confiance dans mon m&eacute;decin. A savoir : la M&eacute;decine L&eacute;gale est beaucoup plus pingre pour octroyer des jours d&rsquo;ITT que n&rsquo;importe quel autre m&eacute;decin, le plus souvent.\">5<\/a> , oui, elle va y aller.<\/p>\n<p>&#8211; Feuille deux : photographie de sa gencive l\u00e9g\u00e8rement abim\u00e9e (une dent d\u00e9chauss\u00e9e, tout de m\u00eame), certificat de son dentiste.<\/p>\n<p>&#8211; Feuille trois : audition de mon client, convoqu\u00e9 une vingtaine de jours plus tard. C&#8217;est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, sans jeu de mots, puisqu&#8217;il ne donne pas la m\u00eame version des faits du tout : retour de chez ses parents effectivement vers minuit, mais lui n&#8217;a que tr\u00e8s peu bu, les deux verres r\u00e9glementaires, il ne boit jamais et il conduisait, tandis que Lambada, comme \u00e0 son habitude car elle a des probl\u00e8mes lourds d&#8217;alcoolisme, \u00e9tait totalement ivre. C&#8217;est d&#8217;ailleurs la cause directe de leur engueulade : elle lui ment, dissimule des bouteilles, et, ivre, est r\u00e9guli\u00e8rement grossi\u00e8re et agressive, de sorte que ce soir-l\u00e0 la coupe est pleine, toujours sans aucun jeu de mots, et qu&#8217;il lui annonce qu&#8217;il la quitte, et qu&#8217;elle devra partir le lendemain &#8211; ils sont chez lui, en effet. Pour l&#8217;heure, lui dit-il, elle dormira dans sa chambre, tandis que lui ira dormir dans celle de sa fille de huit ans (n\u00e9e d&#8217;une premi\u00e8re union de douze ans) avec celle-ci, dont nous apprenons qu&#8217;elle \u00e9tait donc \u00e9galement pr\u00e9sente. Il indique qu&#8217;alors qu&#8217;il vient de ramener sa fille dans cette chambre, r\u00e9veill\u00e9e par les hurlements de Madame, et s\u2019appr\u00eate \u00e0 s&#8217;y coucher aussi, Lambada le rejoint, l&#8217;attrape par un bras pour lui faire-faire demi-tour, et dans l&#8217;autre main tient un couteau, qu&#8217;elle a d\u00fb prendre au passage dans la cuisine ; ce que voyant, geste r\u00e9flexe qu&#8217;il regrette par ailleurs maintenant, il lui porte effectivement un coup au visage, sans r\u00e9fl\u00e9chir. Elle est d\u00e9sarm\u00e9e, il la soigne, et surtout, ayant peur qu&#8217;elle recommence ensuite, il appelle la police ! Qui indique-t-il vient effectivement une quarantaine de minutes plus tard, constate que Madame est ivre mais calme et sans l\u00e9sion apparente, ainsi que Lambda lui-m\u00eame, demande \u00e0 chacun s&#8217;il souhaite porter plainte, et, devant leur refus, s&#8217;en va comme elle est venue, en indiquant dresser seulement une main-courante. Madame s&#8217;endort, lui aussi, elle quittera le domicile d\u00e9finitivement le lendemain apr\u00e8s-midi, lui \u00e9tant parti au travail t\u00f4t comme d&#8217;habitude.<\/p>\n<p>Creusons un tout petit peu, voil\u00e0 sa d\u00e9claration exacte, au sujet du coup lui-m\u00eame : &#8220;<em>Elle m&#8217;a retenu par le bras, tenant un couteau de cuisine dans l&#8217;autre main. voyant cela et dans un geste de d\u00e9fense, je lui ai donn\u00e9 un coup de poing dans la figure. Comme elle saignait je l&#8217;ai soign\u00e9e, et je me suis excus\u00e9, je ne suis pas une personne violente. [&#8230;] Je n&#8217;ai plus de nouvelles de Lambada. Je regrette sinc\u00e8rement ce geste malheureux, que je mets sur le compte d&#8217;avoir consomm\u00e9 un peu d&#8217;alcool, ce dont je n&#8217;ai pas l&#8217;habitude, et surtout de la menace du couteau, sachant que ma fille se trouvait dans sa chambre.<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>A ce stade, qu&#8217;auriez-vous fait, vous, \u00e0 la place du policier charg\u00e9 de cette sublime proc\u00e9dure ? Une petite recherche pour v\u00e9rifier l&#8217;existence de la main courante, non, et dans l&#8217;affirmative son annexion au dossier &#8211; n&#8217;\u00e9tant pas courant que l&#8217;auteur de violences conjugales appelle lui-m\u00eame la police, soit dit en passant ? Une petite confrontation, histoire de demander \u00e0 Madame ce qu&#8217;il y a de vrai dans cette histoire de couteau, pourquoi elle n&#8217;a pas parl\u00e9 de la venue des policiers, ni de l&#8217;annonce de la rupture, non ? Une micro-enqu\u00eate, r\u00eavons un peu, dans l&#8217;entourage du couple, pour savoir ce qu&#8217;il y a de vrai dans cette histoire d&#8217;alcoolisme chronique de Lambada, sur les habitudes comportementales du couple, sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de chacun ? Une petite audition, d\u00e9licatement, de la fille de Lambda, t\u00e9moin direct d&#8217;une bonne partie des faits ?<\/p>\n<p>Ou alors rien, du tout ? Parce que l\u00e0, rien. M\u00eame pas la main courante \u00e9tablie quelques jours avant dans le m\u00eame commissariat, qui doit se trouver sur le registre correspondant et informatis\u00e9, allez, cinq bonnes minutes de travail tout de m\u00eame&#8230;<\/p>\n<p>Feuille quatre : compte rendu au Parquet, et comme il est verbal on ne sait pas ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, et demande par icelui au policier de convoquer Lambda \u00e0 l&#8217;audience correctionnelle de ce jour sous la pr\u00e9vention pr\u00e9cit\u00e9e (sans ITT donc puisque Madame n&#8217;a jamais fourni son certificat de M\u00e9decine L\u00e9gale&#8230;).<\/p>\n<p>Et l&#8217;in\u00e9vitable Feuille cinq du dossier, qui n&#8217;y est arriv\u00e9e qu&#8217;ensuite, apr\u00e8s sa transmission au Palais : casier judiciaire de mon client, n\u00e9ant.<\/p>\n<p>Et voil\u00e0.<\/p>\n<p>Voil\u00e0 comment un homme, qui expose cette version-l\u00e0 du seul acte \u00e9ventuellement r\u00e9pr\u00e9hensible qu&#8217;il aura commis en quarante ann\u00e9es de vie, se retrouve un beau jour sur le banc des pr\u00e9venus d&#8217;un Tribunal Correctionnel, jouant une condamnation, un casier judiciaire, des sommes \u00e0 payer, s&#8217;il est reconnu coupable&#8230;<\/p>\n<p>Et voil\u00e0 comment on se retrouve aujourd&#8217;hui tous les deux \u00e0 l&#8217;audience, \u00e0 plaider qu&#8217;il ne doit pas \u00eatre condamn\u00e9, car il a dit la v\u00e9rit\u00e9, et a agi en \u00e9tat de <a title=\"Article 122-5 du Code P\u00e9nal\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=4F5715E7A4C7DC185100A9A494181827.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000006417218&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20121129\" target=\"_blank\">l\u00e9gitime d\u00e9fense<\/a>, ce que les quelques pauvres \u00e9l\u00e9ments du non-dossier offert en sacrifice au tribunal ne d\u00e9montrent pas, mais incitent tout de m\u00eame \u00e0 croire un peu selon moi.<\/p>\n<p>Lambda est venu me voir une dizaine de jours auparavant pour me demander de le d\u00e9fendre &#8211; comme beaucoup de gens pas tr\u00e8s riches, en fait pas riches du tout, mais pas suffisamment pauvres pour b\u00e9n\u00e9ficier de l&#8217;Aide Juridictionnelle, il a h\u00e9sit\u00e9 longtemps \u00e0 s&#8217;offrir les services d&#8217;un avocat, pensant d&#8217;abord que sa bonne foi &#8211; et effectivement il raconte son histoire tr\u00e8s simplement et tranquillement, on a tr\u00e8s envie de le croire &#8211; suffirait ; et puis l&#8217;audience approchant et les conseils des amis aidant, il s&#8217;y est r\u00e9sign\u00e9 &#8211; je lui fait un prix et un \u00e9chelonnement qui nous m\u00e8nera mi-2013, c&#8217;est un brave type, comme on dit (sans aucune note p\u00e9jorative : j&#8217;en connais trop peu, des braves types.), il respire l\u2019honn\u00eatet\u00e9, il n&#8217;avait d&#8217;ailleurs aucune id\u00e9e de cette notion juridique de l\u00e9gitime d\u00e9fense, c&#8217;est moi qui la lui apprend, mais du coup on doit faire vite, et avec le peu que l&#8217;on a.<\/p>\n<p>Je lui ai demand\u00e9 quelques attestations sur son couple et les probl\u00e8mes de comportement de Madame, une de son ex-femme sur son absence de violences habituellement, un petit dossier de personnalit\u00e9 (contrat de travail, fiche de paie, jugement de divorce, scolarit\u00e9 de l&#8217;enfant, loyer &#8211; toutes preuves utiles de la &#8220;normalit\u00e9&#8221; du bonhomme&#8230;), et surtout de retourner au commissariat me chercher en urgence les r\u00e9f\u00e9rences de cette fameuse main-courante, qui me semble un \u00e9l\u00e9ment central de d\u00e9fense, au moins pour \u00e9tablir sa bonne foi, peut-\u00eatre plus selon les mentions qui y figureront.<\/p>\n<p>Il m&#8217;en a obtenu le num\u00e9ro, j&#8217;ai adress\u00e9 trois t\u00e9l\u00e9copies aux policiers, ma secr\u00e9taire a appel\u00e9 et s&#8217;est fait envoyer pa\u00eetre pas tr\u00e8s gentiment, j&#8217;ai rappel\u00e9 et pareil, et je n&#8217;aurai pas le document \u00e0 temps &#8211; je produis mon fax avec les r\u00e9f\u00e9rences l\u00e9gales, c&#8217;est mieux que rien.<\/p>\n<p>Et on y va&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>J&#8217;ai commenc\u00e9 \u00e0 vous raconter tout ceci avant de plaider, l&#8217;audience est pass\u00e9e maintenant, elle a dur\u00e9 une grosse demi-heure tout compris ; la d\u00e9cision est mise en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 quelques jours.<\/p>\n<p>Pas de surprises particuli\u00e8res, \u00e0 l&#8217;exception des d\u00e9clarations verbales de Lambada, pr\u00e9sente et assist\u00e9e d&#8217;un \u00e9minent confr\u00e8re : soudain, il y avait bien eu la visite des policiers, appel\u00e9s par mon client, et soudain, il y avait bien eu un couteau, mais selon elle non pas avant mais apr\u00e8s le coup de poing, en d\u00e9fense&#8230;<\/p>\n<p>Je ne veux pas en dire plus sur le fond, l&#8217;affaire n&#8217;est pas jug\u00e9e, la Pr\u00e9sidente a donn\u00e9 la parole \u00e0 chacun, a \u00e9cout\u00e9, et prend le temps de la r\u00e9flexion, c&#8217;est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, elle tranchera, avec ce qu&#8217;elle a, et surtout avec tous les \u00e9l\u00e9ments qu&#8217;elle n&#8217;a pas, et que nous n&#8217;aurons jamais, et qu&#8217;il \u00e9tait si facile d&#8217;obtenir &#8211; et merde, ce n&#8217;est pas le bon terme, &#8220;facile&#8221; : qu&#8217;il \u00e9tait si normal, si obligatoire, d&#8217;avoir, lorsqu&#8217;on discute de l&#8217;\u00e9ventuelle innocence d&#8217;un homme &#8211; accepteriez-vous d&#8217;\u00eatre jug\u00e9 ainsi, vous ?<\/p>\n<p>Je d\u00e9couvrais une procureure<a href=\"#footnote_5_1391\" id=\"identifier_5_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&eacute;cid&eacute;ment, ce terme est atroce.\">6<\/a> \u00e0 l&#8217;audience, tr\u00e8s jolie<a href=\"#footnote_6_1391\" id=\"identifier_6_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Du moment qu&rsquo;il est gratuit, un compliment ne doit jamais &ecirc;tre omis.\">7<\/a> et qui a pris des r\u00e9quisitions franches, je trouve, m\u00eame si je ne suis pas d&#8217;accord : en substance, dossier pas facile et pas complet, deux versions s&#8217;affrontent, j&#8217;ai failli requ\u00e9rir la relaxe au vu des incertitudes, mais il y en a une que nous ne pouvons pas avoir : Monsieur Lambda a bel et bien port\u00e9 un coup \u00e0 Madame Lambada ; en revanche la l\u00e9gitime d\u00e9fense ne peut pas \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e, je demande donc sa condamnation \u00e0 un mois d&#8217;emprisonnement avec sursis.<\/p>\n<p>Je ne suis pas d&#8217;accord parce que je pense que ce raisonnement proc\u00e8de d&#8217;une inversion de la charge de la preuve : Lambda invoque la l\u00e9gitime d\u00e9fense, on doit me d\u00e9montrer qu&#8217;il ment, et partant qu&#8217;il est coupable ; or aucun \u00e9l\u00e9ment du dossier ne le fait selon moi, au contraire &#8211; mais c&#8217;est ma th\u00e8se&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>On verra bien, je vous tiendrai inform\u00e9s, et pas dans six mois cette fois-ci.<\/p>\n<p>Mais, franchement, il y a quelque chose de cass\u00e9 au Royaume de notre Sainte M\u00e8re Justice, dans ce lot \u00e9norme de &#8220;petits dossiers&#8221; de &#8220;petits faits&#8221; pour de &#8220;petites gens&#8221;&#8230;<\/p>\n<p>Je pourrais m&#8217;engouffrer dans la br\u00e8che si facile \u00e0 ouvrir de l&#8217;incomp\u00e9tence des membres du Parquet, mais ce serait faux, et malhonn\u00eate &#8211; et je ne le suis jamais en public. La plupart des substituts que je connais et dont je suis r\u00e9guli\u00e8rement l&#8217;adversaire sont tr\u00e8s bons, concern\u00e9s, et d&#8217;ailleurs, je le dis sans fausse modestie, souvent bien plus pointus que moi en termes de stricte proc\u00e9dure et de qualifications &#8211; c&#8217;est tout de m\u00eame un peu le c\u0153ur de leur m\u00e9tier ; seulement&#8230;<\/p>\n<p>Seulement ils croulent, tous, sous le fameux &#8220;traitement des affaires en temps r\u00e9el&#8221;, sous les masses de plaintes simples arrivant par courriers ou via la police et trait\u00e9es \u00e0 Lille, me dit-on, dans un d\u00e9lai&#8230; d&#8217;un an, sous les piles recouvrant les murs de tous les bureaux de ces dossiers de quelques feuilles ouverts \u00e0 la suite de ce type de faits \u00e9videmment tr\u00e8s nombreux, ouverts et referm\u00e9s le plus vite possible, sous les manques d&#8217;effectifs, les leurs et ceux des services de police engorg\u00e9s. Et sont englu\u00e9s, il faut aussi le dire ici, tr\u00e8s fort, dans une tr\u00e8s grave maladie qui affecte lourdement tout ce grand corps judiciaire &#8211; en tout cas je le ressens ainsi \u00e0 Lille de plus en plus : pas mal de d\u00e9sorganisation&#8230;<\/p>\n<p>Alors on g\u00e8re, on ne fait plus que g\u00e9rer &#8211; et forc\u00e9ment, dans le lot, on rate, beaucoup ; on g\u00e8re des proc\u00e9dures. On rate des gens.<\/p>\n<p>Tenez, ici, j&#8217;ai l&#8217;avantage sur vous d&#8217;avoir lu la proc\u00e9dure, et d&#8217;en avoir ressenti, dans son r\u00e9dactionnel-m\u00eame, tous les manques : elle n&#8217;a de toute \u00e9vidence concern\u00e9 la police que de tr\u00e8s, tr\u00e8s loin &#8211; et sans doute effectivement que ce petit commissariat avait autre chose \u00e0 g\u00e9rer de bien plus lourd dans le m\u00eame temps, c&#8217;est une \u00e9vidence&#8230;<\/p>\n<p>De m\u00eame que le contr\u00f4le de cette proc\u00e9dure par le magistrat du parquet qui a ordonn\u00e9 non pas tel ou tel acte compl\u00e9mentaire mais bien la convocation pour jugement devrait dans l&#8217;id\u00e9al \u00eatre effectu\u00e9 sur pi\u00e8ce, et sur le rapport d&#8217;un officier, et je mets ma main au feu que \u00e7a n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 le cas, et que c&#8217;est l&#8217;agent lui-m\u00eame qui a rendu compte, au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 un parquetier de permanence d\u00e9bord\u00e9 dont le t\u00e9l\u00e9phone sonne constamment et qui doit d\u00e9cider non pas sur pi\u00e8ces mais sur ce compte rendu t\u00e9l\u00e9phonique simple &#8211; et subjectif, effectu\u00e9 lui-m\u00eame par un agent qui s&#8217;en fout un peu, alors que d&#8217;autres choses bien plus graves sont \u00e0 r\u00e9gler dans le m\u00eame temps&#8230; Contr\u00f4le de la proc\u00e9dure, opportunit\u00e9 des poursuites, et m\u00eame parfois leur validit\u00e9 ? Jolis mots&#8230;<\/p>\n<p>Mais Lambda ? Et m\u00eame Lambada, d&#8217;ailleurs, de l&#8217;autre c\u00f4t\u00e9, quel que soit le menteur des deux ?<\/p>\n<p>Qui attendent le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, lequel, dans tous les cas, marquera leurs vies pour toujours, quand Madame le Procureur<a href=\"#footnote_7_1391\" id=\"identifier_7_1391\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ah ! J&rsquo;aime mieux !\">8<\/a> , Madame le Pr\u00e9sident, mon confr\u00e8re ou m\u00eame moi, probablement, en aurons perdu le souvenir dans un mois..?<\/p>\n<p>&#8220;Les petits abandons entrainent les grands.&#8221;<\/p>\n<p>Et le justiciable lambda, demain, c&#8217;est vous.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1391\" class=\"footnote\">Pour les \u00e9l\u00e8ves-avocats : c&#8217;est du latin, \u00e7a signifie &#8220;vas-y le juge y s&#8217;en tape des d\u00e9tails&#8221;. Ce qui est faux, les d\u00e9tails \u00e9tant la chair du squelette constitu\u00e9 par toute proc\u00e9dure p\u00e9nale. Bref. [<a href=\"#identifier_0_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1391\" class=\"footnote\">Incapacit\u00e9 Temporaire de Travail, fix\u00e9e en nombre de jours, conditionne la gravit\u00e9 du d\u00e9lit. [<a href=\"#identifier_1_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1391\" class=\"footnote\">\u00c7a fait longtemps que je ne vous l&#8217;ai pas dit, donc je : je hais les mots masculins f\u00e9minis\u00e9s, et &#8220;procureureuh&#8221; c&#8217;est tr\u00e8s laid. Voil\u00e0. Je tol\u00e8re mieux &#8220;assesseuse&#8221;, qui a une l\u00e9g\u00e8re connotation \u00e9rotique, et non pas &#8220;assesseure&#8221;, qui fait penser \u00e0 quelqu&#8217;un en train de vomir &#8211; mais pas l\u00e0&#8230; [<a href=\"#identifier_2_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1391\" class=\"footnote\">Oui, je sais, c&#8217;est lamentable, mais je suis tr\u00e8s press\u00e9. [<a href=\"#identifier_3_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1391\" class=\"footnote\">Service hospitalier recommand\u00e9, voir indispensable, pour faire fixer son ITT ; \u00e0 d\u00e9faut on peut produire tout autre \u00e9l\u00e9ment m\u00e9dical, notamment de son m\u00e9decin, mais on risquera toujours un soup\u00e7on de complaisance, je ne sais pas pourquoi &#8211; moi j&#8217;ai confiance dans mon m\u00e9decin. A savoir : la M\u00e9decine L\u00e9gale est beaucoup plus pingre pour octroyer des jours d&#8217;ITT que n&#8217;importe quel autre m\u00e9decin, le plus souvent. [<a href=\"#identifier_4_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1391\" class=\"footnote\">D\u00e9cid\u00e9ment, ce terme est atroce. [<a href=\"#identifier_5_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1391\" class=\"footnote\">Du moment qu&#8217;il est gratuit, un compliment ne doit jamais \u00eatre omis. [<a href=\"#identifier_6_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_1391\" class=\"footnote\">Ah ! J&#8217;aime mieux ! [<a href=\"#identifier_7_1391\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je commence \u00e0 en avoir vraiment assez de ces &#8220;petites&#8221; proc\u00e9dures dans lesquelles personne, du c\u00f4t\u00e9 des poursuites, ne fait le moindre effort ni pour caract\u00e9riser l&#8217;infraction, ni pour \u00e9tablir aucun de ses \u00e9l\u00e9ments, moins encore \u00e9videmment \u00e0 d\u00e9charge, appliquant cruellement le vieil adage compl\u00e8tement idiot &#8220;de minimis non curat praetor&#8221;1 alors qu&#8217;il faudrait, bien plus souvent, se souvenir de la r\u00e8gle basique qu&#8217;on enseigne au contraire aux avocats, pour leur apprendre \u00e0 respecter leurs clients : &#8220;il n&#8217;y a pas de petit dossier&#8221;. Je plaide ce jour, dans tr\u00e8s peu de temps maintenant, vous \u00eates sauv\u00e9s, je vais devoir&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[9],"tags":[91,391,132,390,357],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1391"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1391"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1391\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1391"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1391"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1391"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}