{"id":1395,"date":"2013-01-15T15:44:02","date_gmt":"2013-01-15T14:44:02","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1395"},"modified":"2013-01-15T20:12:43","modified_gmt":"2013-01-15T19:12:43","slug":"un-papa-une-maman-trois-garcons-quatre-placements","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/un-papa-une-maman-trois-garcons-quatre-placements\/","title":{"rendered":"Un papa, une maman, trois gar\u00e7ons, quatre placements"},"content":{"rendered":"<p>Des clich\u00e9s qui circulent sur les fonctions de juge des enfants, il y en a plein, y compris parmi les magistrats d&#8217;ailleurs : annoncez \u00e0 un coll\u00e8gue que vous devenez JE, et vous avez, oh, une chance sur trois, je dirais, de le voir r\u00e9pliquer &#8220;Ah ? Tu vas faire du social, maintenant ?&#8221; &#8211; sauf, bien s\u00fbr, s&#8217;il est lui-m\u00eame ou a \u00e9t\u00e9 JE<a href=\"#footnote_0_1395\" id=\"identifier_0_1395\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"De son plein gr&eacute;, &eacute;videmment. Certains coll&egrave;gues l&rsquo;ont &eacute;t&eacute; temporairement, contraints et forc&eacute;s par des raisons g&eacute;n&eacute;ralement g&eacute;ographiques ou parce qu&rsquo;ils occupaient un poste de juge plac&eacute;, et en ont gard&eacute; des souvenirs douloureux, mais n&rsquo;allons pas tout compliquer.\">1<\/a> . Idem pour les amis avocats, qui m&#8217;ont parfois demand\u00e9 si ce n&#8217;\u00e9tait pas ennuyeux de ne plus vraiment faire de droit et de passer ses journ\u00e9es \u00e0 entendre les gens se lamenter.<!--more--><\/p>\n<p>Le clich\u00e9 &#8220;public&#8221; r\u00e9current revient \u00e0 faire du JE le juge des &#8220;cas soc'&#8221;<a href=\"#footnote_1_1395\" id=\"identifier_1_1395\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je d&eacute;teste fondamentalement cette expression, mais elle parle &agrave; tous.\">2<\/a> , des parents alcooliques, mis\u00e9reux, d\u00e9faillants, caboss\u00e9s, eux-m\u00eames anciens enfants plac\u00e9s, parents d&#8217;une fratrie de douze, vivant de prestations sociales diverses, entour\u00e9s d&#8217;une nu\u00e9e de services sociaux qui prennent de leurs gamins le soin qu&#8217;ils sont incapables de leur prodiguer. Bien s\u00fbr, il y en a, et d&#8217;autant plus que ce type de famille saute plus facilement que d&#8217;autres aux yeux des services signalants. Mais ce serait une erreur de croire qu&#8217;ils sont nos seuls justiciables : il suffit de quelques mois d&#8217;exercice pour voir \u00e9galement passer de nombreux (tr\u00e8s nombreux) parents victimes de maladies invalidantes mentales ou physiques, des parents pleins de bonne volont\u00e9 mais d\u00e9pass\u00e9s, des parents issus des classes moyenne ou sup\u00e9rieure, tous parents d&#8217;enfants en danger sur un plan ou un autre.<\/p>\n<p>J&#8217;essaye bien s\u00fbr de prendre la d\u00e9cision la mieux adapt\u00e9e aux probl\u00e8mes de chacun, en fonction des probl\u00e8mes relev\u00e9s. Autre clich\u00e9 qui a la vie dure : le JE est le vilain juge qui retire<a href=\"#footnote_2_1395\" id=\"identifier_2_1395\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Par pur plaisir sadique, pour certains -si, si, on me l&rsquo;a d&eacute;j&agrave; dit.\">3<\/a> d&#8217;innocents enfants \u00e0 leur famille qui ne va pas si mal pour les pr\u00e9cipiter dans des cloaques dont ils ressortiront battus, d\u00e9linquants ou enceintes. Il est pourtant \u00e9vident qu&#8217;on n&#8217;en arrive \u00e0 une d\u00e9cision de placement que lorsque le maintien de l&#8217;enfant aupr\u00e8s de ses parents l&#8217;expose par trop au danger, et que l&#8217;on privil\u00e9gie lorsque c&#8217;est possible un placement aupr\u00e8s d&#8217;un proche \u00e0 un placement ASE<a href=\"#footnote_3_1395\" id=\"identifier_3_1395\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Aide sociale &agrave; l&rsquo;enfance.\">4<\/a> . Et m\u00eame lorsqu&#8217;on en arrive \u00e0 cette extr\u00e9mit\u00e9,\u00a0 le placement est souvent v\u00e9cu de fa\u00e7on relativement positive par la famille concern\u00e9e, ce qui me paraissait au d\u00e9but improbable &#8211; comme quoi, je n&#8217;ai pas moi-m\u00eame \u00e9chapp\u00e9 aux clich\u00e9s sur mes fonctions. Il revient \u00e9videmment au JE de veiller \u00e0 ce qu&#8217;un placement ne s&#8217;exerce pas un jour de plus qu&#8217;il n&#8217;est n\u00e9cessaire, d&#8217;y mettre fin d\u00e8s lors que les difficult\u00e9s deviennent &#8220;travaillables&#8221; au domicile parental, et d&#8217;expliquer tout cela aux familles. Je crois pouvoir d\u00e9nombrer \u00e0 ce jour &#8220;mes&#8221; cas de placements difficiles ou incompris sur les doigts d&#8217;une seule main. J&#8217;ai par ailleurs pu constater que certaines familles se montrent &#8220;suradapt\u00e9es&#8221; aux mesures de placement, r\u00e9sign\u00e9es \u00e0 voir placer chaque enfant qui leur na\u00eet, si carenc\u00e9es que l&#8217;exercice, m\u00eame minimal, de leur parentalit\u00e9 para\u00eet quasiment insurmontable<a href=\"#footnote_4_1395\" id=\"identifier_4_1395\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai ainsi en m&eacute;moire une dame qui ne sait manifestement pas bien comment on fabrique les b&eacute;b&eacute;s ni pourquoi ils se mettent parfois &agrave; lui sortir du corps &ndash; elle a donn&eacute; naissance &agrave; dix enfants &hellip;\">5<\/a> .<\/p>\n<p>Et puis il y a la famille F., qui \u00e9chappe largement au profil de la plupart des familles en difficult\u00e9, dont je m&#8217;\u00e9chine depuis que je suis leurs enfants \u00e0 comprendre le fonctionnement sans y parvenir le moins du monde.<\/p>\n<p>Monsieur F. est un bel homme de 69 ans, courtois et charmant, n\u00e9 en Hongrie et immigr\u00e9 durant son adolescence. Menuisier-charpentier de son \u00e9tat, il a fond\u00e9 une petite entreprise qui marche plut\u00f4t bien, dont il a l&#8217;intention de se retirer peu \u00e0 peu au profit de son associ\u00e9. Madame F. est une m\u00e8re au foyer de 38 ans, \u00e9l\u00e9gante et polie, qui a choisi de se consacrer \u00e0 l&#8217;\u00e9ducation de leurs trois gar\u00e7ons mais a bien l&#8217;intention de se remettre \u00e0 travailler lorsqu&#8217;ils seront assez grands, me dit-elle lors de notre premi\u00e8re entrevue.<\/p>\n<p>Gabor, Istvan et Daniel, respectivement \u00e2g\u00e9s de 15, 10 et 9 ans, sont des gar\u00e7ons bien \u00e9duqu\u00e9s, agr\u00e9ables et bons \u00e9l\u00e8ves &#8211; hors du domicile parental, bien s\u00fbr. Tout mignons, tout propres sur eux.<\/p>\n<p>Une famille qui pr\u00e9sente aussi bien que la v\u00f4tre ou la mienne, en somme.<\/p>\n<p>La premi\u00e8re fois que je les ai rencontr\u00e9s, Gabor \u00e9tait plac\u00e9 depuis quelques mois \u00e0 l&#8217;ASE en raison de la r\u00e9v\u00e9lation par Daniel de faits d&#8217;agressions sexuelles qu&#8217;aurait commis son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e0 son encontre. L&#8217;enqu\u00eate p\u00e9nale \u00e9tait encore en cours, Monsieur F. se disait tellement horrifi\u00e9 par les actes commis par Gabor qu&#8217;il ne pouvait m\u00eame pas envisager de le regarder ni de lui rendre visite, y compris en pr\u00e9sence d&#8217;un \u00e9ducateur. Le simple fait de se croiser dans ma salle d&#8217;attente avait manifestement \u00e9t\u00e9 difficile. Madame F. acceptait pour sa part de rencontrer son fils une fois par mois, mais pr\u00e9cisait qu&#8217;il allait lui falloir du temps pour lui pardonner d&#8217;avoir <em>&#8220;bris\u00e9 la famille&#8221;<\/em>. Les deux parents projetaient de se s\u00e9parer, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9s dans les faits, d&#8217;ailleurs (Madame ayant d\u00e9j\u00e0 lou\u00e9 un petit appartement dans lequel elle emm\u00e9nageait progressivement, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la maison familiale), mais peinaient \u00e0 l&#8217;annoncer aux enfants. Gabor protestait de son innocence et exprimait une grande animosit\u00e9 \u00e0 l&#8217;\u00e9gard de Daniel, qui <em>&#8220;mentait pour faire son int\u00e9ressant, comme d&#8217;habitude&#8221;<\/em>. Istvan et Daniel \u00e9taient suivis, sur le plan \u00e9ducatif, dans le cadre d&#8217;une mesure d&#8217;AEMO<a href=\"#footnote_5_1395\" id=\"identifier_5_1395\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Assistance &eacute;ducative en milieu ouvert.\">6<\/a> , l&#8217;intervenant qui l&#8217;exer\u00e7ait les trouvant relativement \u00e9teints et tristes. J&#8217;ai reconduit les deux mesures, avec l&#8217;adh\u00e9sion de l&#8217;ensemble de la famille, \u00e0 l&#8217;exception de Gabor, qui estimait que Daniel aurait d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 plut\u00f4t que lui.<\/p>\n<p>L&#8217;enqu\u00eate p\u00e9nale allait aboutir sous peu \u00e0 un classement sans suite, Daniel r\u00e9tractant finalement ses accusations initiales en indiquant simplement <em>&#8220;avoir voulu emb\u00eater Gabor qui le tapait parfois et lui criait beaucoup dessus&#8221;<\/em>. J&#8217;ai re\u00e7u la famille en d\u00e9but d&#8217;\u00e9t\u00e9 2012, annonc\u00e9 que le travail de retour de Gabor au domicile allait s&#8217;amorcer sans qu&#8217;il puisse \u00eatre imm\u00e9diatement mis fin au placement, les relations entre Monsieur F. et son fils a\u00een\u00e9, ainsi que celles entre Gabor et Daniel devant imp\u00e9rativement \u00eatre restaur\u00e9es apr\u00e8s une absence totale de contact plusieurs mois durant. Gabor b\u00e9n\u00e9ficiait d&#8217;un suivi psychologique destin\u00e9 \u00e0 lui permettre de dig\u00e9rer les \u00e9v\u00e9nements et de reprendre sa place au sein de sa famille, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 temporairement exclu. Le psychologue notait que l&#8217;adolescent investissait bien ce suivi et faisait preuve de grandes capacit\u00e9s de r\u00e9flexion autour de sa situation et de l&#8217;avenir de la cellule familiale, se montrant dispos\u00e9 \u00e0 pardonner \u00e0 Daniel. Sur le plan du comportement g\u00e9n\u00e9ral, aucune difficult\u00e9 particuli\u00e8re n&#8217;\u00e9tait relev\u00e9e par sa famille d&#8217;accueil. Monsieur et Madame F. annon\u00e7aient enfin la reprise de leur vie conjugale avec, \u00e0 mes yeux, un enthousiasme mod\u00e9r\u00e9 de Monsieur, le tout <em>&#8220;pour le bien des enfants&#8221;<\/em>. Ils me pr\u00e9cisaient toutefois que par pr\u00e9caution, Madame conserverait quelques mois encore un logement ind\u00e9pendant, le temps de s&#8217;assurer de la solidit\u00e9 de leur nouvelle union. Les trois gar\u00e7ons, eux, approuvaient sans r\u00e9serve la r\u00e9conciliation de leurs parents, se disant impatients que tous les probl\u00e8mes prennent fin.<\/p>\n<p>Courant ao\u00fbt 2012, j&#8217;ai re\u00e7u un courrier des \u00e9poux F., sollicitant une audience dans les meilleurs d\u00e9lais afin de pouvoir reprendre Gabor \u00e0 leur domicile. Dans le m\u00eame temps, un rapport de l&#8217;ASE m&#8217;expliquait qu&#8217;un tel retour apparaissait souhaitable, Gabor ayant r\u00e9tabli des relations correctes avec ses parents et ses fr\u00e8res et se montrant impatient de rentrer chez lui. L&#8217;ASE soulignait qu&#8217;un retour au domicile parental rapprocherait Gabor de son nouvel \u00e9tablissement scolaire et permettrait ainsi une meilleure organisation de ses journ\u00e9es. J&#8217;ai donc convoqu\u00e9 Gabor et ses parents, mis fin au placement et \u00e9tendu \u00e0 son profit la mesure d&#8217;AEMO, le tout \u00e0 la satisfaction g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0Gabor a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu&#8217;il souhaitait continuer de voir son psychologue, les entretiens lui ayant fait le plus grand bien, ce que ses parents ont confirm\u00e9. Monsieur et Madame F., tr\u00e8s \u00e9mus, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 leur fils qu&#8217;ils allaient ensemble rattraper tous ces mois perdus.\u00a0 A la sortie de l&#8217;audience, Madame F. m&#8217;a n\u00e9anmoins gliss\u00e9 entre deux portes qu&#8217;elle s&#8217;inqui\u00e9tait d\u00e9sormais pour l&#8217;\u00e9volution d&#8217;Istvan et Daniel, qui se montraient de plus en plus &#8220;durs&#8221; \u00e0 son \u00e9gard, et dont elle craignait qu&#8217;ils ne mettent en p\u00e9ril l&#8217;\u00e9quilibre que la famille s&#8217;appr\u00eatait \u00e0 retrouver.<\/p>\n<p>Courant septembre, j&#8217;ai re\u00e7u un rapport alarmant de mon service d&#8217;AEMO : la situation familiale s&#8217;\u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9grad\u00e9e, en quelques semaines seulement. Exc\u00e9d\u00e9e par le manque de respect permanent d&#8217;Istvan et Daniel \u00e0 son \u00e9gard, Madame F. s&#8217;\u00e9tait de nouveau install\u00e9e \u00e0 plein temps dans son appartement, dans lequel elle ne tol\u00e9rait qu&#8217;un enfant \u00e0 la fois, tout temps d&#8217;accueil commun mettant gravement \u00e0 mal son autorit\u00e9. Monsieur F. apparaissait las et d\u00e9mobilis\u00e9, attendant que son \u00e9pouse d\u00e9cide du devenir de leur couple et s&#8217;occupant des gar\u00e7ons selon le calendrier qu&#8217;elle d\u00e9terminait. Tout en demeurant des \u00e9l\u00e8ves aux r\u00e9sultats satisfaisants, les deux plus jeunes commen\u00e7aient \u00e0 manifester des troubles du comportement prononc\u00e9s en classe (insolence, insultes, actes de violence) allant jusqu&#8217;\u00e0 l&#8217;\u00e9nur\u00e9sie diurne et nocturne pour Istvan. Re\u00e7us seuls par leur \u00e9ducateur, Istvan et Daniel r\u00e9v\u00e9laient que leur m\u00e8re les mena\u00e7ait, \u00e0 la moindre incartade, de demander leur placement et qu&#8217;apr\u00e8s une p\u00e9riode d&#8217;angoisse, ils en \u00e9taient venus \u00e0 d\u00e9sirer une telle issue et d\u00e9sob\u00e9issaient d&#8217;autant plus, <em>&#8220;pour que tout \u00e7a s&#8217;arr\u00eate&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>J&#8217;ai rapidement convoqu\u00e9 Istvan, Daniel et leurs parents, re\u00e7u chaque enfant s\u00e9par\u00e9ment puis Monsieur et Madame F.. Les enfants m&#8217;ont d\u00e9clar\u00e9 que rien n&#8217;allait plus depuis le retour de Gabor : leur m\u00e8re ne s&#8217;occupait plus que de lui, les mena\u00e7ait chaque jour de les faire placer, passait leur temps \u00e0 leur hurler dessus, \u00e0 les accuser d&#8217;avoir tout fait pour briser son couple et \u00e0 leur dire qu&#8217;elle vivrait bien mieux avec Gabor et son mari, sans eux. Istvan et Daniel m&#8217;ont expliqu\u00e9, toujours s\u00e9par\u00e9ment, qu&#8217;apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 entre eux, ils \u00e9taient tomb\u00e9s d&#8217;accord pour estimer qu&#8217;ils seraient mieux en famille d&#8217;accueil, o\u00f9 ils n&#8217;auraient plus \u00e0 \u00eatre spectateurs des ruptures et reprises de vie conjugale de leurs parents (\u00e9v\u00e9nements quasi-hebdomadaires, selon eux) et o\u00f9 ils pourraient se concentrer sur leur travail. Daniel a conclu : <em>&#8220;Placez-moi, s&#8217;il vous pla\u00eet : je n&#8217;en peux plus de cette famille o\u00f9 tout le monde se d\u00e9teste et o\u00f9 Gabor a le droit de me taper autant qu&#8217;il veut, puisque c&#8217;est moi qui ai amen\u00e9 les probl\u00e8mes et fait casser mes parents. Mes parents ne savent jamais ce qu&#8217;ils veulent, un coup ils se s\u00e9parent, un coup ils se remettent ensemble, un coup ils pr\u00e9f\u00e8rent Gabor, un coup ils ne l&#8217;aiment plus &#8230; Moi, maintenant, je sais ce que je veux. Je veux \u00eatre tranquille.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Madame F. m&#8217;a longuement expliqu\u00e9 que la vie familiale \u00e9tait devenue impossible par la faute des deux cadets, qu&#8217;ils poussaient Gabor \u00e0 bout en permanence et l&#8217;envahissaient, elle, au point de l&#8217;agresser.<em> &#8220;Vous comprenez, Madame le juge, mon mari et moi venons tout juste de reprendre une relation, nous avons besoin d&#8217;intimit\u00e9 ! Eh bien eux, ils ne le comprennent pas, ils ne font aucun effort. On ne peut pas continuer comme \u00e7a, \u00e0 \u00eatre un couple dans deux logements diff\u00e9rents ! Et Gabor a besoin de ses parents, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 si longtemps &#8230; Et puis j&#8217;ai enfin trouv\u00e9 un emploi, je ne peux pas me consacrer aux b\u00eatises des enfants comme je le faisais auparavant.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Monsieur F., lui, s&#8217;est moins \u00e9tendu, reconnaissant que la vie quotidienne \u00e9tait infernale, que son \u00e9pouse rentrait fatigu\u00e9e et irritable, le soir, et ne pouvait plus faire face aux comportements insupportables d&#8217;Istvan et Daniel. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu&#8217;il travaillait moins lui-m\u00eame, afin de mieux s&#8217;occuper de Gabor et de contenir, dans la mesure du possible, les d\u00e9bordements des deux plus jeunes.<\/p>\n<p>J&#8217;y suis bien \u00e9videmment all\u00e9e de longs discours aux termes desquels il \u00e9tait inconcevable que les membres de cette famille ne parviennent pas \u00e0 vivre ensemble, qu&#8217;ils avaient, certes, connu des \u00e9preuves, mais qu&#8217;on ne pouvait pas en venir \u00e0 consid\u00e9rer le placement comme une solution de facilit\u00e9 permettant d&#8217;assurer tranquillit\u00e9 parentale et conjugale, qu&#8217;il fallait surtout \u00e9viter de donner aux enfants le sentiment qu&#8217;ils \u00e9taient menac\u00e9s de placement d\u00e8s lors qu&#8217;ils traversaient une p\u00e9riode de d\u00e9faveur parentale et qu&#8217;au bout du compte, ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de faire trois enfants et devraient \u00e0 terme en assumer la prise en charge int\u00e9grale. Au vu des troubles manifest\u00e9s par les enfants, j&#8217;ai n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 du placement d&#8217;Istvan et Daniel pour quelques mois, afin de leur permettre de s&#8217;apaiser et de vivre dans des conditions appropri\u00e9es tout en travaillant \u00e0 normaliser les relations intra-familiales.<\/p>\n<p>A l&#8217;annonce de ma d\u00e9cision, Madame F. a expliqu\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait adapt\u00e9e \u00e0 ses fils que cette situation allait \u00eatre temporaire et qu&#8217;ils allaient tous ensemble profiter de ces quelques mois pour oeuvrer \u00e0 leur future vie commune et se retrouver de la meilleure fa\u00e7on possible. Son mari et elle ont sollicit\u00e9 \u00e0 l&#8217;\u00e9gard de leurs deux fils un droit de visite et d&#8217;h\u00e9bergement d&#8217;un week-end par mois, non commun dans un premier temps.<\/p>\n<p>Comment savez-vous que j&#8217;ai re\u00e7u, fin octobre, un courrier de Madame F. et un rapport du service d&#8217;AEMO ?&#8230;<\/p>\n<p>Le courrier, assez laconique, m&#8217;indiquait que Gabor \u00e9tait devenu ing\u00e9rable et qu&#8217;il fallait rapidement faire quelque chose avant que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re compl\u00e8tement. Le rapport \u00e9tait plus pr\u00e9cis : Gabor ne se rendait plus au coll\u00e8ge depuis le d\u00e9but du mois, et \u00e9tait entr\u00e9 en conflit permanent avec ses parents, au point que ceux-ci l&#8217;avaient install\u00e9, seul, dans le logement de Madame F. o\u00f9 ils se contentaient de lui apporter les provisions n\u00e9cessaires et de r\u00e9cup\u00e9rer son linge sale, vivant eux-m\u00eames ensemble dans la maison familiale. Ils n&#8217;amenaient plus leur fils consulter son psychologue, ni ne cherchaient \u00e0 le forcer \u00e0 se rendre en cours. L&#8217;adolescent menait une vie quasi-v\u00e9g\u00e9tative, ne sortant jamais de l&#8217;appartement. Monsieur F. semblait traverser un \u00e9pisode d\u00e9pressif. Madame F. apparaissait au contraire exalt\u00e9e d&#8217;avoir repris une vie professionnelle, et ne parvenait manifestement pas \u00e0 s&#8217;int\u00e9resser \u00e0 autre chose.<\/p>\n<p>Nouvelle convocation, nouvelle audience, nouvelle tentative de ma part de ramener \u00e0 la raison Monsieur F., qui a manifestement baiss\u00e9 les bras en ce qui concerne ses enfants, et Madame F., qui \u00e9voque vaguement les visites d&#8217;Istvan et Daniel <em>(&#8220;oui, oui, \u00e7a se passe bien, mais si on se voyait plus, \u00e7a n&#8217;irait pas encore&#8221;), <\/em>accable longuement Gabor de tous les vices<em> (&#8220;menteur, feignant, agressif, il ne nous aime pas, je vous assure !&#8221;<\/em>) et conclut qu&#8217;elle ne supporte plus l&#8217;id\u00e9e de vivre avec lui. Elle m&#8217;expose en revanche en d\u00e9tail, survolt\u00e9e, son nouveau projet professionnel, qui l&#8217;emm\u00e8nera sous peu vivre avec son \u00e9poux \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres d&#8217;ici et lui remettra r\u00e9ellement le pied \u00e0 l&#8217;\u00e9trier en termes de vie sociale. Lorsque je lui demande la place qu&#8217;elle octroie \u00e0 ses enfants dans ses projets, elle s&#8217;interrompt, surprise, me regarde fixement quelques secondes puis d\u00e9clare <em>&#8220;Istvan et Daniel, on fera en sorte de les r\u00e9cup\u00e9rer, enfin pas tout de suite, mais ils nous rejoindront, bien s\u00fbr. Gabor, aucune, c&#8217;est simple. Ce n&#8217;est plus notre enfant.&#8221;<\/em> Monsieur regarde le mur derri\u00e8re moi, ne dit rien.<\/p>\n<p>L&#8217;\u00e9ducatrice \u00e9voque la fa\u00e7on dont Gabor a v\u00e9cu au cours des derni\u00e8res semaines, leur absence de mobilisation, l&#8217;\u00e9gocentrisme de Madame. Peine perdue, ils se contentent de r\u00e9pondre qu&#8217;elle ne peut pas comprendre puisqu&#8217;elle ne vit pas avec eux, que sinon, elle verrait bien qu&#8217;ils ne peuvent rien faire et que c&#8217;est sa faute, \u00e0 lui.<\/p>\n<p>L&#8217;\u00e9tat de Gabor est effrayant : lui qui n&#8217;a jamais \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement bien en chair a visiblement perdu plusieurs kilos, prom\u00e8ne un regard \u00e9gar\u00e9 sur les murs de mon bureau, incapable de fixer son attention sur ce que nous disons, son \u00e9ducatrice et moi. Il r\u00e9pond par monosyllabes, il ne sait pas pourquoi il ne va plus au coll\u00e8ge, plus envie, pas facile de se d\u00e9cider \u00e0 y aller tout seul, pas heureux tout seul, ses parents s&#8217;occupent un peu de lui, ils font les courses &#8230; Ils ont d\u00e9cid\u00e9 qu&#8217;il ne vivrait plus avec eux, il ne sait pas trop pourquoi, il n&#8217;avait pas l&#8217;impression d&#8217;\u00eatre si insupportable, \u00e7a leur est venu d&#8217;un coup &#8230; Ce qu&#8217;il veut maintenant ? Sait pas. Revoir sa famille d&#8217;accueil. Revoir ses fr\u00e8res. Revoir le psy. Apprendre un m\u00e9tier. Etre ind\u00e9pendant. Etre tranquille.<\/p>\n<p>Je fais revenir les parents dans mon bureau et leur explique longuement, durement ma fa\u00e7on de penser. Mon impression de n&#8217;\u00eatre que la voiture-balai des saloperies qui tombent de la benne dans laquelle ils ont fourr\u00e9 leurs enfants. Mon impression qu&#8217;ils con\u00e7oivent le placement comme un mode de garde ou de punition courant, voire comme un mode de torture qui ne leur salit pas les mains. Mon incompr\u00e9hension quant \u00e0 leur incomp\u00e9tence parentale, \u00e0 leur irr\u00e9solution et \u00e0 leur inconstance permanentes, aux sentiments al\u00e9atoires qu&#8217;ils vouent \u00e0 leurs trois fils, \u00e0 la raison pour laquelle ils ont fait trois enfants si le but \u00e9tait finalement de les laisser \u00e9lever par les services sociaux. Monsieur F. \u00e9vite mon regard, Madame F. \u00e9clate en sanglots.<\/p>\n<p><em>&#8220;C&#8217;est sur ce que vous avez fait \u00e0 vos enfants que vous pleurez ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non, c&#8217;est parce que je sens bien que vous allez nous laisser Gabor ..!&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Non, je ne leur laisse pas Gabor. J&#8217;annonce son placement, les nombreux objectifs de travail que je fixe, la n\u00e9cessit\u00e9 qu&#8217;ils prennent enfin part de fa\u00e7on constructive au travail \u00e9ducatif, mon sentiment que ce placement risque de durer, ne serait-ce que pour \u00e9viter \u00e0 ce gamin des allers-retours permanents entre l&#8217;ASE et ses parents, au gr\u00e9 des humeurs de ceux-ci. Le visage de Gabor s&#8217;\u00e9claire. Madame F. fond de nouveau en larmes. Je lui demande pourquoi. Elle me r\u00e9pond qu&#8217;elle a bien compris que j&#8217;allais ordonner le retour de son fils en famille d&#8217;accueil o\u00f9 on le mettrait dans du coton alors qu&#8217;il lui faudrait quelque chose de bien plus strict, peut-\u00eatre pas la prison, mais \u00e9ventuellement un centre de redressement, quelque chose de ce genre &#8230;<\/p>\n<p>Je mets fin \u00e0 l&#8217;audience, souhaite bon courage \u00e0 Gabor tandis que Madame F. sort en se mouchant. Monsieur F. se plante devant moi et me dit :<\/p>\n<p><em>&#8220;Je peux vous demander quelque chose ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Bien s\u00fbr.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Vous \u00eates d&#8217;origine hongroise ? J&#8217;ai remarqu\u00e9 la grande photo de Budapest affich\u00e9e derri\u00e8re vous, avec le Danube &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Avant m\u00eame que je ne puisse lui demander si c&#8217;est tout ce qu&#8217;il a retenu de l&#8217;audience, Madame F. surgit et apostrophe son mari, rieuse :<\/p>\n<p><em>&#8220;Allons, Laszlo, arr\u00eate de faire du charme \u00e0 Madame le juge, tu sais bien qu&#8217;elle est tr\u00e8s occup\u00e9e ! Ah l\u00e0 l\u00e0, celui-l\u00e0, toujours le m\u00eame &#8230; Allez viens, on rentre \u00e0 la maison !&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Monsieur F. la suit. Je l&#8217;entends s&#8217;adresser s\u00e8chement \u00e0 Gabor, dans la salle d&#8217;attente : <em>&#8220;Bon, on va passer \u00e0 l&#8217;appartement, il faut qu&#8217;on pr\u00e9pare tes bagages, autant que \u00e7a ne tra\u00eene pas.&#8221;<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<p>Gabor s&#8217;est bien adapt\u00e9 \u00e0 sa nouvelle famille d&#8217;accueil (il n&#8217;y avait plus de place dans celle qu&#8217;il avait d\u00e9j\u00e0 connue). Son parcours de soins psychologiques a repris, et un plan de rescolarisation sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 pour l&#8217;ann\u00e9e scolaire en cours. Il a revu deux fois ses parents, en lieu neutre. Des rencontres entre ses fr\u00e8res et lui sont r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9es par l&#8217;ASE et se d\u00e9roulent bien.<\/p>\n<p>Istvan et Daniel \u00e9voluent \u00e9galement bien, de leur c\u00f4t\u00e9. Leurs troubles du comportement ont quasiment disparu.<\/p>\n<p>Monsieur et Madame F. ont accueilli Istvan et Daniel \u00e0 leur domicile, le 25 d\u00e9cembre, afin de f\u00eater No\u00ebl ensemble. Ils n&#8217;ont form\u00e9 aucune demande analogue concernant Gabor, qui n&#8217;a pour sa part nullement souhait\u00e9 les voir pendant les f\u00eates.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1395\" class=\"footnote\">De son plein gr\u00e9, \u00e9videmment. Certains coll\u00e8gues l&#8217;ont \u00e9t\u00e9 temporairement, contraints et forc\u00e9s par des raisons g\u00e9n\u00e9ralement g\u00e9ographiques ou parce qu&#8217;ils occupaient un poste de juge plac\u00e9, et en ont gard\u00e9 des souvenirs douloureux, mais n&#8217;allons pas tout compliquer. [<a href=\"#identifier_0_1395\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1395\" class=\"footnote\">Je d\u00e9teste fondamentalement cette expression, mais elle parle \u00e0 tous. [<a href=\"#identifier_1_1395\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1395\" class=\"footnote\">Par pur plaisir sadique, pour certains -si, si, on me l&#8217;a d\u00e9j\u00e0 dit. [<a href=\"#identifier_2_1395\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1395\" class=\"footnote\">Aide sociale \u00e0 l&#8217;enfance. [<a href=\"#identifier_3_1395\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1395\" class=\"footnote\">J&#8217;ai ainsi en m\u00e9moire une dame qui ne sait manifestement pas bien comment on fabrique les b\u00e9b\u00e9s ni pourquoi ils se mettent parfois \u00e0 lui sortir du corps &#8211; elle a donn\u00e9 naissance \u00e0 dix enfants &#8230; [<a href=\"#identifier_4_1395\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1395\" class=\"footnote\">Assistance \u00e9ducative en milieu ouvert. [<a href=\"#identifier_5_1395\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Des clich\u00e9s qui circulent sur les fonctions de juge des enfants, il y en a plein, y compris parmi les magistrats d&#8217;ailleurs : annoncez \u00e0 un coll\u00e8gue que vous devenez JE, et vous avez, oh, une chance sur trois, je dirais, de le voir r\u00e9pliquer &#8220;Ah ? Tu vas faire du social, maintenant ?&#8221; &#8211; sauf, bien s\u00fbr, s&#8217;il est lui-m\u00eame ou a \u00e9t\u00e9 JE1 . Idem pour les amis avocats, qui m&#8217;ont parfois demand\u00e9 si ce n&#8217;\u00e9tait pas ennuyeux de ne plus vraiment faire de droit et de passer ses journ\u00e9es \u00e0 entendre les gens se lamenter. De son&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[131,393,394,392],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1395"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1395"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1395\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1395"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1395"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1395"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}