{"id":1426,"date":"2014-01-21T22:56:03","date_gmt":"2014-01-21T21:56:03","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1426"},"modified":"2014-01-22T08:26:31","modified_gmt":"2014-01-22T07:26:31","slug":"les-histoires-da","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/les-histoires-da\/","title":{"rendered":"Les histoires d&#8217;A."},"content":{"rendered":"<p>Etre JE<a href=\"#footnote_0_1426\" id=\"identifier_0_1426\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Juste au cas o&ugrave; : Juges des Enfants. Voir ici pour une d&eacute;finition rapide et subjective &ndash; cette note est de M&ocirc;.\">1<\/a> n&#8217;est pas d\u00e9primant, \u00e9pisode 3.<\/p>\n<p>La majorit\u00e9 de mes dossiers sont ouverts par mon Parquet &#8220;de r\u00e9sidence&#8221; ou par &#8220;mes&#8221; justiciables eux-m\u00eames. Je les suis souvent depuis le d\u00e9but, ou en tout cas au long cours. Mais pas exclusivement : c&#8217;est le cas des proc\u00e9dures qui m&#8217;arrivent sur dessaisissement d&#8217;autres coll\u00e8gues au gr\u00e9 des d\u00e9m\u00e9nagements des parents concern\u00e9s.<a href=\"#footnote_1_1426\" id=\"identifier_1_1426\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Par parenth&egrave;se, cher coll&egrave;gue qui viens tout juste de me balancer dans les dents un dossier relativement volumineux qui arrive &agrave; &eacute;ch&eacute;ance le 20 f&eacute;vrier prochain, alors que tu avais &eacute;t&eacute; avis&eacute; de l&rsquo;emm&eacute;nagement de la famille dans mon ressort d&egrave;s mai 2013, je te le dis aussi respectueusement que possible (et &ccedil;a fait peu, crois-moi) : ce ne sont pas des fa&ccedil;ons de bosser.\">2<\/a><\/p>\n<p>Le cas d&#8217;Amina, donc. Un dossier de deux gros tomes dont je m&#8217;aper\u00e7ois \u00e0 la lecture que l&#8217;essentiel ne concerne pas Shayna et Megann, ses deux filles de 3 et 5 ans, mais est en grande partie compos\u00e9 de copies de son propre dossier d&#8217;assistance \u00e9ducative, \u00e9tabli sur quasiment 18 ans de vie en r\u00e9gion parisienne, avant qu&#8217;elle ne d\u00e9cide avec Guillaume de venir s&#8217;installer dans mon ressort. <!--more--><\/p>\n<p>Il faut dire que la vie d&#8217;Amina n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 simple, et qu&#8217;elle a v\u00e9cu ses deux maternit\u00e9s \u00e2g\u00e9e seulement de 15 et 17 ans. N\u00e9e en banlieue parisienne au sein d&#8217;une famille nombreuse aux maigres ressources, elle a tout d&#8217;abord connu une mesure d&#8217;AEMO<a href=\"#footnote_2_1426\" id=\"identifier_2_1426\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Assistance &eacute;ducative en milieu ouvert : soit une action &eacute;ducative men&eacute;e au domicile familial.\">3<\/a> reconduite sur plusieurs ann\u00e9es, afin d&#8217;aider les parents \u00e0 surmonter leurs difficult\u00e9s propres (alcoolisme et violence, pour changer). Jusqu&#8217;au jour o\u00f9 Amina elle-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 victime de la violence maternelle, plus ou moins rejet\u00e9e par ses fr\u00e8res et soeurs (<em>&#8220;Moi, on ne m&#8217;aime pas, eux, ils sont tranquilles en fait&#8221;<\/em> peut-on lire dans les notes de l&#8217;une des audiences de l&#8217;\u00e9poque), l&#8217;a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 ses \u00e9ducateurs, et a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e, longtemps. L&#8217;adolescence est arriv\u00e9e, et avec elle le besoin de continuer d&#8217;appartenir \u00e0 une famille qu&#8217;elle avait du mal \u00e0 supporter et qui avait du mal \u00e0 tol\u00e9rer ses d\u00e9bordements (insolence, scolarit\u00e9 aux forceps, aventures avec divers gar\u00e7ons &#8211; trop de gar\u00e7ons, manifestement, fumette, fugues) : droits de visite parentaux \u00e9largis, r\u00e9duits, \u00e9tendus, supprim\u00e9s.<\/p>\n<p>Avant m\u00eame ses 15 ans, elle a rencontr\u00e9 un gar\u00e7on, majeur et souvent violent, dont elle est tomb\u00e9e enceinte, pas volontairement, mais en croyant sinc\u00e8rement que \u00e7a allait pouvoir marcher et qu&#8217;elle allait enfin pouvoir avoir une famille un peu stable, \u00e0 d\u00e9faut de finir de grandir dans la sienne. Mais c&#8217;est seule qu&#8217;elle a v\u00e9cu son premier accouchement, \u00e0 l&#8217;issue d&#8217;une grossesse suivie dans la mesure du possible, entre deux fugues, durant laquelle ses \u00e9ducateurs l&#8217;avaient vue entrer dans des crises de rage folle et cogner volontairement son ventre aux meubles, aux portes, ou encore se donner des coups. Un nouveau placement en structure m\u00e8re-enfant a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 pour Amina et Shayna, qui a sembl\u00e9 pouvoir &#8220;tenir&#8221; quelques semaines. Puis Amina est partie, laissant Shayna sur son lieu de placement.<\/p>\n<p>(Non, je vous assure, ce n&#8217;est pas une fonction d\u00e9primante, JE. Tenez encore un peu, vous allez voir.)<\/p>\n<p>Ce qu&#8217;elle a connu ensuite, c&#8217;est la drogue, la rue, vraisemblablement la prostitution d&#8217;opportunit\u00e9, afin de pouvoir se payer ses doses. Parce que bien entendu, plus question de cannabis : \u00e0 16 ans, Amina avait d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance de l&#8217;h\u00e9ro\u00efne.<\/p>\n<p>C&#8217;est dans la rue qu&#8217;elle a rencontr\u00e9 Guillaume, \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 qu&#8217;elle, paum\u00e9 aussi, en errance bien s\u00fbr, mais qui va r\u00e9ussir \u00e0 lui faire abandonner la drogue (lui n&#8217;y a jamais touch\u00e9), peu \u00e0 peu. Elle tombe de nouveau enceinte, quitte momentan\u00e9ment Guillaume, renoue, repart. Megann na\u00eet au cours d&#8217;une p\u00e9riode de s\u00e9paration, et Amina ne tentera m\u00eame pas de s&#8217;opposer \u00e0 son placement dans la m\u00eame pouponni\u00e8re que sa soeur. Puis elle retrouve Guillaume, qui reconna\u00eet sa fille \u00e2g\u00e9e de quelques semaines. Tous deux d\u00e9cident alors qu&#8217;il est temps de changer de vie et de se consacrer d\u00e9sormais au retour des fillettes aupr\u00e8s d&#8217;eux. Bien qu&#8217;ayant quasiment rompu toute relation avec sa famille, il entretient encore un lien distendu mais affectueux avec sa tante, qui lui sugg\u00e8re de changer d&#8217;air et de se mettre, non pas au vert, mais au moins gris, disons. Guillaume et Amina d\u00e9barquent donc &#8230; chez moi, non sans s&#8217;\u00eatre au pr\u00e9alable assur\u00e9s que Shayna et Megann seraient transf\u00e9r\u00e9es, sous quelques mois, vers un lieu de placement \u00e0 proximit\u00e9 de leur domicile si eux-m\u00eames d\u00e9m\u00e9nageaient. Ils maintiennent dans l&#8217;intervalle le maximum de visites possibles et des liens t\u00e9l\u00e9phoniques tr\u00e8s r\u00e9guliers avec les deux enfants.<\/p>\n<p>Avec l&#8217;aide de la tante providentielle, Amina et Guillaume parviennent \u00e0 trouver un logement minuscule mais correct. Il s&#8217;inscrit imm\u00e9diatement dans toutes les agences d&#8217;int\u00e9rim disponibles et travaille rapidement, elle d\u00e9marre une formation professionnelle par le biais d&#8217;un organisme sp\u00e9cialis\u00e9. Les fillettes arrivent dans mon ressort, et je rencontre la famille enti\u00e8re \u00e0 l&#8217;\u00e9ch\u00e9ance de placement suivante. Moi qui m&#8217;attendais \u00e0 tomber sur deux vieux ados plus ou moins caboss\u00e9s, je me trouve face \u00e0 deux jeunes adultes au discours responsable, qui m&#8217;expliquent leurs projets professionnels et personnels, le d\u00e9m\u00e9nagement pour un logement plus grand, dans lequel ils pourront accueillir les enfants, d\u00e8s qu&#8217;ils auront mis suffisamment d&#8217;argent de c\u00f4t\u00e9, ne voulant pas d\u00e9pendre exclusivement de l&#8217;aide de leur tante. Ils sont souriants, en bonne sant\u00e9, et les deux fillettes vont indiff\u00e9remment vers l&#8217;un ou l&#8217;autre pour \u00e9changer des c\u00e2lins ou jouer un peu pendant l&#8217;audience.<\/p>\n<p>Le jeune couple n&#8217;est absolument pas dans la demande d&#8217;une mainlev\u00e9e imm\u00e9diate du placement, non : ils se disent conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre le temps de stabiliser leur situation et de ne pas perturber les enfants, qui viennent d\u00e9j\u00e0 de conna\u00eetre un changement de lieu et de r\u00e9gion d&#8217;accueil. Guillaume, lorsque je l&#8217;interroge, m&#8217;affirme ne faire aucune diff\u00e9rence entre Megann, sa fille biologique, et Shayna, qu&#8217;il consid\u00e8re comme son a\u00een\u00e9e et qu&#8217;il reconna\u00eetra d&#8217;ailleurs quelque temps plus tard. Ils sollicitent simplement un droit de visite r\u00e9gulier, dans les locaux de l&#8217;ASE et, si possible, avec la possibilit\u00e9 de sortir se promener en ext\u00e9rieur avec Shayna et Megann. Que je ne vois aucune raison de ne pas leur accorder.<\/p>\n<p>Au moment de quitter mon bureau, apr\u00e8s l&#8217;annonce de la d\u00e9cision, Amina h\u00e9site, ouvre et referme la bouche plusieurs fois, puis me dit d&#8217;une seule traite : <em>&#8220;J&#8217;ai vraiment l&#8217;impression qu&#8217;on a bien fait de venir ici. On a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 une nouvelle vie, et \u00e7a fait du bien aussi de changer de juge. Pour les juges de Paris, j&#8217;\u00e9tais la fille de &#8230;, la soeur de &#8230;, la mineure qui avait d\u00e9conn\u00e9 tout le temps. Ils ne voyaient pas que j&#8217;avais grandi et qu&#8217;on peut changer.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Six mois plus tard, Guillaume a obtenu un CDD longue dur\u00e9e, ils ont emm\u00e9nag\u00e9 dans un nouveau logement bien plus spacieux (qu&#8217;ils entretiennent avec un soin &#8220;presque maniaque&#8221;, me dit-on &#8211; je ne peux alors pas m&#8217;emp\u00eacher de les imaginer, adolescents, dormant dans la rue &#8230;), sont parvenus \u00e0 meubler enti\u00e8rement les chambres des deux fillettes de fa\u00e7on adapt\u00e9e et les re\u00e7oivent une journ\u00e9e par semaine. Ils se pr\u00e9sentent \u00e0 chaque r\u00e9union concernant la scolarit\u00e9 de l&#8217;a\u00een\u00e9e, assistent \u00e0 chaque consultation m\u00e9dicale. Mais quelques probl\u00e8mes commencent \u00e0 se faire jour : si Megann est une petite fille douce et tranquille, Shayna pose davantage de difficult\u00e9s, notamment \u00e0 sa m\u00e8re, qu&#8217;elle pousse facilement \u00e0 bout. Qu&#8217;\u00e0 cela ne tienne : Amina, qui se dit consciente de sa nature irascible et d&#8217;un certain &#8220;blocage&#8221; psychologique qu&#8217;elle ressent envers sa fille, qui physiquement ressemble de plus en plus \u00e0 son p\u00e8re naturel, s&#8217;engage dans un travail sp\u00e9cifique et soutenu autour de la relation m\u00e8re-fille, dirig\u00e9 par le psychologue de l&#8217;ASE. Elle consigne chaque probl\u00e8me et chaque crise dans un petit carnet sp\u00e9cial qu&#8217;elle montre r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l&#8217;\u00e9ducateur r\u00e9f\u00e9rent. Celui-ci, lorsqu&#8217;il me tient de temps \u00e0 autre au courant de leur situation, me les d\u00e9crit comme <em>&#8220;une famille lambda que l&#8217;on croise dans les parcs de la ville&#8221;<\/em>, toujours attentifs aux besoins de leurs enfants et avides de conseils.<\/p>\n<p>Toujours pas de demande de mainlev\u00e9e de placement de la part de Guillaume et Amina. Les visites se passent bien, mais ils estiment avoir encore besoin de &#8220;b\u00e9quilles&#8221; et veulent (se) prouver qu&#8217;ils peuvent g\u00e9rer leurs enfants jour et nuit, sur des p\u00e9riodes \u00e9tendues.<\/p>\n<p>Personnellement, la situation commence \u00e0 me d\u00e9manger un peu : si j&#8217;\u00e9tais saisie \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la situation de Shayna et Megann et des difficult\u00e9s \u00e9prouv\u00e9es par leurs parents sur le plan \u00e9ducatif, je n&#8217;ordonnerais vraisemblablement par leur placement. Mais comme mon but n&#8217;est pas de mettre ces parents en difficult\u00e9, je renouvelle le placement des fillettes pour quatre mois, avec droits de visite et d&#8217;h\u00e9bergement parentaux chaque week-end et sur l&#8217;int\u00e9gralit\u00e9 des vacances scolaires.<\/p>\n<p>Juste avant la nouvelle \u00e9ch\u00e9ance, juste apr\u00e8s le changement de l&#8217;\u00e9ducateur r\u00e9f\u00e9rent, la situation se d\u00e9grade brusquement. Au cours d&#8217;un week-end, Shayna tient t\u00eate \u00e0 sa m\u00e8re, passe des heures et des heures \u00e0 lui d\u00e9sob\u00e9ir et \u00e0 hurler sans raison. A bout, elle en vient \u00e0 donner une gifle \u00e0 sa fille et s&#8217;effondre aussit\u00f4t : elle appelle son \u00e9ducatrice, en pleurs, afin qu&#8217;on vienne r\u00e9cup\u00e9rer l&#8217;enfant, expliquant que Shayna ne l&#8217;aime pas, qu&#8217;elles sont rest\u00e9es s\u00e9par\u00e9es trop longtemps et qu&#8217;elle-m\u00eame ne saura jamais que reproduire la violence qu&#8217;elle a connue aupr\u00e8s de ses parents durant toute son enfance.<\/p>\n<p>La nouvelle audience, contrairement aux pr\u00e9c\u00e9dentes, se d\u00e9roule donc de fa\u00e7on assez morose, Amina se classant manifestement d&#8217;office au rang des &#8220;mauvaises m\u00e8res&#8221; irr\u00e9cup\u00e9rables, tandis que Guillaume reste taisant. Elle pleure, il baisse les yeux. Les fillettes jouent tranquillement et viennent embrasser leur m\u00e8re, lui demandant pourquoi elle est triste. L&#8217;\u00e9ducatrice estime qu&#8217;on est peut-\u00eatre all\u00e9 trop vite dans le travail de retour, qu&#8217;il faudrait peut-\u00eatre revenir \u00e0 des droits de visite plus espac\u00e9s &#8230;<\/p>\n<p>Non mais h\u00e9 ho, pour une gifle ?!<\/p>\n<p>Non, je n&#8217;excuse pas les violences sur les enfants, je ne cautionne pas les claques, je ne vais pas donner de m\u00e9daille \u00e0 Amina pour ce qu&#8217;elle a fait, mais pi\u00e9tiner des mois et des mois de travail utile et profitable aux gamines (qui au demeurant n&#8217;en semblent pas plus traumatis\u00e9es que \u00e7a) pour un geste commis sous le coup de la col\u00e8re et de la tension ?.. Impossible pour moi. Et oui, je suis peut-\u00eatre la seule \u00e0 le penser \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais tant pis. Je leur explique qu&#8217;il est hors de question que tout le monde baisse les bras \u00e0 la moindre difficult\u00e9, que je ne compte pas garder leurs gamines en famille d&#8217;accueil pendant des ann\u00e9es encore, et qu&#8217;il va falloir se remotiver et se remettre au boulot, et plus vite que \u00e7a. Je suis probablement un peu (beaucoup) v\u00e9h\u00e9mente puisque je vois Amina se remettre \u00e0 pleurer, mais elle quitte finalement mon bureau plus sereine qu&#8217;elle n&#8217;y est entr\u00e9e, c&#8217;est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. Je renouvelle le placement pour trois mois, sans modifier d&#8217;un pouce les droits de visite.<\/p>\n<p>Visites qui reprennent normalement, tout comme le suivi psychologique m\u00e8re-fille dans le cadre duquel les progr\u00e8s de leur relation sont observ\u00e9s. Le travail appara\u00eet un peu plus compliqu\u00e9 entre l&#8217;\u00e9ducatrice et Amina. Au vu des rapports qui me parviennent, la confiance semble un peu entam\u00e9e de part et d&#8217;autre. C&#8217;est regrettable, mais pas gravissime \u00e0 ce stade, \u00e0 mon avis.<\/p>\n<p>A l&#8217;issue des trois mois, l&#8217;ASE ne formule pas de proposition claire, \u00e9voquant n\u00e9anmoins le risque d&#8217;une mainlev\u00e9e de placement trop pr\u00e9matur\u00e9e sans s&#8217;y opposer formellement. Amina est tr\u00e8s tendue. Je l&#8217;entends murmurer, tandis que l&#8217;\u00e9ducatrice parle : <em>&#8220;&#8230; mais on ne va jamais les r\u00e9cup\u00e9rer alors, on n&#8217;y arrivera jamais &#8230;&#8221;<\/em> Guillaume, fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame, met en avant, calmement, les \u00e9l\u00e9ments \u00e9vocateurs d&#8217;une stabilisation de leur situation : nouveau job pour lui, missions d&#8217;int\u00e9rim d\u00e9sormais fr\u00e9quentes pour elle, visites sans incident depuis trois mois, bonne volont\u00e9 de leur part \u00e0 l&#8217;\u00e9gard de tout suivi \u00e9ducatif ou psychologique que je pourrais leur imposer. Mais<em> &#8220;laissez-nous faire nos preuves, s&#8217;il vous pla\u00eet&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>A la grande incr\u00e9dulit\u00e9 d&#8217;Amina, je mets fin au placement, avec les mises en garde d&#8217;usage et, surtout, une mesure d&#8217;AEMO pour l&#8217;ann\u00e9e \u00e0 venir.<\/p>\n<p>Non, \u00eatre JE n&#8217;est pas d\u00e9primant, mais peut parfois \u00eatre angoissant, dans la mesure o\u00f9 la plupart des situations comportent, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, une certaine forme de &#8230; pari ?<\/p>\n<p>Pour l&#8217;instant, je peux consid\u00e9rer avoir remport\u00e9 celui que j&#8217;ai fait sur Amina et Guillaume. Je reste vigilante, bien s\u00fbr, mais \u00e0 ce jour, ma &#8220;famille lambda&#8221; en est bien devenue une. Je les reverrai avec plaisir &#8211; une fois encore, peut-\u00eatre deux, pas plus.<\/p>\n<p>Des paris, j&#8217;en perdrai d&#8217;autres, j&#8217;en ai d\u00e9j\u00e0 perdu d&#8217;autres et j&#8217;en assume la responsabilit\u00e9. Et oui, ce sera souvent grave, parce que ce sont les enfants qui payent nos paris perdus. Mais si on recherche la s\u00e9curit\u00e9 absolue et le risque d&#8217;erreur z\u00e9ro, mieux vaut ne pas devenir JE.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1426\" class=\"footnote\">Juste au cas o\u00f9 : Juges des Enfants. Voir <a title=\"M\u00f4 Dic'\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mo-dic\/\" target=\"_blank\">ici<\/a> pour une d\u00e9finition rapide et subjective &#8211; cette note est de M\u00f4. [<a href=\"#identifier_0_1426\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1426\" class=\"footnote\">Par parenth\u00e8se, cher coll\u00e8gue qui viens tout juste de me balancer dans les dents un dossier relativement volumineux qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 20 f\u00e9vrier prochain, alors que tu avais \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 de l&#8217;emm\u00e9nagement de la famille dans mon ressort d\u00e8s mai 2013, je te le dis aussi respectueusement que possible (et \u00e7a fait peu, crois-moi) : ce ne sont pas des fa\u00e7ons de bosser. [<a href=\"#identifier_1_1426\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1426\" class=\"footnote\">Assistance \u00e9ducative en milieu ouvert : soit une action \u00e9ducative men\u00e9e au domicile familial. [<a href=\"#identifier_2_1426\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Etre JE1 n&#8217;est pas d\u00e9primant, \u00e9pisode 3. La majorit\u00e9 de mes dossiers sont ouverts par mon Parquet &#8220;de r\u00e9sidence&#8221; ou par &#8220;mes&#8221; justiciables eux-m\u00eames. Je les suis souvent depuis le d\u00e9but, ou en tout cas au long cours. Mais pas exclusivement : c&#8217;est le cas des proc\u00e9dures qui m&#8217;arrivent sur dessaisissement d&#8217;autres coll\u00e8gues au gr\u00e9 des d\u00e9m\u00e9nagements des parents concern\u00e9s.2 Le cas d&#8217;Amina, donc. Un dossier de deux gros tomes dont je m&#8217;aper\u00e7ois \u00e0 la lecture que l&#8217;essentiel ne concerne pas Shayna et Megann, ses deux filles de 3 et 5 ans, mais est en grande partie compos\u00e9 de copies&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[402,401,392],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1426"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1426"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1426\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1426"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1426"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1426"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}