{"id":1483,"date":"2015-09-04T06:02:40","date_gmt":"2015-09-04T04:02:40","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1483"},"modified":"2015-09-04T06:02:40","modified_gmt":"2015-09-04T04:02:40","slug":"bon-anniversaire-monsieur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/bon-anniversaire-monsieur\/","title":{"rendered":"Bon anniversaire, Monsieur."},"content":{"rendered":"<p>Une magistrate que je ne connais pas autrement que par son petit nom Twitter, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/JugeGrise\" target=\"_blank\">@JugeGrise<\/a>, m&#8217;a fait l&#8217;honneur de m&#8217;adresser une Histoire Vraie<a href=\"#footnote_0_1483\" id=\"identifier_0_1483\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Dont &eacute;videmment comme toujours les r&eacute;f&eacute;rences r&eacute;elles, pr&eacute;noms notamment, ont &eacute;t&eacute; modifi&eacute;s\">1<\/a> qui l&#8217;a marqu\u00e9e, en m&#8217;offrant de la publier ici.<\/p>\n<p>Comme vous allez pouvoir le voir, elle ne d\u00e9roge pas, je crois, \u00e0 l&#8217;esprit g\u00e9n\u00e9ral des textes de ce blog.<a href=\"#footnote_1_1483\" id=\"identifier_1_1483\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A un d&eacute;tail pr&egrave;s : c&rsquo;est une magistrate qui l&rsquo;a &eacute;crit, c&rsquo;est donc beaucoup plus court que mes textes d&rsquo;avocat..!\">2<\/a><\/p>\n<p>Cette histoire en refl\u00e8te de nombreuses autres, similaires &#8211; c&#8217;est souvent cela, en r\u00e9alit\u00e9, la &#8220;d\u00e9linquance sexuelle&#8221; ; \u00e9videmment pas toujours, mais souvent ; elle dit aussi \u00e0 quel point les actes d&#8217;un homme et l&#8217;homme lui-m\u00eame sont \u00e0 consid\u00e9rer tous deux pour correctement juger &#8211; ou d\u00e9fendre. Elle rappelle que, pas moins que les avocats qui &#8220;font du p\u00e9nal&#8221;, les magistrats qui rendent cette justice-l\u00e0 sont constamment confront\u00e9s \u00e0 l&#8217;humanit\u00e9 des personnes, au risque parfois d&#8217;y blesser la leur&#8230;<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Et puis, nous le vivons malheureusement presque toujours pour ce type d&#8217;actes-l\u00e0, elle souligne \u00e0 quel point seule la Justice doit pouvoir juger, \u00e0 quel point la vindicte populaire, le m\u00e9pris des autres pour ces personnes, sont des &#8220;injures&#8221; &#8211; au sens \u00e9tymologique d&#8217;injustices ; les personnes qui commettent ce genre d&#8217;actes sont durement trait\u00e9es au plan judiciaire, et doublement frapp\u00e9es parce qu&#8217;ensuite point de salut ni de r\u00e9mission, que ce soit dans la prison, o\u00f9 ils sont ces &#8220;<a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/dependez-les-pointeurs\/\" target=\"_blank\">pointeurs<\/a>&#8221; tout en bas de l&#8217;\u00e9chelle carc\u00e9rale qu&#8217;on y torture par b\u00eatise et habitude, ou \u00e0 l&#8217;ext\u00e9rieur, o\u00f9 personne ne leur pardonnera jamais leurs actes, parce que ce sont les pires qu&#8217;on puisse commettre, c&#8217;est dit, pas de d\u00e9bat, pas d&#8217;oubli<a href=\"#footnote_2_1483\" id=\"identifier_2_1483\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ils sont aujourd&rsquo;hui syst&eacute;matiquement fich&eacute;s, pendant des dizaines d&rsquo;ann&eacute;es, devant justifier pendant toute leur vie, pour faire simple, de leur adresse, au moins tous les ans&hellip;\">3<\/a> , pas de r\u00e9habilitation, coupons-leur les couilles \u00e0 ces salauds&#8230;<\/p>\n<p>Lesquels sont tr\u00e8s souvent paradoxalement assez vuln\u00e9rables, souvent bless\u00e9s aux-m\u00eames, que tr\u00e8s souvent ils baignent dans une mis\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affective notamment, qui ne peut qu&#8217;affliger les \u00eatres humains qui se penchent vraiment sur eux &#8211; et sont en tout cas tout sauf moins humains que des d\u00e9linquants d&#8217;un autre genre, \u00e0 qui personne ne songerait \u00e0 infliger une autre peine que celle choisie par leurs juges.<\/p>\n<p>Il n&#8217;est \u00e9videmment pas question de nier la gravit\u00e9 de ces actes, ni la n\u00e9cessit\u00e9 de les sanctionner. Mais seulement, une fois de plus, d&#8217;accepter que cet homme, qu&#8217;on le veuille ou pas, fait partie du vaste groupe des Humains, et doit pouvoir y revenir une fois sa faute l\u00e9galement punie &#8211; la l\u00e2chet\u00e9 de ceux qui l&#8217;insulteront, d&#8217;autant plus fort d&#8217;ailleurs qu&#8217;il sera plus faible, ne le sera pratiquement jamais, elle, punie&#8230;<\/p>\n<p>Merci infiniment \u00e0 @JugeGrise de m&#8217;avoir fait ce cadeau en me proposant de partager cette histoire avec vous.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>BON ANNIVERSAIRE, MONSIEUR.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>C&#8217;\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, dans une petite ville, quelque part dans l&#8217;est de la France. J&#8217;\u00e9tais juge de l&#8217;application des peines depuis 3 ans, mon premier poste.<\/p>\n<p>Il s&#8217;appelait Patrick. Un petit bonhomme blond, un peu rond, dans les 35 ans. Un faux air de Tintin qui aurait vieilli. Il avait un l\u00e9ger retard mental qui lui avait valu d&#8217;\u00eatre plac\u00e9 sous curatelle. Mais il avait construit sa vie, pas de famille, mais une copine, un boulot d&#8217;ouvrier dans une d\u00e9chetterie, une petite maison en location dans un village, une voiture.<\/p>\n<p>De temps en temps, il allait chez son seul ami, Fr\u00e9d\u00e9ric, le papa de Lucile. Il habitait dans un village voisin.<\/p>\n<p>La gamine avait 6 ou 7 ans, jolie, d\u00e9lur\u00e9e, vive, dr\u00f4le, pleine de vie. Patrick l&#8217;adorait, il la gardait souvent quand Fr\u00e9d\u00e9ric devait s&#8217;absenter. Leur jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c&#8217;\u00e9tait les guilis. Guili-guili sur le ventre, dans le dos, sur les flancs. Qu&#8217;est ce qu&#8217;on rit\u00a0! Et puis un jour, il y a eu guili-guili sur la cuisse, l&#8217;autre cuisse, plus haut, encore plus haut, vers la culotte, encore plus haut, dans la culotte, la culotte&#8230;<\/p>\n<p>Lucile a dit &#8220;<em>Mais, qu&#8217;est ce que tu fais\u00a0?<\/em>&#8221; \u00c7a a dur\u00e9 quelques minutes \u00e0 peine, Patrick s&#8217;est vite rendu compte que c&#8217;\u00e9tait une belle connerie ce qu&#8217;il venait de faire. &#8220;<em>Excuse-moi Lucile, je ne sais pas ce qui m&#8217;a pris, je ne comprends pas, pardon, je ne recommencerai plus jamais<\/em>&#8220;.<\/p>\n<p>Lucile a \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9e. A l&#8217;\u00e9cole on lui avait dit qu&#8217;on n&#8217;avait pas le droit de toucher les enfants comme \u00e7a. Alors, le soir, elle l&#8217;a racont\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re. Fr\u00e9d\u00e9ric a appel\u00e9 Patrick, qui a confirm\u00e9, s&#8217;est excus\u00e9.<\/p>\n<p>Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9tait en col\u00e8re, il se sentait trahi, il avait peur pour sa gamine, elle n&#8217;avait pas l&#8217;air traumatis\u00e9e, mais quand m\u00eame, elle avait subi une agression sexuelle, c&#8217;\u00e9tait grave. Le lendemain, il a d\u00e9pos\u00e9 plainte. Il voulait que Patrick soit puni pour ce qu&#8217;il avait fait, et surtout que \u00e7a ne risque pas d&#8217;arriver \u00e0 d&#8217;autres enfants.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En garde \u00e0 vue pour la premi\u00e8re fois de sa vie, Patrick a tout reconnu, s&#8217;est encore excus\u00e9, a dit qu&#8217;il voulait voir un m\u00e9decin pour comprendre ce qui lui avait pris. Non, il ne l&#8217;avait jamais fait \u00e0 d&#8217;autres enfants, non il ne fantasmait pas sur eux, d&#8217;ailleurs il avait une copine de son \u00e2ge&#8230;<\/p>\n<p>Il adorait la petite, il aimait jouer avec elle, il avait d\u00e9rap\u00e9, il n&#8217;aurait pas du, mais voil\u00e0, \u00e7a s&#8217;\u00e9tait produit. Il regrettait tellement. Il voulait comprendre pourquoi.<\/p>\n<p>Le procureur a ouvert une information judiciaire pour qu&#8217;un juge d&#8217;instruction puisse compl\u00e9ter les investigations sur la personnalit\u00e9 (les expertises pendant la garde \u00e0 vue n&#8217;avaient rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de particulier, Patrick n&#8217;\u00e9tait pas pervers), voir s&#8217;il n&#8217;y avait pas d&#8217;autres enfants victimes, ce qui semblait peu probable, mais devait \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9.<a href=\"#footnote_3_1483\" id=\"identifier_3_1483\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne me souviens plus si la d&eacute;tention provisoire&nbsp; a &eacute;t&eacute; demand&eacute;e. Je ne crois pas. Je pense que c&rsquo;est le fait que le mis en cause soit sous curatelle, et donc pr&eacute;sente une fragilit&eacute; n&eacute;cessitant des investigations plus approfondies sur la personnalit&eacute; que des expertises rapides dans le temps de la garde &agrave; vue, qui a conduit le parquet &agrave; &eacute;carter la comparution imm&eacute;diate ou la convocation ult&eacute;rieure devant le tribunal.\">4<\/a><\/p>\n<p>Devant le juge d&#8217;instruction, Patrick a encore une fois reconnu, expliqu\u00e9. Il a dit qu&#8217;il \u00e9tait d&#8217;accord pour voir un psychologue, comprendre pourquoi c&#8217;\u00e9tait arriv\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, avec obligation de soins et interdiction de voir Lucile. Il n&#8217;en n&#8217;avait de toute fa\u00e7on pas l&#8217;intention, bien s\u00fbr, Fr\u00e9d\u00e9ric et lui \u00e9taient f\u00e2ch\u00e9s&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Quand il est revenu au village, tout le monde \u00e9tait au courant de sa garde \u00e0 vue.<\/p>\n<p>Les gens se sont indign\u00e9s de ces juges qui n&#8217;avaient pas mis en prison le p\u00e9dophile. &#8220;Ah, elle est belle, la justice\u00a0!&#8221;. Ils ont commenc\u00e9 \u00e0 se m\u00e9fier, \u00e0 dire \u00e0 leurs enfants de ne pas s&#8217;approcher de sa maison. Sa copine est rest\u00e9e, \u00e7a l&#8217;a aid\u00e9 \u00e0 tenir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&#8217;instruction n&#8217;a rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de particulier, pas d&#8217;autres victimes dans son entourage, qui \u00e9tait de toute fa\u00e7on inexistant, des expertises psychologique et psychiatrique qui n&#8217;ont pas mis en \u00e9vidence la moindre anomalie mentale, juste un petit retard intellectuel. C&#8217;\u00e9tait vraiment un acte isol\u00e9.<\/p>\n<p>Patrick est pass\u00e9 rapidement en jugement. En l&#8217;absence de tout ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour cette agression sexuelle \u00e0 6 mois d&#8217;emprisonnement avec sursis et mise \u00e0 l&#8217;\u00e9preuve pendant deux ans<a href=\"#footnote_4_1483\" id=\"identifier_4_1483\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"peine de prison que l&rsquo;on n&rsquo;effectuera pas si l&rsquo;on respecte les obligations impos&eacute;es pendant la p&eacute;riode d&eacute;termin&eacute;e par le Tribunal et qu&rsquo;on en justifie &agrave; l&rsquo;organisme charg&eacute; de v&eacute;rifier, sous le contr&ocirc;le du juge de l&rsquo;application des peines qui en cas de manquement peut r&eacute;voquer le sursis, et ordonner l&rsquo;incar&eacute;ration ; souvent, obligations de soins psychologiques ou psychiatrique, d&rsquo;indemniser la victime, de trouver un travail, etc&hellip; Et &eacute;videmment si l&rsquo;on ne r&eacute;cidive pas.\">5<\/a> , et toujours une obligation de soins, bien qu&#8217;il ait d\u00e9j\u00e0 parfaitement respect\u00e9 celle du contr\u00f4le judiciaire.<\/p>\n<p>Je lui ai notifi\u00e9 ses obligations.<a href=\"#footnote_5_1483\" id=\"identifier_5_1483\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A l&rsquo;&eacute;poque, c&rsquo;&eacute;tait je juge de l&rsquo;application des peines qui notifiait les obligations de la mise &agrave; l&rsquo;&eacute;preuve, maintenant c&rsquo;est le pr&eacute;sident du tribunal, &agrave; l&rsquo;audience.\">6<\/a><\/p>\n<p>Il a compris. La peine avait vraiment un sens pour lui, il avait agress\u00e9 sexuellement une enfant, c&#8217;\u00e9tait grave, il ne devait plus la revoir, c&#8217;\u00e9tait bien naturel, continuer \u00e0 voir sa psychologue, et indemniser la partie civile en pr\u00e9levant chaque mois sur son salaire d&#8217;ouvrier, et bien s\u00fbr ne plus jamais recommencer.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Et puis je l&#8217;ai oubli\u00e9.<\/p>\n<p>Il n&#8217;y a pas eu le moindre incident, des rapports semestriels qui faisaient \u00e9tat d&#8217;un condamn\u00e9 ayant parfaitement compris la gravit\u00e9 de son acte, int\u00e9gr\u00e9 la sanction, respectant \u00e0 la lettre ses obligations. La fin du d\u00e9lai d&#8217;\u00e9preuve approchait, j&#8217;allais pouvoir bient\u00f4t archiver le dossier.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un jour, cependant, sa psychologue m&#8217;a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9. C&#8217;est tr\u00e8s inhabituel.<\/p>\n<p>Elle voulait me parler de Patrick et de ce qu&#8217;il subissait dans son village.<\/p>\n<p>Les gens avaient \u00e9t\u00e9 indign\u00e9s du jugement. Quoi, un p\u00e9dophile pouvait donc s&#8217;en tirer sans faire aucun jour de prison ??? &#8220;Ah d\u00e9cid\u00e9ment, elle est belle, la justice.&#8221;<\/p>\n<p>Alors Patrick a commenc\u00e9 par se faire insulter par des coll\u00e8gues, des voisins. Bien s\u00fbr son patron lui conservait sa confiance, disait aux autres de se calmer, sa copine restait, mais c&#8217;\u00e9tait dur. Dur d&#8217;aller acheter son pain et de voir des gens qui le croisaient en tirant la main de leur enfant vers eux et en d\u00e9tournant le regard. Dur d&#8217;entendre siffler dans son dos &#8220;p\u00e9dophile, salaud, ordure&#8221;.<\/p>\n<p>Et puis il y a eu les tags sur sa maison &#8220;p\u00e9dophile, salaud, ordure, cr\u00e8ve&#8221;, sa voiture d\u00e9grad\u00e9e plusieurs fois, celle de sa copine aussi, et des appels anonymes, &#8220;p\u00e9dophile, salaud, ordure, on aura ta peau, on va venir te crever&#8221;&#8230;<\/p>\n<p>Sa copine est partie, elle a fini par avoir peur. Son patron lui conservait sa confiance, &#8220;mais tu comprends, l&#8217;ambiance dans l&#8217;entreprise&#8230; tu pourrais peut \u00eatre trouver quelque chose ailleurs..?&#8221;<\/p>\n<p>La psychologue m&#8217;a dit que ce serait bien que je re\u00e7oive Patrick.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Je l&#8217;ai convoqu\u00e9.\u00a0 Il m&#8217;a racont\u00e9 sa vie, la fin de tout ce qu&#8217;il avait r\u00e9ussi \u00e0 construire, lui le &#8220;retard\u00e9&#8221; dont on s&#8217;\u00e9tait toujours moqu\u00e9. Il a pleur\u00e9 dans mon bureau. Je luis ai conseill\u00e9 de porter plainte pour les d\u00e9gradations et les appels t\u00e9l\u00e9phoniques malveillants, il ne voulait pas.\u00a0 Il m&#8217;a remerci\u00e9 de l&#8217;avoir \u00e9cout\u00e9, m&#8217;a dit que la conseill\u00e8re d&#8217;insertion l&#8217;avait beaucoup aid\u00e9, la psychologue aussi, mais qu&#8217;il se sentait tr\u00e8s seul&#8230;<\/p>\n<p>&#8220;<em>Madame, vous savez, c&#8217;est mon anniversaire aujourd&#8217;hui, et personne ne me l&#8217;a souhait\u00e9.&#8221;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8220;Bon anniversaire Monsieur.&#8221;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8220;Merci Madame, vous serez la seule<\/em>.&#8221;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>J&#8217;ai appel\u00e9 un avocat dont je savais qu&#8217;il habitait ce village. Il est venu me voir, je lui ai racont\u00e9 l&#8217;histoire de Patrick. Il m&#8217;a dit qu&#8217;il connaissait bien le maire, qu&#8217;il allait voir ce qu&#8217;il pouvait faire.<\/p>\n<p>Et puis je suis partie pour un autre poste. Au d\u00e9but de l&#8217;ann\u00e9e suivante, j&#8217;ai envoy\u00e9 mes v\u0153ux \u00e0 la conseill\u00e8re d&#8217;insertion et lui ai demand\u00e9 si elle avait des nouvelles. \u00c7a allait mieux, les choses s&#8217;\u00e9taient calm\u00e9es petit \u00e0 petit, m\u00eame s&#8217;il y avait encore quelques insultes et toujours de la m\u00e9fiance. Finalement, le patron l&#8217;avait gard\u00e9. Mais la copine n&#8217;\u00e9tait jamais revenue.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Je ne me souviens plus du jour exact de son anniversaire, mais c&#8217;\u00e9tait \u00e0 quelques jours pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame date que le mien.<\/p>\n<p>Et tous les ans, je pense \u00e0 Patrick et je me demande s&#8217;il a retrouv\u00e9 une copine qui lui souhaite le sien.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1483\" class=\"footnote\">Dont \u00e9videmment comme toujours les r\u00e9f\u00e9rences r\u00e9elles, pr\u00e9noms notamment, ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s [<a href=\"#identifier_0_1483\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1483\" class=\"footnote\">A un d\u00e9tail pr\u00e8s : c&#8217;est une magistrate qui l&#8217;a \u00e9crit, c&#8217;est donc beaucoup plus court que mes textes d&#8217;avocat..! [<a href=\"#identifier_1_1483\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1483\" class=\"footnote\">Ils sont aujourd&#8217;hui syst\u00e9matiquement fich\u00e9s, pendant des dizaines d&#8217;ann\u00e9es, devant justifier pendant toute leur vie, pour faire simple, de leur adresse, au moins tous les ans&#8230; [<a href=\"#identifier_2_1483\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1483\" class=\"footnote\">Je ne me souviens plus si la d\u00e9tention provisoire\u00a0 a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e. Je ne crois pas. Je pense que c&#8217;est le fait que le mis en cause soit sous curatelle, et donc pr\u00e9sente une fragilit\u00e9 n\u00e9cessitant des investigations plus approfondies sur la personnalit\u00e9 que des expertises rapides dans le temps de la garde \u00e0 vue, qui a conduit le parquet \u00e0 \u00e9carter la comparution imm\u00e9diate ou la convocation ult\u00e9rieure devant le tribunal. [<a href=\"#identifier_3_1483\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1483\" class=\"footnote\">peine de prison que l&#8217;on n&#8217;effectuera pas si l&#8217;on respecte les obligations impos\u00e9es pendant la p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e par le Tribunal et qu&#8217;on en justifie \u00e0 l&#8217;organisme charg\u00e9 de v\u00e9rifier, sous le contr\u00f4le du juge de l&#8217;application des peines qui en cas de manquement peut r\u00e9voquer le sursis, et ordonner l&#8217;incar\u00e9ration ; souvent, obligations de soins psychologiques ou psychiatrique, d&#8217;indemniser la victime, de trouver un travail, etc&#8230; Et \u00e9videmment si l&#8217;on ne r\u00e9cidive pas. [<a href=\"#identifier_4_1483\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1483\" class=\"footnote\">A l&#8217;\u00e9poque, c&#8217;\u00e9tait je juge de l&#8217;application des peines qui notifiait les obligations de la mise \u00e0 l&#8217;\u00e9preuve, maintenant c&#8217;est le pr\u00e9sident du tribunal, \u00e0 l&#8217;audience. [<a href=\"#identifier_5_1483\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Une magistrate que je ne connais pas autrement que par son petit nom Twitter, @JugeGrise, m&#8217;a fait l&#8217;honneur de m&#8217;adresser une Histoire Vraie1 qui l&#8217;a marqu\u00e9e, en m&#8217;offrant de la publier ici. Comme vous allez pouvoir le voir, elle ne d\u00e9roge pas, je crois, \u00e0 l&#8217;esprit g\u00e9n\u00e9ral des textes de ce blog.2 Cette histoire en refl\u00e8te de nombreuses autres, similaires &#8211; c&#8217;est souvent cela, en r\u00e9alit\u00e9, la &#8220;d\u00e9linquance sexuelle&#8221; ; \u00e9videmment pas toujours, mais souvent ; elle dit aussi \u00e0 quel point les actes d&#8217;un homme et l&#8217;homme lui-m\u00eame sont \u00e0 consid\u00e9rer tous deux pour correctement juger &#8211; ou d\u00e9fendre.&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[10],"tags":[426,428,263,274,427],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1483"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1483"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1483\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1483"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1483"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1483"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}