{"id":1485,"date":"2015-10-23T09:42:54","date_gmt":"2015-10-23T07:42:54","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1485"},"modified":"2015-10-23T09:48:46","modified_gmt":"2015-10-23T07:48:46","slug":"avocats-toujours-la","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/avocats-toujours-la\/","title":{"rendered":"Avocats : toujours l\u00e0 !"},"content":{"rendered":"<p>[Une fois n&#8217;est pas coutume : ce texte est plut\u00f4t \u00e0 destination des avocats&#8230; Mais \u00e7a n&#8217;emp\u00eache personne de le lire, bien s\u00fbr &#8211; et, en cas de sympathie, d&#8217;adh\u00e9rer ! Justiciables, et TOUS, \u00e7a nous fera du bien !! Pour les explications de fond, un jeune avocat inconnu mais relativement brillant les donne <a href=\"http:\/\/www.maitre-eolas.fr\/post\/2015\/10\/22\/Lettre-%C3%A0-samy\" target=\"_blank\">ici<\/a> .]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Confr\u00e8res,<\/p>\n<p>Ce mot prend tout son sens ces jours-ci n&#8217;est-ce pas ? Nous avons un beau serment&#8230;<\/p>\n<p>Mes Chers Confr\u00e8res,<\/p>\n<p>Je fais partie de nos vieux, d\u00e9sormais. Quand j&#8217;ai lu, il y a ce qui semble cent ans, que nos instances, Conseil National des Barreaux en t\u00eate, n&#8217;acceptaient pas l&#8217;article 15 du budget 2016 pr\u00e9voyant de pr\u00e9lever (encore plus) les CARPA, ni qu&#8217;on pr\u00e9sente la nouvelle r\u00e9partition de nos d\u00e9j\u00e0 si pi\u00e8tres Unit\u00e9s de Valeur comme un formidable progr\u00e8s, quand il s&#8217;agissait en r\u00e9alit\u00e9 de diminuer encore, parfois radicalement, cette &#8220;indemnisation&#8221; des avocats plaidant pour les gens qui ne peuvent payer leur avocat, je l&#8217;avoue, j&#8217;ai rican\u00e9 dans mon coin, j&#8217;ai m\u00eame moqu\u00e9 les &#8220;motions&#8221; prises \u00e7a et l\u00e0, dont 23 ann\u00e9es de Barreau m&#8217;ont appris qu&#8217;elles ne font que d\u00e9boiser nos for\u00eats et remplir les corbeilles de la Chancellerie&#8230;<\/p>\n<p>Je me suis dit, une fois encore, que nous, fameux &#8220;auxiliaires de Justice&#8221; (je n&#8217;aime pas ce terme, disons ce&#8230; diminutif), allions raquer, et puis c&#8217;est tout, qu'&#8221;on&#8221; pla\u00e7ait nos &#8220;indemnit\u00e9s&#8221; exactement l\u00e0 o\u00f9 &#8220;on&#8221; pla\u00e7ait l&#8217;estime de notre belle profession \u2013 et c&#8217;est un endroit que la correction m&#8217;interdit de nommer&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Mais que nous pourrions \u00e9crire et r\u00e2ler et faire gr\u00e8ve un jour ou deux, rien n&#8217;y changerait \u2013 j&#8217;en suis \u00e0 ma quatri\u00e8me &#8220;r\u00e9volte&#8221; autour de l&#8217;Aide Juridictionnelle, vous comprenez, j&#8217;ai vu les r\u00e9sultats magnifiques des 3 autres : toujours plus de missions et de travail, dans des conditions toujours moins acceptables&#8230; Mais que nous acceptons, bien forc\u00e9s \u2013 nous avons un beau serment.<\/p>\n<p>Pourtant je suis avocat, qui plus est p\u00e9naleux : qui mieux que nous sait qu&#8217;il ne faut jamais renoncer, que tout peut arriver, si l&#8217;on se donne ?<\/p>\n<p>Car j&#8217;avais tort. Et que cette fois il se passe quelque chose.<\/p>\n<p>Nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 en route, mais lundi dernier, \u00e0 Lille, les avocats se r\u00e9unissaient en Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale Extraordinaire \u2013 et extraordinaire elle fut.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il s&#8217;agissait de choisir des moyens d&#8217;action, parmi ceux des autres fois \u2013 je ricanais encore, pardon&#8230; Et soudain, quatre cent (!) avocats en col\u00e8re dans une grande salle d&#8217;audience pleine \u00e0 craquer se trouvaient debout \u00e0 voter, une premi\u00e8re je crois, le blocage, le lendemain, du Palais de Justice. A voter par unanime acclamation.<\/p>\n<p>Comme l&#8217;\u00e9crivait sur Twitter un noble confr\u00e8re, Dominique Piau : &#8220;<em>Je n&#8217;aime pas les ordres, \u00e7a doit \u00eatre pour \u00e7a que je suis avocat !<\/em>&#8221; \u2013 et avoir fait voter en douce l&#8217;article 15 deux soirs plus t\u00f4t&#8230; On n&#8217;avait pas aim\u00e9 !!!<\/p>\n<p>Le lendemain matin \u00e0 l&#8217;aube, sous la pluie qui n&#8217;a pas dur\u00e9, deux cent \u00e9taient l\u00e0, d&#8217;autres viendraient les relayer toute la journ\u00e9e, et ce fut fait \u2013 pour d\u00e9gager le Palais, on n&#8217;ouvrait gu\u00e8re de n\u00e9gociations, on ne tentait pas trop de n\u00e9gocier, quand bien m\u00eame assez rapidement magistrats et greffiers pouvaient finalement entrer : on envoyait quelques fourgons de policiers &#8220;nettoyer&#8221; les entr\u00e9es, vous le savez, de la fa\u00e7on que vous avez vue \u2013 disons ici &#8220;muscl\u00e9e&#8221;.<\/p>\n<p>Je ne ricanais plus, m\u00eame pas du fait de cette fa\u00e7on de faire, mais par pure fiert\u00e9 : ce serment demeurait beau, mais l&#8217;unit\u00e9 et la force de tous ces avocats qui le partagent \u00e9tait soudain visible, tout reprenait un sens ; je ne le savais pas mais ce n&#8217;\u00e9tait qu&#8217;un (vrai, cette fois) d\u00e9but.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pendant que Madame Taubira trouvait tout ceci &#8220;d\u00e9sopilant&#8221;, toujours tout \u00e0 ses v\u0153ux de dialogue avec cette belle profession, partout les confr\u00e8res indign\u00e9s se levaient \u00e0 leur tout, en soutien au Barreau de Lille et contre ces projets de spoliation indignes, et prenaient des d\u00e9cisions radicales, gr\u00e8ves totales, paralysie du syst\u00e8me judiciaire par tous moyens l\u00e9gaux, manifestations en tous genres, messages, \u00e9changes, dans la presse, sur les r\u00e9seaux, partout.<\/p>\n<p>L&#8217;on continuait \u00e0 envoyer parfois la troupe pour faire valser les robes, \u00e0 Boulogne sur Mer et plus gravement \u00e0 Toulouse (des gaz lacrymog\u00e8nes contre des avocats&#8230; Ai-je besoin de commenter ?), ailleurs encore, pardon de n&#8217;avoir pas la place de vous citer tous \u2013 pendant que dans le m\u00eame temps on recevait nos instances repr\u00e9sentatives, qu&#8217;on promettait un amendement, qu&#8217;on redisait son attachement au respect de notre belle profession&#8230;<\/p>\n<p>Et l&#8217;avocat &#8220;de base&#8221; (Madame le Ministre, ce mot n&#8217;est insultant que quand c&#8217;est vous qui l&#8217;employez) acceptant l&#8217;AJ que je suis, que nous sommes des milliers \u00e0 \u00eatre, sentait des frissons lui parcourir les avant-bras, sentait son c\u0153ur battre en voyant TOUS les confr\u00e8res de France s&#8217;unir et se soutenir, en constatant que nous \u00e9tions, vraiment, une fraternit\u00e9, en voyant quelle force et quelle d\u00e9termination, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, nous pouvions avoir quand nous nous unissons..!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Partout, les actions continuent \u2013 d&#8217;autres vont \u00eatre propos\u00e9es par le CNB ce jour, les Ordres en ont partout vot\u00e9, en voteront encore aujourd&#8217;hui, les Commissions se r\u00e9unissent et travaillent jour et nuit (ce n&#8217;est pas une image), des actions in\u00e9dites voient le jour, des confr\u00e8res se mobilisent en pleine audience en masse pour dire et redire que nous n&#8217;\u00e9pongerons plus, plus tous seuls, les fuites de notre beau navire judiciaire, qui prend eau de toute part&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9cris ceci ce vendredi matin, alors que nous sommes fatigu\u00e9s, alors que des critiques parfois tendues nous sont adress\u00e9es \u2013 pas des justiciables, de plus en plus nombreux \u00e0 comprendre, \u00e0 adh\u00e9rer (je me souviens de ce vieil homme hier dont nous avons contribu\u00e9 \u00e0 faire lib\u00e9rer la fille indigente au casier \u00e0 rallonge et qui nous a dit : <em>&#8220;Continuez ! Elle n&#8217;a jamais pay\u00e9 d&#8217;avocat !&#8221;<\/em> \u2013 on a souri, mais \u00e7a r\u00e9chauffe.), mais bien plus de ceux, magistrats et greffiers, pas tous mais parfois, qui devraient au contraire \u2013 et il est encore temps \u2013 comprendre que cette fois n&#8217;est pas comme les autres, que cette fois nous serons entendus, que cette fois ce que tous r\u00e9clament depuis si longtemps, une Justice ENFIN pourvue de moyens \u00e0 sa hauteur, peut r\u00e9ellement \u00eatre obtenu, surtout si tous l&#8217;exigent ensemble&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9cris ceci alors que la tentation de baisser les bras lev\u00e9s depuis plusieurs jours peut venir \u2013 avocat ET \u00eatres humains, c&#8217;est bon aussi \u00e0 rappeler&#8230;<\/p>\n<p>Ce mouvement ne peut pas, ne doit pas, ralentir, on ne c\u00e8dera pas, pas cette fois, pas avec cette formidable unit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Alors j&#8217;ai eu envie de vous \u00e9crire, confr\u00e8res, mes chers confr\u00e8res, avec mes confr\u00e8res lillois mobilis\u00e9s, tous contentieux du quotidien confondus, pour vous proposer, au milieu de toutes nos actions, des larmes parfois et de ce soul\u00e8vement si grand, de ne pas nous reposer encore, de mener cette action jusqu&#8217;au bout \u2013 et de nous requinquer en laissant, tous, un petit mot ou une simple signature ici \u2013 les commentaires ci-dessous vous le permettront facilement, on viendra se relire de temps \u00e0 autres, \u00e7a vaut je crois tout \u00e9lixir de longue vie&#8230;<\/p>\n<p>De vous \u00e9crire ici noir sur blanc ce que vous connaissez par c\u0153ur et que chacun d&#8217;entre nous porte sur sa robe ; que nous avons tous &#8220;<em>jur\u00e9, comme avocat, d&#8217;exercer nos fonctions avec<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><em>DIGNIT\u00c9, CONSCIENCE, IND\u00c9PENDANCE, PROBIT\u00c9 ET HUMANIT\u00c9<\/em> &#8221; !<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Et que, par ces actions, par cette r\u00e9sistance, tout sauf par plaisir, mais pour cause de force majeure nationale&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est exactement ce que nous faisons tous, plus que jamais, en ce moment !<\/p>\n<p>Je suis fier d&#8217;\u00eatre avocat.<\/p>\n<p>Je suis fier d&#8217;\u00eatre votre&#8230;Confr\u00e8re.<\/p>\n<p>Debout.<\/p>\n<p>Ne nous asseyons plus tant que nos robes n&#8217;auront pas reconquis leur d\u00fb : le respect.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[M\u00f4 et ses confr\u00e8res de la nuit]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[Une fois n&#8217;est pas coutume : ce texte est plut\u00f4t \u00e0 destination des avocats&#8230; Mais \u00e7a n&#8217;emp\u00eache personne de le lire, bien s\u00fbr &#8211; et, en cas de sympathie, d&#8217;adh\u00e9rer ! Justiciables, et TOUS, \u00e7a nous fera du bien !! Pour les explications de fond, un jeune avocat inconnu mais relativement brillant les donne ici .] &nbsp; Confr\u00e8res, Ce mot prend tout son sens ces jours-ci n&#8217;est-ce pas ? Nous avons un beau serment&#8230; Mes Chers Confr\u00e8res, Je fais partie de nos vieux, d\u00e9sormais. Quand j&#8217;ai lu, il y a ce qui semble cent ans, que nos instances, Conseil National&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[22,430,158,324],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1485"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1485"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1485\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1485"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1485"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1485"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}