{"id":1491,"date":"2016-03-12T12:47:28","date_gmt":"2016-03-12T11:47:28","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1491"},"modified":"2016-03-12T12:50:09","modified_gmt":"2016-03-12T11:50:09","slug":"lettre-a-adil-dont-la-detention-provisoire-a-pris-fin","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/lettre-a-adil-dont-la-detention-provisoire-a-pris-fin\/","title":{"rendered":"Lettre \u00e0 Adil dont la d\u00e9tention provisoire a pris fin."},"content":{"rendered":"<p>[Ce maigre cri a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment publi\u00e9 sous forme de <a href=\"http:\/\/www.gazettedupalais.com\/services\/actualites\/vie_pro\/e-docs\/lettre_a_adil_dont_la_detention_provisoire_a_pris_fin\/document_actu_pro.phtml?cle_doc=00002D71\" target=\"_blank\">Tribune<\/a> dans la Gazette du Palais du 1er mars 2016. Je la reprends ici pour mes fid\u00e8les ador\u00e9s qui ne l&#8217;auraient pas lue &#8211; et parce que j&#8217;y tiens.]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Mon Cher Adil,<\/p>\n<p>Je t\u2019\u00e9cris dans la douleur : j\u2019\u00e9tais ton avocat, si tu es mort en d\u00e9ten\u00adtion c\u2019est forc\u00e9ment en partie de ma faute.<\/p>\n<p>Mais c\u2019est aussi parce que je demeure visc\u00e9ralement certain que tu n\u2019aurais pas d\u00fb \u00eatre en d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Pas \u00e0 cause de l\u2019innocence que tu criais, pas ici. Ta mort fait que tu es innocent \u00e0 jamais, puisque tu ne seras jamais jug\u00e9, et que <a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=631A55EF39EB9838120CEA125705F38C.tpdila18v_1?idArticle=LEGIARTI000027811110&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20160312\" target=\"_blank\">l&#8217;article pr\u00e9liminaire<\/a> du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale clame qu\u2019une personne poursuivie &#8220;<em>est pr\u00e9sum\u00e9e innocente tant que sa culpabilit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Non, au-del\u00e0 m\u00eame, \u00e0 cause de la d\u00e9tention provisoire elle-m\u00eame, dont j\u2019affirme qu\u2019il faut, sauf d\u00e9sormais d\u2019enfin rares et uniques vraies excep\u00adtions, la supprimer.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Parce que le m\u00eame texte dit aussi que &#8220;<em>les mesures de contrainte dont la personne poursuivie peut faire l\u2019objet doivent \u00eatre strictement limi\u00adt\u00e9es aux n\u00e9cessit\u00e9s de la proc\u00e9dure<\/em>&#8220;, parce que <a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=631A55EF39EB9838120CEA125705F38C.tpdila18v_1?idArticle=LEGIARTI000021331521&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20160312\" target=\"_blank\">l\u2019article 137<\/a> du m\u00eame code \u00e9rige encore en principe que &#8220;<em>toute personne mise en examen, pr\u00e9sum\u00e9e innocente, demeure libre<\/em>&#8221; et n\u2019autorise qu\u2019 &#8220;<em>\u00e0 titre excep\u00adtionnel<\/em>&#8221; qu\u2019elle soit plac\u00e9e en d\u00e9tention.<\/p>\n<p>Parce que ces crit\u00e8res de <a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=631A55EF39EB9838120CEA125705F38C.tpdila18v_1?idArticle=LEGIARTI000021332920&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20160312\" target=\"_blank\">l\u2019article 144<\/a> dudit code, connus par c\u0153ur \u00e0 force de les voir partout, sont pour la plupart vides de tout sens au regard de ce qu\u2019est la d\u00e9tention provisoire aujourd\u2019hui \u2013 l\u2019exceptionnelle, la rarissime, dont pourtant les <a href=\"http:\/\/www.justice.gouv.fr\/art_pix\/mensuelle_janvier_2016.pdf\" target=\"_blank\"><em>Statistiques mensuelles des personnes d\u00e9tenues et \u00e9crou\u00e9es en France au 1<\/em><em>er <\/em><em>janvier 2016 (page 4) <\/em><\/a>du minist\u00e8re \u00e9tablissent qu\u2019elle concernait 18 158 d\u00e9tenus effectifs sur 66 678 : un bon 27 % de &#8220;pr\u00e9sum\u00e9s inno\u00adcents&#8221; tout de m\u00eame&#8230;<\/p>\n<p>Parce qu\u2019il est douloureusement archa\u00efque qu\u2019au d\u00e9triment de vrais moyens de contr\u00f4le judiciaire, d\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence, de surveillance \u00e9lectronique, il soit encore possible en 2016 de consid\u00e9rer si souvent que la d\u00e9tention soit l\u2019unique possibilit\u00e9 de conserver des preuves, d\u2019emp\u00eacher une pression sur les t\u00e9moins ou victimes ou une concertation frauduleuse avec des complices, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 des milliers de t\u00e9l\u00e9phones, disposant souvent d\u2019Internet, sont utilis\u00e9s en prison.<\/p>\n<p>Pire parfois, l\u2019unique possibilit\u00e9 de &#8220;prot\u00e9ger la personne mise en examen&#8221; \u2013 la d\u00e9tention, dans son \u00e9tat de d\u00e9labre\u00adment actuel, le &#8220;seul moyen de protection&#8221;, y compris au hasard d\u2019un agresseur d\u2019enfants d\u00e9licatement surnomm\u00e9 pointeur et qu&#8217;on y massacre au contraire avec soin ?<\/p>\n<p>L\u2019unique possibilit\u00e9 de garantir le maintien de la personne mise en examen \u00e0 la disposition de la justice, ou d\u2019emp\u00eacher le renouvellement hypoth\u00e9tique d\u2019une infraction, \u00e0 l\u2019heure des bracelets pourtant par ailleurs plac\u00e9s sans soucis aux chevilles de condamn\u00e9s ou de l\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence interdisant <em>a priori <\/em>tout de m\u00eame correcte\u00adment la vente de drogue ? Bien mieux que la prison en tout cas, royaume de tous les trafics&#8230;<\/p>\n<p>Hormis d\u2019\u00e9vidents cas de dangerosit\u00e9 violente ou de r\u00e9cidives patholo\u00adgiques, il faut supprimer la d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Pour permettre aux &#8220;pr\u00e9venus&#8221; de se d\u00e9fendre et se r\u00e9ins\u00e9rer (ou de RESTER, bon sang, ins\u00e9r\u00e9s&#8230;), pour vider les prisons, pour lib\u00e9rer aussi magistrats, greffiers et avocats as\u00adphyxi\u00e9s par son lourd contentieux.<\/p>\n<p>Pour toutes ces raisons, plus une : que tu ne puisses plus t\u2019y pendre, Adil.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[Ce maigre cri a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment publi\u00e9 sous forme de Tribune dans la Gazette du Palais du 1er mars 2016. Je la reprends ici pour mes fid\u00e8les ador\u00e9s qui ne l&#8217;auraient pas lue &#8211; et parce que j&#8217;y tiens.] &nbsp; Mon Cher Adil, Je t\u2019\u00e9cris dans la douleur : j\u2019\u00e9tais ton avocat, si tu es mort en d\u00e9ten\u00adtion c\u2019est forc\u00e9ment en partie de ma faute. Mais c\u2019est aussi parce que je demeure visc\u00e9ralement certain que tu n\u2019aurais pas d\u00fb \u00eatre en d\u00e9tention provisoire. Pas \u00e0 cause de l\u2019innocence que tu criais, pas ici. Ta mort fait que tu es innocent&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[114,431,285,335],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1491"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1491"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1491"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1491"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}