{"id":1494,"date":"2016-07-06T07:38:38","date_gmt":"2016-07-06T05:38:38","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1494"},"modified":"2016-07-06T07:38:38","modified_gmt":"2016-07-06T05:38:38","slug":"hommes-probes-libres","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/hommes-probes-libres\/","title":{"rendered":"En hommes probes et libres"},"content":{"rendered":"<p>[D\u00e9claration d&#8217;amour publi\u00e9e dans la <a href=\"http:\/\/www.gazettedupalais.com\/services\/actualites\/vie_pro\/e-docs\/en_hommes_probes_et_libres\/document_actu_pro.phtml?cle_doc=00002E69\" target=\"_blank\">Gazette du Palais du 14 juin 2016<\/a>, que j&#8217;\u00e9dite \u00e0 nouveau ici au sortir d&#8217;un dur proc\u00e8s criminel&#8230;]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>C\u2019est la plus belle juridiction de France.<\/p>\n<p>La plus difficile, aussi.<\/p>\n<p>Et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on y trouve le plus la v\u00e9rit\u00e9.<\/p>\n<p>Tout devrait toujours s\u2019y juger comme on y juge. L\u2019on a failli en 2010 en supprimer les jur\u00e9s ; on a partiellement r\u00e9ussi en 2012 en en tuant trois &#8211; il semble donc que l\u2019on juge mieux avec moins de cerveaux\u2026<\/p>\n<p>En 2009, on a m\u00eame os\u00e9 penser y appliquer la proc\u00e9dure de &#8220;plaider coupable&#8221;, cette non-justice d\u00e9j\u00e0 offensante pour les d\u00e9lits.<\/p>\n<p>La justice est pauvre et on n\u2019y affecte jamais de nouveaux moyens ; on y cherche au contraire de nouvelles \u00e9conomies, au m\u00e9pris tr\u00e8s souvent du seul crit\u00e8re essentiel : la seule bonne justice est celle qui juge bien. J\u2019ai peur pour les assises, j\u2019ai peur pour les jur\u00e9s, je veux demander qu\u2019elles demeurent, au-dessus de tout.<!--more--><\/p>\n<p>C\u2019est l\u00e0 qu\u2019un pr\u00e9sident solennel lit \u00e0 six &#8220;<em>Hommes libres<\/em>&#8220;, en d\u00e9ta\u00adchant chaque mot, les deux textes les plus beaux et les plus denses de notre Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, l\u2019article <a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=E742EC84B9FC417ED7273AA508DB8AB2.tpdila08v_3?idArticle=LEGIARTI000006576160&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20160706\" target=\"_blank\">304<\/a> pour leur faire pr\u00eater serment, puis bien plus tard l\u2019article <a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=E742EC84B9FC417ED7273AA508DB8AB2.tpdila08v_3?idArticle=LEGIARTI000024461707&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20160706\" target=\"_blank\">353<\/a>, ultime, splendide et terrible &#8220;instruction&#8221; avant qu\u2019ils ne partent d\u00e9cider ensemble du reste de la vie d\u2019un autre&#8230; Homme.<\/p>\n<p>J\u2019y ai vu un monstre ayant d\u00e9vast\u00e9 ses semblables en massacrant leurs enfants soudain fondre en larmes et, un instant, redevenir un homme implorant son pardon.<\/p>\n<p>J\u2019y ai vu deux jeunes filles prendre leur p\u00e8re dans leurs bras et remercier les jur\u00e9s de l\u2019avoir condamn\u00e9 mais de ne pas l\u2019avoir trop condamn\u00e9.<\/p>\n<p>J\u2019y ai vu un homme d\u00e9\u00adtenu depuis six ann\u00e9es redevenir libre, d\u00e9finitivement, devant les hommes et femmes en larmes qui venaient de l\u2019acquitter.<\/p>\n<p>J\u2019y ai vu un gamin de sept ans bouleverser les neufs adultes charg\u00e9s de juger son violeur, en leur disant plein d\u2019une fiert\u00e9 inou\u00efe &#8220;<em>\u00e7a y est, je crois que je n\u2019ai plus peur<\/em>&#8220;.<\/p>\n<p>J\u2019y ai vu une jur\u00e9e se lever, dire &#8220;<em>c\u2019est trop<\/em>&#8220;, et tomber rudement au sol, pendant qu\u2019un homme presque fou essayait de dire ses crimes.<\/p>\n<p>J\u2019y ai vu un gar\u00e7on s\u2019extirper de sa folie et revenir parmi nous, j\u2019y ai vu ses victimes accepter que ce soit vrai.<\/p>\n<p>Tous les praticiens des assises y ont vu mille de ces sc\u00e8nes, creus\u00e9es de douleurs, de larmes, d\u2019impossible compr\u00e9hension &#8211; mais d\u2019invrai\u00adsemblables soulagements aussi, de r\u00e9demption, de fiert\u00e9, de pardon&#8230;<\/p>\n<p>Creus\u00e9es dans le c\u0153ur-m\u00eame de l\u2019humanit\u00e9.<\/p>\n<p>L\u2019avocat y entendra aussi, quelquefois, ce mot incroyable, &#8220;<em>acquitt\u00e9<\/em>&#8220;, sans lequel il ne saura jamais comme le c\u0153ur peut exploser en \u00e9trei\u00adgnant l\u2019Homme que l\u2019on vient de d\u00e9fendre.<\/p>\n<p>J\u2019y ai souffert, pleur\u00e9, d\u00e9gueul\u00e9, j\u2019y ai creus\u00e9 dans les tr\u00e9fonds de ce que je suis simplement pour oser m\u2019y lever, y parvenir physiquement, j\u2019ai vu des jur\u00e9s en souffrance, des pr\u00e9sidents et juges \u00e9puis\u00e9s&#8230; J\u2019ai vu et vois \u00e0 chaque fois &#8211; j\u2019\u00e9cris ceci alors que je m\u2019y trouve &#8211; comme il est difficile de bien rendre la justice, comme \u00e7a heurte le ventre, comme \u00e7a retourne l\u2019\u00e2me, quelle \u00e9nergie terrible nous y mettons tous.<\/p>\n<p>Mais j\u2019y ai vu, presque toujours, ce que c\u2019est de bien juger.<\/p>\n<p>R\u00e9formateurs, ne touchez, plus jamais, aux assises.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[D\u00e9claration d&#8217;amour publi\u00e9e dans la Gazette du Palais du 14 juin 2016, que j&#8217;\u00e9dite \u00e0 nouveau ici au sortir d&#8217;un dur proc\u00e8s criminel&#8230;] &nbsp; C\u2019est la plus belle juridiction de France. La plus difficile, aussi. Et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on y trouve le plus la v\u00e9rit\u00e9. Tout devrait toujours s\u2019y juger comme on y juge. L\u2019on a failli en 2010 en supprimer les jur\u00e9s ; on a partiellement r\u00e9ussi en 2012 en en tuant trois &#8211; il semble donc que l\u2019on juge mieux avec moins de cerveaux\u2026 En 2009, on a m\u00eame os\u00e9 penser y appliquer la proc\u00e9dure de &#8220;plaider coupable&#8221;,&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8,9],"tags":[31,98,191,193],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1494"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1494"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1494\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1494"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1494"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1494"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}