{"id":1513,"date":"2017-05-21T18:04:52","date_gmt":"2017-05-21T16:04:52","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1513"},"modified":"2017-05-21T20:55:14","modified_gmt":"2017-05-21T18:55:14","slug":"injugeable","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/injugeable\/","title":{"rendered":"Injugeable."},"content":{"rendered":"<p><em>&#8220;PUTAIN MAIS C&#8217;EST PAS VRAI, PAS ENCORE UNE FOIS !&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je vois ma (nouvelle) greffi\u00e8re sursauter et je comprends qu&#8217;elle croit que je lui reproche quelque chose, puisqu&#8217;elle vient de me d\u00e9poser la pile de nouvelles requ\u00eates en assistance \u00e9ducative qui m&#8217;attendait \u00e0 mon retour de vacances.<\/p>\n<p>Elle se d\u00e9tend rapidement en me voyant me ruer dans le bureau de Marina, ma bin\u00f4me juge des enfants, la coll\u00e8gue qui par d\u00e9finition conna\u00eet autant mes dossiers que moi les siens &#8211; c&#8217;est-\u00e0-dire suffisamment pour se remplacer l&#8217;une l&#8217;autre sans trop de difficult\u00e9s et se consulter efficacement en cas de besoin.<\/p>\n<p><em>&#8220;Non mais s\u00e9rieux, Julien, il est con ou il est con ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Qu&#8217;est-ce qu&#8217;il t&#8217;arrive ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Il me fait ENCORE une saisine pour Cyril ! Tous les ans, quoi qu&#8217;on fasse !<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Oh merde. \u00c7a veut dire que je peux m&#8217;attendre \u00e0 en avoir une nouvelle pour J\u00e9r\u00f4me et Mathieu, tu crois ?&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Elle sait bien qui est &#8220;mon Cyril&#8221;, et je sais bien qui sont &#8220;ses&#8221; J\u00e9r\u00f4me et Mathieu, qui souffrent des m\u00eames difficult\u00e9s. Et on esp\u00e9rait toutes les deux que Julien, notre parquetier mineurs titulaire, avait fini par l&#8217;int\u00e9grer aussi. Ce n&#8217;est pas faute de lui en avoir parl\u00e9.<!--more--><\/p>\n<p>La premi\u00e8re fois que j&#8217;ai rencontr\u00e9 Cyril (puisque malheureusement, il y en a eu un certain nombre d&#8217;autres), il avait trois ans. J&#8217;avais re\u00e7u une requ\u00eate en AE<a href=\"#footnote_0_1513\" id=\"identifier_0_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Assistance &eacute;ducative\">1<\/a> plus ou moins apocalyptique du Parquet, qui m&#8217;\u00e9voquait un enfant autiste, une m\u00e8re, disons, compliqu\u00e9e et un p\u00e8re absent.<\/p>\n<p>A l&#8217;\u00e9poque, je ne savais pas grand-chose de l&#8217;autisme. Je n&#8217;\u00e9tais pas m\u00e9decin, encore moins psychiatre. J&#8217;avais juste la notion qu&#8217;il s&#8217;agissait d&#8217;un trouble plus ou moins envahissant du d\u00e9veloppement de l&#8217;enfant, avec divers degr\u00e9s de gravit\u00e9, qui compromettait la communication et les interactions avec l&#8217;ext\u00e9rieur et avec les tiers. Je supposais\u00a0aussi qu&#8217;en souffrir exposait davantage \u00e0 de multiples visites des services socio-m\u00e9dico-\u00e9ducatifs qu&#8217;\u00e0 voir d\u00e9barquer Tom Cruise pour aller faire un tour au casino et compter les cartes du blackjack.<\/p>\n<p>J&#8217;avais donc convoqu\u00e9 Cyril et ses parents, Mme VanV (nom flamand\u00a0\u00e0 rallonge globalement impronon\u00e7able, que nous avons r\u00e9duit \u00e0 &#8220;VanV\u00e9&#8221; pour aller plus vite) et M. Reynaud, manifestement s\u00e9par\u00e9s puisque r\u00e9sidant \u00e0 deux adresses diff\u00e9rentes<a href=\"#footnote_1_1513\" id=\"identifier_1_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, mon sens de la d&eacute;duction m&rsquo;a facilit&eacute; l&rsquo;entr&eacute;e &agrave; l&rsquo;ENM, qu&rsquo;est-ce que vous croyez ?\">2<\/a>.<\/p>\n<p>Au jour de l&#8217;audience, je m&#8217;\u00e9tais aper\u00e7ue avant m\u00eame d&#8217;entrer dans la salle d&#8217;attente que le niveau sonore qui y r\u00e9gnait \u00e9tait inhabituellement \u00e9lev\u00e9, m\u00eame \u00e0 l&#8217;\u00e9chelle d&#8217;un Tribunal pour enfants o\u00f9 plusieurs cabinets fonctionnent chaque jour simultan\u00e9ment. J&#8217;ai appel\u00e9 le dossier de Cyril et vu fondre sur moi Mme VanV\u00e9, immense Walkyrie \u00e9bouriff\u00e9e d\u00e9passant largement et le m\u00e8tre 80, et le quintal, fendant le groupe des justiciables en attente comme une \u00e9trave de paquebot et tra\u00eenant \u00e0 sa remorque un tout petit gar\u00e7on litt\u00e9ralement enfoui sous son manteau.<\/p>\n<p>J&#8217;ai tendu la main \u00e0 Mme VanV\u00e9, qui l&#8217;a broy\u00e9e et secou\u00e9e\u00a0avec \u00e9nergie en me hurlant un &#8220;BONJOUR MADAME LE JUGE !&#8221; qui m&#8217;a instantan\u00e9ment fait penser au centurion du &#8220;Combat des chefs&#8221; qui engage Aplusb\u00e9galix pour vaincre Abraracourcix<a href=\"#footnote_2_1513\" id=\"identifier_2_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, mes lettres m&rsquo;ont aussi bien aid&eacute;e &agrave; r&eacute;ussir le concours, je crois.\">3<\/a> . En bien plus impressionnant. Je n&#8217;ai pas tendu la main \u00e0 Cyril, contrairement \u00e0 mon habitude, parce qu&#8217;il ne fallait pas \u00eatre grand clerc pour r\u00e9aliser que cet enfant \u00e9tait en proie \u00e0 un stress prononc\u00e9\u00a0et qu&#8217;un contact direct avec une inconnue n&#8217;arrangerait certainement pas les choses.<\/p>\n<p>Mme VanV\u00e9 \u00e9tait extr\u00eamement m\u00e9contente de cette convocation, qu&#8217;elle ne comprenait pas, et a imm\u00e9diatement tenu \u00e0 me faire savoir, toujours au m\u00eame volume, qu&#8217;elle ne voyait pas ce qu&#8217;on lui voulait et pourquoi on lui collait un juge des enfants sur le dos et c&#8217;\u00e9tait encore un coup de cette salope de Mme Courcel qui lui en voulait et qu&#8217;elle avait bien l&#8217;intention d&#8217;aller la voir AUJOURD&#8217;HUI M\u00caME et de lui en coller une qui lui ferait passer l&#8217;envie de l&#8217;emmerder surtout que \u00e7a l&#8217;occuperait bien de compter ses dents \u00e0 la place et<\/p>\n<p><em>&#8220;&#8230;Mme Courcel ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Ouais, l&#8217;assistante sociale du secteur, me faites pas croire que vous la connaissez pas, elle passe son temps \u00e0 me faire chier ! Elle vous a racont\u00e9 des conneries, Cyril il va au CMP<a href=\"#footnote_3_1513\" id=\"identifier_3_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Centre m&eacute;dico-psychologique\">4<\/a> toutes les semaines, j&#8217;ai jamais rien refus\u00e9, moi je voudrais qu&#8217;ils le prennent encore plus mais y a pas de place, et apr\u00e8s ils viennent vous dire que je m&#8217;oppose et ils font vraiment de la merde, connasses d&#8217;assistantes sociales, sans compter celle de la PMI, je veux plus les voir ceux-l\u00e0, et d&#8217;abord Cyril il voit MON m\u00e9decin et c&#8217;est beaucoup mieux, et&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Normalement, je recadre les parents qui d\u00e9bordent trop en leur expliquant que mon bureau n&#8217;est pas une foire \u00e0 la saucisse et qu&#8217;on va se causer tranquillement et poliment. Mais l\u00e0, j&#8217;avoue que j&#8217;\u00e9tais hypnotis\u00e9e par Cyril. Cyril qui courait \u00e0 travers mon bureau, se cognait aux murs, grimpait sur une chaise, en sautait, tombait \u00e0 terre, lan\u00e7ait ses chaussures, enlevait son pantalon et son t-shirt, se les faisait remettre de force par sa m\u00e8re, remontait sur une chaise, ouvrait un placard et s&#8217;envoyait la porte dans la figure, courait encore, se remettait \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 poil, tentait de sortir, le tout rythm\u00e9 par de petits couinements bizarres et les hurlements de stentore de sa m\u00e8re (&#8220;CY-RIL-EUH !&#8221;) toutes les huit secondes environ. Une tornade de moins d&#8217;un m\u00e8tre.<\/p>\n<p>En m\u00eame temps que je contemplais Cyril en me demandant distraitement si un pand\u00e9monium pouvait se concevoir avec un seul d\u00e9mon ou si on devait plut\u00f4t dire &#8220;monod\u00e9monium&#8221;, j&#8217;essayais de reprendre pied dans cette audience sous les yeux de mon greffier, bouche b\u00e9e et mains dansant fr\u00e9n\u00e9tiquement sur le clavier pour tenter de transformer en notes d&#8217;audience la litanie de r\u00e9criminations braill\u00e9e par Mme VanV\u00e9. J&#8217;ai tent\u00e9 d&#8217;appliquer la m\u00e9thode miracle des JE calmes (parler de plus en plus doucement pour forcer l&#8217;autre \u00e0 baisser de plusieurs tons et \u00e9couter), en pure perte puisque Mme VanV\u00e9 n&#8217;avait aucune intention d&#8217;\u00e9couter qui que ce soit. J&#8217;ai fini par crier aussi fort qu&#8217;elle, en me disant qu&#8217;il fallait bien que j&#8217;arrive \u00e0 lui faire entendre, \u00e0 un moment donn\u00e9, que le Parquet me demandait de placer son enfant \u00a0parce qu&#8217;elle le faisait vivre dans un appartement crasseux et insalubre o\u00f9 les voisins les entendaient tous deux hurler jour et nuit, sans le faire suivre par les organismes appropri\u00e9s \u00e0 son \u00e9tat psychique.<\/p>\n<p>Bien \u00e9videmment, l&#8217;annonce en question a \u00e9t\u00e9 accueillie par les cris redoubl\u00e9s de Mme VanV\u00e9 : <em>&#8220;ME PRENDRE MON ENFANT ALORS QUE C&#8217;EST TOUTE MA VIE ?! JAMAIS, PLUT\u00d4T CREVER, JE TUERAI VOS ASSISTANTES SOCIALES DE MERDE AVANT DE LE LAISSER PARTIR, Z&#8217;AVEZ QU&#8217;A BIEN LES PR\u00c9VENIR !&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je lui ai expliqu\u00e9 sur le m\u00eame ton que c&#8217;\u00e9tait \u00e0 moi de d\u00e9cider et plus \u00e0 elle, et que si c&#8217;\u00e9tait tout ce qu&#8217;elle avait d&#8217;int\u00e9ressant \u00e0 me dire, elle pouvait partir. Mme VanV\u00e9 a bondi de sa chaise, l&#8217;envoyant valdinguer au fond de la pi\u00e8ce<a href=\"#footnote_4_1513\" id=\"identifier_4_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et ceux qui me connaissent bien savent &agrave; quel point je suis sensible au sort et &agrave; l&rsquo;alignement de mes chaises&hellip;\">5<\/a> , a attrap\u00e9 Cyril au passage, non sans douceur ai-je remarqu\u00e9, et a majestueusement et bruyamment pris la porte en la claquant \u00e9videmment au passage et en marmonnant (autant que faire se pouvait) un <em>&#8220;salope !&#8221;<\/em> bien senti.<\/p>\n<p>Le temps qu&#8217;on \u00e9change trois mots (\u00e0 volume enfin normal), mon greffier et moi, Mme VanV\u00e9 est revenue s&#8217;encadrer sur mon pas de porte, Cyril toujours agripp\u00e9 \u00e0 ses jupes.<\/p>\n<p><em>&#8220;Vous allez me le placer, c&#8217;est \u00e7a ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non Madame. C&#8217;est la demande du Procureur mais je ne vais pas la suivre aujourd&#8217;hui.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; (Radoucie mais m\u00e9fiante) Ah ouais ? Et pourquoi ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Parce que j&#8217;ai l&#8217;impression que vous contestez pas mal d&#8217;\u00e9l\u00e9ments de danger que j&#8217;ai dans mon dossier, par exemple sur les soins de Cyril, et que je pr\u00e9f\u00e9rerais faire une enqu\u00eate avec mon service \u00e9ducatif \u00e0 moi pour \u00eatre fix\u00e9e.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; VOUS ALLEZ M&#8217;ENVOYER ENCORE LES ASSISTANTES SOCIALES ?!<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Pas les m\u00eames, celles-l\u00e0 vous ne les connaissez pas.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; (Re-radoucie) Et si j&#8217;accepte votre enqu\u00eate, on me foutra la paix apr\u00e8s ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Pas forc\u00e9ment, parce que le r\u00e9sultat de l&#8217;enqu\u00eate peut aussi \u00eatre une proposition de placement. Je vous reconvoquerai avec eux pour qu&#8217;on en parle si c&#8217;est le cas, mais je serai peut-\u00eatre amen\u00e9e \u00e0 ordonner le placement de votre fils un jour, je ne peux pas vous garantir le contraire.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non, non c&#8217;est pas possible, NON, VOUS POUVEZ PAS FAIRE CA, vous imaginez pas, VOUS ALLER LE TUER, mettez-vous \u00e0 ma place et \u00e0 la sienne ! Je suis seule \u00e0 m&#8217;en occuper, personne ne m&#8217;aide d\u00e9cid\u00e9ment.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>L&#8217;audience s&#8217;est plus ou moins termin\u00e9e comme \u00e7a ce jour-l\u00e0. Enfin presque : plus d&#8217;une heure apr\u00e8s le d\u00e9part de Mme VanV\u00e9, M. Reynaud, p\u00e8re de Cyril, est venu errer dans la salle d&#8217;attente, se souvenant vaguement d&#8217;un rendez-vous avec un juge pour Cyril mais gu\u00e8re plus. J&#8217;ai essay\u00e9 de lui r\u00e9sumer l&#8217;audience et ma d\u00e9cision, sans \u00eatre s\u00fbre qu&#8217;il comprenne r\u00e9ellement ce que je lui racontais &#8211; il \u00e9tait environn\u00e9 d&#8217;un nuage de vapeurs d&#8217;alcool quasi-compact, mais sa fa\u00e7on de parler et son regard qui changeait constamment de cible me laissaient supposer l&#8217;existence de difficult\u00e9s au-del\u00e0 de la d\u00e9pendance alcoolique.<\/p>\n<p>Il y a des audiences comme \u00e7a qui donnent imm\u00e9diatement envie d&#8217;aller se recoucher pour r\u00e9cup\u00e9rer un peu. A la place, j&#8217;ai rendu une d\u00e9cision ordonnant une mesure judiciaire d&#8217;investigation \u00e9ducative<a href=\"#footnote_5_1513\" id=\"identifier_5_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"MJIE pour les habitu&eacute;s.\">6<\/a> pour six mois, soit une enqu\u00eate comportant un volet social, un volet \u00e9ducatif et un volet psychologique.<\/p>\n<p>Six mois plus tard, le rapport m&#8217;est parvenu, confirmant plus ou moins la r\u00e9alit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments signal\u00e9s par le Procureur mais les \u00e9clairant, au moins pour certains, d&#8217;une autre lumi\u00e8re. Mme VanV\u00e9 et Cyril vivaient en effet dans un logement tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9, mais dont l&#8217;\u00e9tat s&#8217;expliquait essentiellement par le comportement du petit gar\u00e7on qui crayonnait sur les murs, arrachait les papiers peints, lan\u00e7ait des objets dans les vitres, d\u00e9gradait les meubles avec tout ce qui lui tombait sous la main, enfon\u00e7ait de petits objets dans les \u00e9vacuations d&#8217;\u00e9vier et de baignoire, et par l&#8217;\u00e9puisement maternel chronique qu&#8217;on pouvait humainement comprendre. Mme VanV\u00e9 pr\u00e9cisait qu&#8217;elle ne pouvait pas laisser Cyril seul ne serait-ce que le temps de descendre la poubelle, faute de quoi l&#8217;enfant tentait d&#8217;ouvrir les fen\u00eatres ou s&#8217;\u00e9chappait de l&#8217;appartement.<\/p>\n<p>Les cris existaient bien aussi, bien s\u00fbr. Ceux de Mme VanV\u00e9 (<em>&#8220;CY-RIL-EUH !&#8221;<\/em>), ceux de Cyril qui n&#8217;avait pas encore acquis le langage. Les relations d\u00e9testables entre Mme VanV\u00e9 et la plupart des services sociaux aussi, structure de soin except\u00e9e. Mais le service soulignait aussi la grande solitude de cette m\u00e8re, qui recevait au mieux une ou deux fois par an la visite de M. Reynaud sans qu&#8217;il ne lui vienne en aide de quelque mani\u00e8re que ce soit, l&#8217;acceptation effective de chaque nouvelle possibilit\u00e9 de prise en charge th\u00e9rapeutique pour l&#8217;enfant par Mme VanV\u00e9, l&#8217;attachement mutuel bien palpable entre la m\u00e8re et l&#8217;enfant, et l&#8217;absence de tout acte de violence envers Cyril de la part de son imposante maman.<\/p>\n<p>J&#8217;ai reconvoqu\u00e9 Cyril et ses parents (M. Reynaud n&#8217;est pas venu) avec le service \u00e9ducatif qui avait enqu\u00eat\u00e9, et pouvait exercer la mesure d&#8217;assistance \u00e9ducative (AEMO) qu&#8217;il me recommandait d&#8217;ordonner, dans le but essentiellement d&#8217;accompagner Mme VanV\u00e9 dans les d\u00e9marches administratives n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en oeuvre de toute prise en charge envisageable pour Cyril, histoire que l&#8217;irascibilit\u00e9 maternelle et son sentiment de pers\u00e9cution ne pr\u00e9judicient pas \u00e0 l&#8217;enfant.<\/p>\n<p>Mme VanV\u00e9, bien que toujours m\u00e9fiante, a quasiment r\u00e9ussi \u00e0 me faire confiance ce jour-l\u00e0 (non sans que j&#8217;aie d\u00fb lui assurer \u00e0 de multiples reprises que la mesure \u00e9ducative n&#8217;avait pas pour but de placer son fils) et \u00e0 parler \u00e0 un volume normal, sans traiter quiconque de connasse. J&#8217;ai trouv\u00e9 qu&#8217;on progressait.<\/p>\n<p>La chance a voulu que Cyril puisse b\u00e9n\u00e9ficier de l&#8217;intervention de l&#8217;une des SuperEducs du service d\u00e9sign\u00e9, de celles qui parviennent \u00e0 se faire entendre m\u00eame des gens les plus hostiles et \u00e0 ne jamais oublier qu&#8217;on ne devrait pas exiger des familles que nous suivons qu&#8217;elles soient cent fois plus parfaites que les autres. Mme VanV\u00e9 a bien accroch\u00e9 avec la dame en question.<\/p>\n<p>Au bout d&#8217;un an, SuperEduc m&#8217;a expliqu\u00e9 que Mme VanV\u00e9 donnait le maximum pour son fils, m\u00eame si cela\u00a0pouvait para\u00eetre imparfait vu de l&#8217;ext\u00e9rieur (pour peu que l&#8217;ext\u00e9rieur puisse se targuer de sa propre perfection). Gros point noir dans la situation de Cyril : il n&#8217;\u00e9tait scolaris\u00e9 que quelques heures par semaine et pris en charge autant que possible en h\u00f4pital de jour, aucun \u00e9tablissement de type Institut M\u00e9dico-Educatif (IME) ne disposant de place \u00e0 lui offrir. Les demandes \u00e9taient faites, les listes d&#8217;attente longues. On ne pouvait rien reprocher \u00e0 Mme VanV\u00e9, qui se tenait pr\u00eate \u00e0 scolariser son fils dans tout \u00e9tablissement qu&#8217;on lui indiquerait et se chargeait de courir toute la semaine entre l&#8217;\u00e9cole et l&#8217;h\u00f4pital de jour pour l&#8217;accompagner o\u00f9 on l&#8217;attendait.<\/p>\n<p>J&#8217;aimerais pouvoir dire que l&#8217;histoire s&#8217;est arr\u00eat\u00e9e l\u00e0, mais vous savez d\u00e9j\u00e0 que non.<\/p>\n<p>Un an plus tard, j&#8217;ai de nouveau \u00e9t\u00e9 saisie de la situation de Cyril par le Parquet, qui me demandait son placement car Mme VanV\u00e9 osait avoir l&#8217;exigence que son fils, \u00e0 qui la soci\u00e9t\u00e9 ne proposait au demeurant aucune scolarit\u00e9 permanente et adapt\u00e9e, rentre chez elle le soir plut\u00f4t que d&#8217;\u00eatre accueilli en internat lorsqu&#8217;un \u00e9tablissement l&#8217;accepterait. Elle se disait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager n&#8217;importe o\u00f9, Lille, Marseille, Toulouse, Strasbourg, pour \u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 de son enfant et le voir rentrer \u00e0 la maison chaque soir. Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral demandait donc qu&#8217;on place Cyril d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0. Logique, non ?<\/p>\n<p>J&#8217;ai re\u00e7u une Mme VanV\u00e9 passablement \u00e9nerv\u00e9e, accompagn\u00e9e d&#8217;un Cyril sensiblement plus calme, qui a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 me dire bonjour en entrant dans mon bureau et \u00e0 y rester relativement tranquille en jouant dans un coin avec le sac de jeux apport\u00e9 par sa m\u00e8re. Il arrivait \u00e0 prononcer quelques mots lorsqu&#8217;il parlait \u00e0 sa m\u00e8re. J&#8217;ai expliqu\u00e9 \u00e0 Mme VanV\u00e9 que non, je n&#8217;allais toujours pas placer son enfant. Elle est repartie apais\u00e9e, me gratifiant m\u00eame d&#8217;un sourire (et d&#8217;un quasi-plaquage au mur en passant la porte). J&#8217;ai notifi\u00e9 mon jugement de non-lieu au Procureur.<\/p>\n<p>Une nouvelle demande de placement\u00a0m&#8217;est parvenue aux alentours des 7 ans de Cyril, fond\u00e9e sur les m\u00eames motifs. J&#8217;ai retrouv\u00e9 Mme VanV\u00e9, presque r\u00e9sign\u00e9e d\u00e9sormais \u00e0 ces rencontres quasi-annuelles mais finalement pas m\u00e9contente de me donner des nouvelles de son fils : un peu plus de temps scolaire (avec le soutien d&#8217;un auxiliaire de vie scolaire &#8211; AVS), des prises en charge en groupe th\u00e9rapeutique et en individuel, de la psychomotricit\u00e9, des \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s, un p\u00e8re d\u00e9sormais tout \u00e0 fait absent et des conflits de voisinage qui perdurent. <em>&#8220;Bah oui, je vous avoue que souvent, je parle fort et que \u00e7a pla\u00eet pas, vous savez.&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_6_1513\" id=\"identifier_6_1513\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, j&rsquo;avais remarqu&eacute;, tu parles d&rsquo;un scoop.\">7<\/a> . J&#8217;ai prononc\u00e9 un nouveau non-lieu \u00e0 assistance \u00e9ducative et suis all\u00e9e m&#8217;en entretenir avec mon nouveau coll\u00e8gue parquetier, lui expliquant que oui, Mme VanV\u00e9 \u00e9tait p\u00e9nible quand elle le voulait, oui le gamin \u00e9tait autiste et pas qu&#8217;un peu, mais que je ne comprenais pas qu&#8217;un tas de gens estiment que la meilleure chose \u00e0 faire pour cet enfant \u00e9tait de l&#8217;\u00e9loigner d&#8217;une m\u00e8re qui lui assurait des conditions d&#8217;\u00e9ducation dont n&#8217;importe quelle famille d&#8217;accueil ou foyer peinerait \u00e0 lui offrir la moiti\u00e9. Il a accept\u00e9 de bien noter le nom de Cyril (et celui des J\u00e9r\u00f4me et Mathieu de ma coll\u00e8gue Marina, qui vivaient un peu le m\u00eame genre de saisines successives cycliques) en gros et en \u00e9vidence dans son dossier &#8220;assistance \u00e9ducative&#8221; afin de pouvoir renvoyer le Conseil d\u00e9partemental dans ses 22 en cas de future saisine, s&#8217;il n&#8217;y avait pas d&#8217;autres \u00e9l\u00e9ments de danger invoqu\u00e9s.<\/p>\n<p>Ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 mes propres d\u00e9bordements verbaux\u00a0du d\u00e9but de ce billet, il y a quelques semaines.<\/p>\n<p>Une nouvelle demande de placement pour Cyril, qui \u00e0 huit ans est \u00e0 peu pr\u00e8s scolaris\u00e9 \u00e0 mi-temps, toujours avec l&#8217;aide de son AVS, toujours au CMP pour l&#8217;autre moiti\u00e9 de son temps, mais dont la m\u00e8re ferait l&#8217;objet d&#8217;une proc\u00e9dure d&#8217;expulsion et le ferait vivre dans des conditions mat\u00e9rielles innommables.<\/p>\n<p>Mme VanV\u00e9 se repointe donc dans mon bureau, sans Cyril qui est au CMP (<em>&#8220;Ils avaient un genre d&#8217;\u00e9valuation avec lui aujourd&#8217;hui, j&#8217;ai pas voulu reporter, et puis de toute fa\u00e7on, on s&#8217;explique entre nous souvent, vous et moi&#8221;<\/em>) et qui a peut-\u00eatre une chance d&#8217;int\u00e9grer un IME voisin. Comme \u00e0 chaque fois, l&#8217;\u00e9vocation de la demande de placement la fait bondir. Elle me jure ses grands dieux que la proc\u00e9dure d&#8217;expulsion est en cours d&#8217;abandon, car le propri\u00e9taire avait voulu la virer pour d\u00e9gradation de l&#8217;appartement et qu&#8217;elle a depuis r\u00e9alis\u00e9 les travaux n\u00e9cessaires. Je lui montre les photos de son logement que j&#8217;ai dans le dossier : selon elle, tout est r\u00e9par\u00e9.<\/p>\n<p><em>&#8220;Vous pouvez me le prouver ? Par exemple en m&#8217;envoyant des photos de votre appartement aujourd&#8217;hui ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Oui. Je rentre chez moi et je vous les envoie direct.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; D&#8217;accord. Notez donc notre e-mail, j&#8217;attends les photos d&#8217;ici deux heures.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Mme VanV\u00e9 repart ventre \u00e0 terre de mon bureau. Je profite des deux heures pour appeler le CMP (suivi toujours en cours, progr\u00e8s constat\u00e9s sans aucune p\u00e9riode de r\u00e9gression) puis l&#8217;IME qui pourrait accueillir Cyril \u00e0 la rentr\u00e9e et me confirme qu&#8217;il fait bien partie de leur listing.<\/p>\n<p>1 h 30 apr\u00e8s la fin de l&#8217;audience, je re\u00e7ois de Mme VanV\u00e9 les photos de son appartement qui me prouvent qu&#8217;elle a dit vrai. Ce n&#8217;est pas Versailles, bien entendu, mais c&#8217;est correct. Elle s&#8217;est m\u00eame appliqu\u00e9e \u00e0 prendre les photos sous le m\u00eame angle que celles que je lui ai montr\u00e9es, dans chaque pi\u00e8ce, pour que je fasse bien la comparaison.<\/p>\n<p>Je commence \u00e0 r\u00e9diger un nouveau jugement de non-lieu, et je me r\u00e9\u00e9nerve finalement moi-m\u00eame : parce qu&#8217;apr\u00e8s tout, quand bien m\u00eame ne m&#8217;aurait-elle pas communiqu\u00e9 ces photos, aurais-je pour autant plac\u00e9 son enfant ? Non, bien s\u00fbr que non. Comment peut-on ne pas imaginer\u00a0que placer ce gamin (parce qu&#8217;il vit dans la crasse, au moins de temps \u00e0 autre, parce qu&#8217;il n&#8217;est pas int\u00e9gralement scolaris\u00e9, parce que sa m\u00e8re est chiante et agressive, etc et rayez la mention inutile) constituerait vraisemblablement une maltraitance institutionnelle bien plus grave et lourde de cons\u00e9quences que le laisser avec sa m\u00e8re qui repr\u00e9sente son unique rep\u00e8re affectif depuis toujours et lui offre une prise en charge attentive, certes \u00e0 la mesure de ses moyens mais plus soutenue que n&#8217;importe quel lieu de placement non th\u00e9rapeutique ?<\/p>\n<p>Juger en assistance \u00e9ducative, c&#8217;est trouver la meilleure (ou la moins pire) solution d&#8217;aide pour un enfant\u00a0en se mettant tour \u00e0 tour \u00e0 la place de chacune des parties en cause.<\/p>\n<p>Je me mets \u00e0 la place des services sociaux, et je comprends qu&#8217;on s&#8217;inqui\u00e8te de la situation de cet enfant autiste qui vit dans un logement en plus ou moins bon \u00e9tat, avec une m\u00e8re c\u00e9libataire souvent \u00e9puis\u00e9e mais braillarde, et qui tirerait probablement b\u00e9n\u00e9fice d&#8217;une prise en charge \u00e0 temps complet &#8211; ce qui ne signifie pas n\u00e9cessairement une obligation d&#8217;internat et de s\u00e9paration m\u00e8re-fils pour autant, \u00e0 mes yeux.<\/p>\n<p>Je me mets \u00e0 la place de Mme VanV\u00e9, et je comprends qu&#8217;elle puisse en avoir marre de ces demandes annuelles de placement de Cyril, alors m\u00eame qu&#8217;il n&#8217;a \u00e0 aucun moment r\u00e9gress\u00e9 aupr\u00e8s d&#8217;elle et que tout ce qu&#8217;elle demande, c&#8217;est que son fils aille \u00e0 l&#8217;\u00e9cole, voie ses soignants et rentre chez elle chaque soir. Ce n&#8217;est pas d\u00e9mesur\u00e9, comme exigence.<\/p>\n<p>Je me mets \u00e0 la place de Cyril, et j&#8217;ai l&#8217;impression qu&#8217;il ne pourra que devenir fou si j&#8217;essaye de le s\u00e9parer de sa m\u00e8re. Surtout que la soci\u00e9t\u00e9 n&#8217;a rien de mieux \u00e0 lui proposer que ce que Mme VanV\u00e9\u00a0lui offre.<\/p>\n<p>Je ne suis toujours pas m\u00e9decin, encore moins psychiatre.<\/p>\n<p>Et comme c&#8217;est finalement \u00e0 ma place que je suis, je rends un \u00e9ni\u00e8me non-lieu \u00e0 assistance \u00e9ducative et le notifie au Parquet.\u00a0Ce n&#8217;est peut-\u00eatre pas la bonne d\u00e9cision, mais c&#8217;est la mienne.<\/p>\n<p>A l&#8217;an prochain, Cyril.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_1513\" class=\"footnote\">Assistance \u00e9ducative [<a href=\"#identifier_0_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_1513\" class=\"footnote\">Oui, mon sens de la d\u00e9duction m&#8217;a facilit\u00e9 l&#8217;entr\u00e9e \u00e0 l&#8217;ENM, qu&#8217;est-ce que vous croyez ? [<a href=\"#identifier_1_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_1513\" class=\"footnote\">Oui, mes lettres m&#8217;ont aussi bien aid\u00e9e \u00e0 r\u00e9ussir le concours, je crois. [<a href=\"#identifier_2_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_1513\" class=\"footnote\">Centre m\u00e9dico-psychologique [<a href=\"#identifier_3_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_1513\" class=\"footnote\">Et ceux qui me connaissent bien savent \u00e0 quel point je suis sensible au sort et \u00e0 l&#8217;alignement de mes chaises&#8230; [<a href=\"#identifier_4_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_1513\" class=\"footnote\">MJIE pour les habitu\u00e9s. [<a href=\"#identifier_5_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_1513\" class=\"footnote\">Oui, j&#8217;avais remarqu\u00e9, tu parles d&#8217;un scoop. [<a href=\"#identifier_6_1513\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;PUTAIN MAIS C&#8217;EST PAS VRAI, PAS ENCORE UNE FOIS !&#8221; Je vois ma (nouvelle) greffi\u00e8re sursauter et je comprends qu&#8217;elle croit que je lui reproche quelque chose, puisqu&#8217;elle vient de me d\u00e9poser la pile de nouvelles requ\u00eates en assistance \u00e9ducative qui m&#8217;attendait \u00e0 mon retour de vacances. Elle se d\u00e9tend rapidement en me voyant me ruer dans le bureau de Marina, ma bin\u00f4me juge des enfants, la coll\u00e8gue qui par d\u00e9finition conna\u00eet autant mes dossiers que moi les siens &#8211; c&#8217;est-\u00e0-dire suffisamment pour se remplacer l&#8217;une l&#8217;autre sans trop de difficult\u00e9s et se consulter efficacement en cas de besoin. &#8220;Non&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[440,399,436,130,437,438,441,439,392],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1513"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1513"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1513\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1513"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1513"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1513"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}