{"id":1517,"date":"2017-10-20T11:51:21","date_gmt":"2017-10-20T09:51:21","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=1517"},"modified":"2019-11-01T06:49:29","modified_gmt":"2019-11-01T05:49:29","slug":"les-deux-costauds","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/les-deux-costauds\/","title":{"rendered":"Les deux costauds"},"content":{"rendered":"<p>[L&#8217;histoire qui suit n&#8217;est pas racont\u00e9e par moi mais par Eric Morain, confr\u00e8re parisien rencontr\u00e9 sur <a href=\"https:\/\/twitter.com\/EricMorain\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Twitter<\/a> et devenu un ami. Elle le travaillait, comme on dit, depuis un moment. Le hasard veut qu&#8217;il ait pu la coucher sur le papier maintenant, dans le contexte assez particulier de tr\u00e8s nombreuses accusations de m\u00eame nature qui ont lieu partout en France. Ce texte ne veut, c&#8217;est une \u00e9vidence mais je la dis quand-m\u00eame, ni les contredire ni les avaliser. Il dit seulement qu&#8217;il faut faire attention, beaucoup. Et que la Justice, son objectivit\u00e9, ses moyens, sont justement l\u00e0 pour \u00e7a : faire attention &#8211; \u00e0 toutes les parties.<\/p>\n<p>Merci Eric d&#8217;avoir bien voulu en parler ici.]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il est 7h du matin quand le portable sonne. Toujours un mauvais pr\u00e9sage. &#8220;Ma\u00eetre, Monsieur X et Monsieur Y sont tous deux en garde \u00e0 vue pour des faits de viol et vous d\u00e9signent pour les assister. Merci de venir au plus vite \u00e0 (&#8230;)&#8221;.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Je ne connais alors ni Monsieur X, ni Monsieur Y, mais j&#8217;imagine qu&#8217;ils ont eu mon nom par quelqu&#8217;un qui leur a dit un peu de bien, alors le temps de modifier l&#8217;agenda de la journ\u00e9e (viol = qualification criminelle, on ne vas pas n&#8217;y passer que la matin\u00e9e c&#8217;est certain), d&#8217;appeler Super Collab I pour qu&#8217;elle me retrouve pour assister l&#8217;un des deux (parce que oui, je ne peux pas phy-si-que-ment assister deux clients en garde \u00e0 vue dans deux locaux diff\u00e9rents) et me voil\u00e0 parti.<\/p>\n<p>Gr\u00e2ce au nouveau plan de circulation du Maire de Paris, j&#8217;arrive en retard et commence le premier entretien avocat-client pr\u00e9vu au d\u00e9but de toute garde \u00e0 vue. Entre un gaillard. Du genre costaud. Il est manifestement en &#8220;uniforme&#8221;, de sport certes, mais manifestement en uniforme. C&#8217;est donc un militaire. Mais sacr\u00e9ment costaud. Et c&#8217;est un presque un gosse aussi. 22 ans.<\/p>\n<p>En gros il ne comprend pas. Il essaye de comprendre aussi. On lui reproche d&#8217;avoir viol\u00e9 avec son camarade une jeune femme qu&#8217;ils connaissaient tous les deux. Les faits se seraient pass\u00e9 un peu avant l&#8217;\u00e9t\u00e9. Il me raconte la soir\u00e9e, les bi\u00e8res dans un bar (&#8220;Mais pas beaucoup Ma\u00eetre parce que le lendemain j&#8217;\u00e9tais de garde&#8221;), l&#8217;invitation de la jeune femme \u00e0 &#8220;finir la soir\u00e9e chez elle&#8221;, les premiers baisers, lui qui va aux toilettes et qui, lorsqu&#8217;il revient, voit son copain bien &#8220;occup\u00e9&#8221; avec la jeune femme, cette derni\u00e8re qui lui dit &#8220;viens&#8221;, les photos qu&#8217;elle fait, &#8220;c&#8217;est pour des Snaps&#8221; dit-elle et puis le retour vers 3-4 heure du matin, un dernier sms re\u00e7u pour lui demander s&#8217;il est bien rentr\u00e9. Fin de l&#8217;histoire. Une histoire \u00e0 trois juste avant l&#8217;\u00e9t\u00e9.<\/p>\n<p>Et puis maintenant accus\u00e9 de viol. Sur cette jeune femme. Qui a port\u00e9 plainte contre lui et son copain.<\/p>\n<p>A la fin de l&#8217;entretien je conseille \u00e0 mon client de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions, d&#8217;\u00eatre le plus factuel possible, de rester comme il est, c&#8217;est \u00e0 dire un gars costaud mais avec sa voix de gosse et surtout ses yeux qui vous regardent &#8220;fort et clair&#8221; comme on dit dans l&#8217;arm\u00e9e.<\/p>\n<p>En sortant je croise Super Collab I qui a vu l&#8217;autre client et je comprends dans son regard qu&#8217;on est alors sur la m\u00eame longueur d&#8217;ondes.<\/p>\n<p>J&#8217;irai vite sur les auditions. Il y en a eu beaucoup. D\u00e9taill\u00e9es. Dures mais justes. Le client tient bon, reste factuel, cherche toujours \u00e0 comprendre. L&#8217;Officier de Police Judiciaire (OPJ), une femme, prend note, cherche les contradictions, on la sent \u00e9branl\u00e9e par la franchise sereine qui se d\u00e9gage de son gard\u00e9 \u00e0 vue du jour. La lecture des d\u00e9clarations de la plaignante est \u00e9difiante tant son r\u00e9cit de cette soir\u00e9e est \u00e0 l&#8217;exact oppos\u00e9 de celui de mon costaud : si ce qu&#8217;elle raconte est vrai, alors il s&#8217;agit bien de viol. On montre \u00e0 mon client une photo d&#8217;elle, elle doit faire 50 kilos pour 1,60m, forc\u00e9ment les apparences sont contre nous.<\/p>\n<p>A la demande du Procureur qui suit le d\u00e9roulement de la garde \u00e0 vue \u00e0 distance (et l\u00e0 pour le coup je suis certain qu&#8217;il la suit de pr\u00e8s compte tenu de la &#8220;qualit\u00e9&#8221; professionnelle des clients), une confrontation doit \u00eatre organis\u00e9e l&#8217;apr\u00e8s-midi. On attendra jusqu&#8217;\u00e0 18h, la plaignante refusant de venir. Pr\u00e9cision : rien ne peut l&#8217;y obliger, ni la loi ni les codes, \u00e0 part son courage. Et sa conscience.<\/p>\n<p>A la tomb\u00e9e de la nuit, les deux costauds (oui, parce que le deuxi\u00e8me \u00e9tait encore plus costaud que le premier, je ne pensais m\u00eame pas que \u00e7a pouvait exister) sont rel\u00e2ch\u00e9s, une expertise psychiatrique est ordonn\u00e9e, et l&#8217;enqu\u00eate de se poursuivre, avec un &#8220;on vous reconvoquera tr\u00e8s vite&#8221; qui sonne comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s.<\/p>\n<p>Le doute s&#8217;est install\u00e9 chez les enqu\u00eateurs. Surtout que l&#8217;autre mis en caus\u00e9 a montr\u00e9 un Snap que la jeune femme lui avait envoy\u00e9 o\u00f9 ils \u00e9taient tous les trois dans sa chambre et o\u00f9 manifestement tout allait bien. Pr\u00e9cision : il y avait des c\u0153urs envoy\u00e9s sous la photo. Et un horaire : 2h24. La nuit des faits. Pr\u00e9cision : depuis la nuit des faits mon client, lui, avait cass\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone et sur le nouveau il n\u2019avait pas pu r\u00e9cup\u00e9rer ses anciens messages et Snap, \u00e0 quoi \u00e7a tient finalement la preuve d&#8217;une innocence : \u00e0 un autre copain qui a conserv\u00e9 ses messages&#8230;<\/p>\n<p>Mais voil\u00e0. Quand on est militaire, non seulement on doit rendre des comptes \u00e0 la Justice, mais aussi \u00e0 sa hi\u00e9rarchie. Qui est syst\u00e9matiquement inform\u00e9e par le Parquet de toutes poursuites \u00e0 l&#8217;encontre de son personnel. L\u00e0, ils sont accus\u00e9 de &#8220;viol&#8221;, c&#8217;est \u00e9crit noir sur blanc sur la transmission \u00e0 l&#8217;autorit\u00e9 hi\u00e9rarchique. Ce n&#8217;est pas une petite t\u00e2che, c&#8217;est une marque au fer. Les voil\u00e0 donc oblig\u00e9s de &#8220;rendre-compte&#8221;, de r\u00e9pondre \u00e0 de multiples convocations disciplinaires, de supporter la suspicion qui ne fait pas dans la dentelle de la pr\u00e9somption d&#8217;innocence (les militaires et la dentelle voyez-vous&#8230;) et de voir risquer de perdre le m\u00e9tier de leur vie (parce que oui, ils voulaient devenir militaires depuis tout petit). Double peine donc. Double sanction.<\/p>\n<p>Il faut alors jouer la montre, menacer de recours, harceler les enqu\u00eateurs pour que \u00e7a avance, ne pas reporter la convocation du psy pour l&#8217;expertise m\u00eame si on avait des billets pour partir en vacances en famille, tenir, tenir. C&#8217;est beau un militaire qui tient. Surtout \u00e0 22 ans.<\/p>\n<p>L&#8217;enqu\u00eate n&#8217;a finalement heureusement pas subi les avanies des cong\u00e9s d&#8217;\u00e9t\u00e9, les OPJ en charge du dossier ont compris qu&#8217;il fallait aller vite.<\/p>\n<p>La plaignante ne s&#8217;est pas rendue aux deux convocations successives de l&#8217;expert psy, les r\u00e9sultats des expertises des deux costauds ont constat\u00e9 leur parfaite normalit\u00e9, les r\u00e9quisitions aux op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques ont montr\u00e9 des envois de Snap, de SMS et de connexions internet tout au long de la nuit des faits, la destinataire d&#8217;un de ses messages a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e et a pu montrer ce qu&#8217;elle avait re\u00e7u de son amie cette nuit-l\u00e0. Tout concordait, non pas avec le r\u00e9cit de la plaignante, mais avec celui des deux costauds.<\/p>\n<p>L&#8217;\u00e9pilogue a finalement eu lieu au milieu de l&#8217;\u00e9t\u00e9. La plaignante est finalement revenue devant les enqu\u00eateurs. Au d\u00e9but elle a maintenu, moins fermement mais quand m\u00eame, elle a maintenu; puis, confront\u00e9e aux r\u00e9sultats de l&#8217;enqu\u00eate, elle a&#8230; avou\u00e9, qu&#8217;elle avait racont\u00e9 cette histoire pour ne pas perdre son petit ami qui avait eu vent de cette soir\u00e9e.<\/p>\n<p>Pour. Ne. Pas. Perdre. Son. Petit. Ami.<\/p>\n<p>Sachez-donc que \u00e7a existe ce genre de choses en 2017. Que d\u00e9claration ou plainte ne vaut pas culpabilit\u00e9 et que l\u2019hallali imm\u00e9diat et sans enqu\u00eate a pour s\u0153ur l&#8217;injustice. Comme dans tant d&#8217;autres dossiers : qu&#8217;il est possible de mentir &#8220;pour que son p\u00e8re s&#8217;int\u00e9resse \u00e0 lui&#8221; ou mentir &#8220;pour ne pas avoir \u00e0 dire \u00e0 sa m\u00e8re qu&#8217;elle \u00e9tait en retard&#8221;&#8230;<\/p>\n<p>Le Parquet a class\u00e9 sans suite dans la foul\u00e9e (bon, on attend toujours l&#8217;avis de classement mas &#8220;\u00e7a ne devrait pas tarder Ma\u00eetre&#8221;).<\/p>\n<p>Sauf que mes clients, eux, ils en ont besoin de ce fichu papier d&#8217;avis de classement sans suite. Pour eux, pour leurs camarades, pour leur hi\u00e9rarchie, pour mettre fin \u00e0 la proc\u00e9dure disciplinaire qui n&#8217;est pas close, pour effacer cette trace. On leur a dit qu&#8217;ils risquaient une sanction pour &#8220;atteinte \u00e0 l&#8217;image de l&#8217;Arm\u00e9e&#8221;. Ils se battront pour dire que l&#8217;atteinte c&#8217;est eux qui en ont \u00e9t\u00e9 victimes et que rien ne l&#8217;effacera. Pas m\u00eame un avis de classement sans suite&#8230;<\/p>\n<p>Mais j&#8217;ai confiance, ils sont costauds.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[L&#8217;histoire qui suit n&#8217;est pas racont\u00e9e par moi mais par Eric Morain, confr\u00e8re parisien rencontr\u00e9 sur Twitter et devenu un ami. Elle le travaillait, comme on dit, depuis un moment. Le hasard veut qu&#8217;il ait pu la coucher sur le papier maintenant, dans le contexte assez particulier de tr\u00e8s nombreuses accusations de m\u00eame nature qui ont lieu partout en France. Ce texte ne veut, c&#8217;est une \u00e9vidence mais je la dis quand-m\u00eame, ni les contredire ni les avaliser. Il dit seulement qu&#8217;il faut faire attention, beaucoup. Et que la Justice, son objectivit\u00e9, ses moyens, sont justement l\u00e0 pour \u00e7a :&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[10],"tags":[442,443,227,271,354],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1517"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1517"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1517\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1517"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1517"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1517"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}