{"id":186,"date":"2008-08-30T15:53:02","date_gmt":"2008-08-30T13:53:02","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=186"},"modified":"2008-08-30T15:53:02","modified_gmt":"2008-08-30T13:53:02","slug":"mon-fils-marche","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mon-fils-marche\/","title":{"rendered":"Mon fils marche&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Oh, rien&#8230;<\/p>\n<p>Mon fils va avoir 13 mois, il marche, donc plus aucun objet ne marche,\u00a0et il est tr\u00e8s joli.<\/p>\n<p>Tr\u00e8s joyeux, aussi.<\/p>\n<p>Il a eu un an quelques jours avant que ses parents ne l&#8217;abandonnent pour s&#8217;enfuir quelques heures dans des paradis frelat\u00e9s.<!--more--><\/p>\n<p>Il est tout petit, mais il est assez grand&#8230;<\/p>\n<figure id=\"attachment_1088\" aria-describedby=\"caption-attachment-1088\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmounan1.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmounan1-300x225.jpg\" alt=\" title=\"Petit M\u00f4 a un an...\" width=\"300\" height=\"225\" class=\"size-medium wp-image-1088\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmounan1-300x225.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmounan1-399x300.jpg 399w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmounan1.jpg 550w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1088\" class=\"wp-caption-text\">Il teste le b\u00e9ton de la piscine de mes beaux-parents car il est tr\u00e8s bricoleur...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Il y a une tr\u00e8s grande piscine ouverte derri\u00e8re lui, et il n&#8217;a presque jamais saut\u00e9 dedans tout seul cet \u00e9t\u00e9.<\/p>\n<p>Je suis tout sauf cucul sur le sujet, je l&#8217;ai eu tard, et j&#8217;ai trop souffert des fils et filles des autres, avant, pour envisager un instant de rendre la pareille \u00e0\u00a0 qui que ce soit; mais inversement, ce n&#8217;est pas parce qu&#8217;en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, je n&#8217;aime pas les enfants des autres, que je dois l&#8217;en faire souffrir, lui..!<\/p>\n<p>Donc, force m&#8217;est de le reconna\u00eetre, je l&#8217;aime.<\/p>\n<p>Pas comme la magicienne qui l&#8217;a fabriqu\u00e9, non, \u00e7a, \u00e7a ne se peut qu&#8217;une fois. Comme un gamin qui change tous les deux jours, vous voyez ? Comme un rappel que rien n&#8217;est si grave, aussi, cet insolent qui n&#8217;a pas la moindre id\u00e9e de ce qu&#8217;est la notion de\u00a0cotisation Urssaf&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/01082008928.jpg\"><\/a><\/p>\n<p>Non, voil\u00e0\u00a0, pardon, je viens de le coucher pour la sieste, et c&#8217;\u00e9tait une sorte de petite chaleur qui allait avec&#8230; (En expliquant un peu, aussi, pourquoi je n&#8217;\u00e9cris pas autant que je voudrais : l&#8217;ordinateur est certes plac\u00e9 tr\u00e8s haut&#8230; Mais pas la prise&#8230;).<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, il dort, un pouce dans la bouche, couch\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, et vraisemblablement sans pouvoir faire de r\u00e9els cauchemars, faute de mots encore, et faute d&#8217;autres images en m\u00e9moire que de jolies, douces, joyeuses ou gourmandes (L\u00e0\u00a0 il sourit, je peux vous dire que c&#8217;est l&#8217;image d&#8217;un biberon de 270ml gav\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales vanill\u00e9es !)&#8230;<\/p>\n<p>Une petite soeur arrive, le ventre de ma femme bouge tout seul, lui ajoutant encore une beaut\u00e9, comme si c&#8217;\u00e9tait n\u00e9cessaire,\u00a0plut\u00f4t que la moindre &#8220;d\u00e9formation&#8221; &#8230; Lui dort du sommeil non pas du juste, mais de l&#8217;innocent absolu&#8230; Il n&#8217;y a pas un bruit, c&#8217;est samedi et il fait beau pour une fois, tout le monde sue dans les rues commer\u00e7antes&#8230;<\/p>\n<p>Et je suis l\u00e0\u00a0, moi, \u00e0\u00a0 voir tout \u00e7a (dans un cadre luxueux en plus, papa est bricoleur aussi mon petit&#8230;), en sachant que lundi je vais replonger pour de bon dans la mis\u00e8re et dans la douleur&#8230;<\/p>\n<p>Je voulais juste\u00a0vous faire partager un court instant ces ultimes moments d&#8217;extr\u00eame douceur, avant de retourner dans le monde des m\u00e9chants pour de bon.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, s&#8217;attendrit quelques instants sur son fils&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[3],"tags":[24,122,222,236],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/186"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=186"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/186\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=186"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=186"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=186"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}