{"id":27,"date":"2008-05-08T17:22:10","date_gmt":"2008-05-08T15:22:10","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=27"},"modified":"2008-05-08T17:22:10","modified_gmt":"2008-05-08T15:22:10","slug":"plaider-coupable-toujours-pas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/plaider-coupable-toujours-pas\/","title":{"rendered":"Plaider coupable ? Toujours pas&#8230;"},"content":{"rendered":"<p><em>(Commentaire d&#8217;un r\u00e9cent article de <a href=\"http:\/\/www.maitre-eolas.fr\" target=\"_blank\">Ma\u00eetre Eolas <\/a>, qui \u00e9crit et raisonne toujours joliment, m\u00eame quand on n&#8217;est pas d&#8217;accord, mais\/et a le don de donner envie de r\u00e9pondre&#8230;)<\/em><\/p>\n<p>Je suppose que je suis d\u00e9finitivement ringard, mais la CRPC, je ne peux toujours pas&#8230;<\/p>\n<p>Voir <a href=\"maitremo.fr\/2008\/03\/26\/pl...\" target=\"_blank\">ici<\/a> un exemple r\u00e9cent.<\/p>\n<p>Lorsque ce&#8221;mode op\u00e9ratoire&#8221; (quel autre qualificatif ?) est sorti, j&#8217;ai &#8220;eu&#8221; une dizaine de dossiers d\u00e8s les premi\u00e8res semaines : huit refus, audiences classiques derri\u00e8re et huit sur huit avec une peine finale inf\u00e9rieure \u00e0\u00a0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en CRPC.<\/p>\n<p>\u00c7a &#8211; et d&#8217;autres cas similaires &#8211; a d&#8217;ailleurs fait un petit peu de bruit \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque dans mon ressort, et les substituts, c&#8217;est vrai, ont rapidement re\u00e7u pour consigne de diminuer les quanta de leurs &#8220;offres&#8221; &#8230; Pendant un temps.<\/p>\n<p>Parce qu&#8217;\u00e9videmment, comme TOUTES les nouvelles formes proc\u00e9durales modernistes, dont l&#8217;un des moteurs est surtout, \u00e0\u00a0 chaque fois, de permettre de vidanger les r\u00f4les et de faire du chiffre, celle-ci a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9tendue, rapidement normalis\u00e9e et rapidement oubli\u00e9e : aujourd&#8217;hui, les peines (c&#8217;en sont d\u00e9sormais&#8230;) propos\u00e9es sont syst\u00e9matiquement \u00e9lev\u00e9es, les r\u00e9cidivistes d\u00e9sormais concern\u00e9s eux aussi&#8230; Et \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9vidence nous nous dirigeons tout droit vers une extension des cas de recours \u00e0\u00a0 cette proc\u00e9dure, exactement comme elle a eu lieu pour les CI (comparutions imm\u00e9diates), pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du procureur, etc&#8230;<\/p>\n<p>Cette extension existe d\u00e9j\u00e0\u00a0 dans nombre de petits TGI p\u00e9riph\u00e9riques au &#8220;mien&#8221;, o\u00f9 l&#8217;on &#8220;deale&#8221; des mois de prison ferme&#8230;<\/p>\n<p>A l&#8217;\u00e9poque encore, j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 le contradicteur du Procureur dans le cadre d&#8217;une conf\u00e9rence o\u00f9 des magistrats et avocats de New-York nous exposaient leur syst\u00e8me de plaider-coupable, et surtout les d\u00e9rives qui en \u00e9taient tr\u00e8s vite r\u00e9sult\u00e9es &#8211; \u00e9tant admis et fr\u00e9quent qu&#8217;un justiciable pauvre avoue tout pour \u00e9viter la peine maximale et contre promesse de r\u00e9duction, plus personne ne s&#8217;int\u00e9ressant \u00e0\u00a0 la v\u00e9rit\u00e9, judiciaire ou pas, au profit de l&#8217;efficacit\u00e9 et de statistiques de chances de succ\u00e8s&#8230; Nous ne sommes bien s\u00fbr pas aux US, mais je fais confiance au l\u00e9gislateur : on y va tout droit.<\/p>\n<p>Souvenons-nous un instant des d\u00e9buts de la Comparution Imm\u00e9diate, initialement limit\u00e9e quant aux cas d&#8217;application possibles, quant aux maxima l\u00e9gaux, quant aux atteintes aux droits de la d\u00e9fense &#8211; il fut un temps, pauvres de nous, o\u00f9 il \u00e9tait admis, plaid\u00e9 et entendu que nous renon\u00e7ions \u00e0\u00a0 une d\u00e9fense compl\u00e8te en acceptant de compara\u00eetre, et qu&#8217;il devait en \u00eatre tenu compte dans la peine..! O tempora&#8230;<\/p>\n<p>Treize ann\u00e9es r\u00e9cemment prononc\u00e9es pour une CI stup&#8217;, plus aucune restriction \u00e0\u00a0 l&#8217;utilisation de cette proc\u00e9dure, je ne donne pas quatre ans \u00e0\u00a0 la CRPC pour suivre la m\u00eame \u00e9pineuse route.<\/p>\n<p>Et puis, par-dessus tout, j&#8217;aime plaider, je veux plaider, j&#8217;y crois, je crois \u00eatre parfois capable de convaincre, et je ne &#8220;perds&#8221; que d&#8217;\u00e9gal \u00e0\u00a0 \u00e9gal avec le Parquet et sous l&#8217;arbitrage d&#8217;un magistrat capable d&#8217;\u00e9voluer &#8211; m\u00eame, et peut-\u00eatre surtout, dans un pauvre cas de CEA en r\u00e9cidive, sur le cas duquel l&#8217;on se sera vraiment pench\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience &#8211; pour &#8211; par autre exemple r\u00e9cent &#8211; s&#8217;y apercevoir qu&#8217;un homme est dans un tel \u00e9tat de d\u00e9ch\u00e9ance physique (hors alcool, mais non soign\u00e9e ni d\u00e9clar\u00e9e) qu&#8217;il ne peut mat\u00e9riellement pas se tenir debout \u00e0\u00a0 une barre &#8211; ce que sa position assise face \u00e0\u00a0 un substitut pendant trois minutes n&#8217;aurait pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9, et lui non plus&#8230;<\/p>\n<p>Et, allez, pla\u00e7ons-nous donc, enfin, du c\u00f4t\u00e9 des inventeurs de la chose, qui souhaitaient que \u00e7a aille vite et bien, mais soutenaient aussi que l&#8217;intimit\u00e9 du dialogue d&#8217;un bureau serait plus propice \u00e0\u00a0 la r\u00e9demption que le poids solennel de l&#8217;audience : il y aurait un chiffre assez captivant, je pense : celui des taux de r\u00e9cidive derri\u00e8re une CRPC. Manque de solennit\u00e9 total, justement, mais aussi et surtout absence totale, en r\u00e9alit\u00e9, de dialogue et de recherche des causes, aucune place \u00e0\u00a0 discussion sur ce th\u00e8me, pourtant \u00e9videmment fondamental en mati\u00e8re d&#8217;alcoolisme. Vu, pris, reconnu, condamn\u00e9, point.<\/p>\n<p>On fait des r\u00eaves \u00e9tranges parfois, de ceux qui vous \u00e9veillent en vous persuadant pendant quelques minutes qu&#8217;ils se sont vraiment produits : &#8221; Monsieur, je vous propose d&#8217;accomplir imm\u00e9diatement huit mois de prison; si vous refusez, il y aura une audience, o\u00f9 franchement on peut penser que vous prendrez le double&#8230;&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;Ma\u00eetre, on fait quoi ?&#8221;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, d\u00e9teste encore le &#8220;plaider coupable&#8221; !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[38,269,290],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/27"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=27"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/27\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=27"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=27"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=27"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}