{"id":315,"date":"2008-09-18T18:26:39","date_gmt":"2008-09-18T16:26:39","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=315"},"modified":"2008-09-18T18:26:39","modified_gmt":"2008-09-18T16:26:39","slug":"diffamnation","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/diffamnation\/","title":{"rendered":"Diffam&#8217;nation"},"content":{"rendered":"<p>J&#8217;apprends \u00e0\u00a0 l&#8217;instant (de la part de mon moteur de recherche personnel sur le Web, <a href=\"http:\/\/elpibe.blogspot.com\/\" target=\"_blank\">Rasbaille<\/a>, que je nomme d\u00e9cid\u00e9ment et \u00e0\u00a0 l&#8217;instant mon Grand Chercheur de M\u00f4), que, selon un bref <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2008\/09\/18\/un-avocat-poursuivi-pour-crime-de-lese-dati_1096626_3224.html#xtor=RSS-3208\" target=\"_blank\">article<\/a> du Monde, un confr\u00e8re, qui plus est B\u00e2tonnier, serait poursuivi, au p\u00e9nal, pour avoir diffam\u00e9 Madame Dati, Gardienne des Sceaux (laissez, laissez, c&#8217;est laid cette f\u00e9minisation, mais j&#8217;y tiens&#8230;), pour avoir plaid\u00e9 en audience publique, en d\u00e9fendant une personne poursuivie pour faux et usage :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Un proc\u00e8s qui n&#8217;aura jamais lieu, c&#8217;est celui de notre grand chef \u00e0\u00a0 tous, madame Rachida Dati, qui utilise un faux, un MBA.&#8221;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>J&#8217;apprends \u00e0\u00a0 vrai dire aussi, du m\u00eame coup (toujours au sommet de l&#8217;actualit\u00e9&#8230;), qu&#8217;un autre grand journal a pr\u00e9c\u00e9demment publi\u00e9 une information selon laquelle Madame le Ministre de la Justice aurait un peu trich\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;Ecole Nationale de la Magistrature, en indiquant dans son dossier \u00eatre titulaire d&#8217;un MBA qu&#8217;elle n&#8217;aurait en r\u00e9alit\u00e9 pas&#8230;<!--more--><br \/>\n(Vous noterez tous ces emplois du conditionnel : c&#8217;est vrai, qu&#8217;est-ce que j&#8217;en sais moi apr\u00e8s tout..? Et puis surtout, de vous \u00e0\u00a0 moi, qu&#8217;elle dispose d&#8217;un MBA ou qu&#8217;elle ait fait semblant de l&#8217;avoir ou que ce soit faux, hein&#8230; Madame Dati est Ministre, Madame Dati est la Gardienne, et puis c&#8217;est tout ! Bref&#8230;)<br \/>\nCe qui est plus extraordinaire, c&#8217;est donc que cet avocat, pour avoir, dans le feu d&#8217;une plaidoirie, plaid\u00e9 par l&#8217;exemple, en citant donc une information d\u00e9j\u00e0\u00a0 publi\u00e9e et je suppose largement reprise partout, se trouve \u00eatre cit\u00e9 \u00e0\u00a0 compara\u00eetre devant un tribunal correctionnel &#8211; puisque la diffamation publique est un d\u00e9lit, et qu&#8217;elle l&#8217;est m\u00eame un peu plus encore lorsqu&#8217;elle vise &#8220;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006070722&amp;dateTexte=20080918#LEGIARTI000006419791\" target=\"_blank\">un membre du minist\u00e8re<\/a>&#8221; (ils avaient de ces formulations en 1881, je vous jure&#8230;), la peine encourue \u00e9tant alors une amende de 45.000 \u20acsi la diffamation est commise contre le ministre &#8220;\u00e0\u00a0 raison de ses fonctions ou de sa qualit\u00e9&#8221;, ou de 12.000 \u20acsi elle l&#8217;est pour le reste, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire &#8220;concernant la vie priv\u00e9e&#8221;, l&#8217;amende redevenant alors celle de droit commun&#8230;<br \/>\n(J&#8217;ignore bien sur quel est le visa exact de la plainte du Minist\u00e8re Public, et ce qu&#8217;il aura consid\u00e9r\u00e9 : doit-on admettre que mon confr\u00e8re plaidait cet exemple en se basant sur l&#8217;\u00e9vident scandale qu&#8217;il y a \u00e0\u00a0 poursuivre un quidam quelconque pour faux, et \u00e0\u00a0 ne rien faire quand des faits similaires sont commis par quelqu&#8217;un devenu ministre, ou bien qu&#8217;il citait la citoyenne Dati qui \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque aurait fraud\u00e9 dans son dossier d&#8217;int\u00e9gration ENM, sans donc fonder sa diffamation sur cette m\u00eame qualit\u00e9 de ministre, et, m\u00eame dans cette seconde hypoth\u00e8se, la diffamation n&#8217;est elle pas sournoisement cach\u00e9e dans le fait qu&#8217;en plaidant ainsi, quand bien m\u00eame donc il n&#8217;aurait parl\u00e9 que de la femme et non point de l&#8217;organe d&#8217;\u00e9tat, si je puis dire, il n&#8217;en restait pas moins que son allusion signifiait qu&#8217;un ministre a tous les droits et b\u00e9n\u00e9ficierait d&#8217;une immunit\u00e9 qu&#8217;on ne retrouve que peu chez les petites gens, voire chez les gens normaux, d&#8217;o\u00f9 diffamation aggrav\u00e9e dans tous les cas, si vous me suivez bien..? Ah la la, je sens que les d\u00e9bats autour de cette seule question vont \u00eatre splendidement acharn\u00e9s, comme en t\u00e9moigne la longueur de cette phrase liminaire entre parenth\u00e8ses&#8230;)<br \/>\nC&#8217;est extraordinaire \u00e0\u00a0 quatre titres selon moi (je ne parle ici que des \u00e9vidences, j&#8217;ai horreur de m&#8217;immiscer dans un dossier que je ne connais pas, j&#8217;ignore m\u00eame si ce B\u00e2tonnier reconna\u00eet avoir dit cette phrase maudite, mais j&#8217;esp\u00e8re que oui; suffisamment pour commenter ce dossier quand-m\u00eame, pour une fois&#8230;).<br \/>\nD&#8217;abord, parce que, comme souvent en mati\u00e8re de diffamation, un avocat, un homme donc en principe, va se trouver jug\u00e9 par des juges p\u00e9naux, et se tenir debout \u00e0\u00a0 une barre de correctionnelle, justement souvent qualifi\u00e9e de &#8220;barre d&#8217;infamie&#8221;, pour r\u00e9pondre d&#8217;une phrase, dite et pas m\u00eame \u00e9crite, qui n&#8217;a aucune esp\u00e8ce d&#8217;importance intrins\u00e8que et dont tout le monde se moque, avant, pendant et apr\u00e8s, une phrase dont je suis certain que le public de la salle a sourit en l&#8217;entendant, et qu&#8217;il avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 largement oubli\u00e9 (encore qu&#8217;elle a du donner lieu \u00e0\u00a0 un incident d&#8217;audience m\u00e9morable, je suppose&#8230;), une phrase comme il s&#8217;en prononce cent par jour devant tous les tribunaux de France par moult avocats p\u00e9nalistes, une phrase, en un mot, dont tout le monde se fout all\u00e8grement.<br \/>\nEnsuite, parce que le Parquet, partie poursuivante para\u00eet-il, dispose de ce que l&#8217;on appelle &#8220;l&#8217;opportunit\u00e9 des poursuites&#8221;, ce qui veut dire qu&#8217;il d\u00e9cide de ce qui doit \u00eatre poursuivi ou pas, en fonction des circonstances (et classe ainsi sans suites un nombre d&#8217;affaires consid\u00e9rable, estimant par exemple que votre plainte contre la voisine du cinqui\u00e8me qui fait faire pipi \u00e0\u00a0 ses chats sur votre paillasson ne doit peut-\u00eatre pas aller jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 un tribunal, en opportunit\u00e9&#8230;). Or, la diffamation, et tout le droit de la presse en g\u00e9n\u00e9ral, est LE domaine de l&#8217;opportunit\u00e9, et que j&#8217;ai maintes fois conseill\u00e9 \u00e0\u00a0 des clients bless\u00e9s par telle ou telle all\u00e9gation litigieuse de &#8220;laisser tomber&#8221;, parce qu&#8217;outre la lourdeur de la proc\u00e9dure, on allait reparler en long et en large justement de ce qui les avait bless\u00e9, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience et dans la presse&#8230;<br \/>\nJ&#8217;avais totalement rat\u00e9 quant \u00e0\u00a0 moi cette histoire de mention d&#8217;un dipl\u00f4me inexistant : maintenant, je la connais&#8230;<br \/>\nRaison pour laquelle je trouve ahurissant, &#8220;en opportunit\u00e9&#8221;, que le minist\u00e8re public ait engag\u00e9 cette action.<br \/>\nEnsuite encore, comme le rappelle fort justement l&#8217;article du Monde, l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006070722&amp;dateTexte=20080918#LEGIARTI000006419785\" target=\"_blank\">41<\/a> de la m\u00eame loi de 1881 pr\u00e9voit, pour les avocats, une immunit\u00e9 totale \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, corollaire \u00e9vident de la libert\u00e9 de parole absolue que doit avoir un d\u00e9fenseur, et je vois que mes confr\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0\u00a0 partis \u00e0\u00a0 cheval sur cette disposition, effectivement fondamentale pour l&#8217;exercice de notre m\u00e9tier (d\u00e9j\u00e0\u00a0 qu&#8217;une loi stupide sur l&#8217;outrage \u00e0\u00a0 magistrat nous interdit, et elle seule, de dire ce qu&#8217;on pense r\u00e9ellement d&#8217;eux \u00e0\u00a0 nos juges, on ne va pas en plus nous interdire de dire ce qu&#8217;on pense des clients, des adversaires ou de n&#8217;importe qui ou n&#8217;importe quoi..!) : ici encore, fallait-il que le Parquet soit remont\u00e9 pour poursuivre en connaissant cette disposition&#8230;<br \/>\n(A moins que&#8230; A moins que ce m\u00eame Parquet ne se soit souvenu d\u00e8s l&#8217;audience fatale lors de laquelle mon confr\u00e8re a eu ces mots de ce que ce m\u00eame article 41 d\u00e9roge in fine \u00e0\u00a0 cette immunit\u00e9 en indiquant que si le tribunal, lors de l&#8217;incident, a relev\u00e9 l&#8217;expression diffamante et a express\u00e9ment pr\u00e9vu qu&#8217;elle pourrait faire l&#8217;objet de poursuites, poursuites il peut y avoir&#8230; SI les faits sont &#8220;\u00e9trangers \u00e0\u00a0 la cause&#8221;, et zou, on est reparti sur un d\u00e9bat s\u00e9mantique passionnant du m\u00eame ordre que celui de tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure : d&#8217;apr\u00e8s vous, cet exemple \u00e9tait-il &#8220;\u00e9tranger \u00e0\u00a0 la cause&#8221; ? Miam, \u00e7a va&#8230; Causer !)<br \/>\nTotale incompr\u00e9hension de ma part ici encore : cette immunit\u00e9 est tr\u00e8s solidement encadr\u00e9e, et tenter de passer outre est une aberration, mais revient au surplus \u00e0\u00a0 donner \u00e0\u00a0 tous les avocats une tribune forte et l\u00e9gitime&#8230;<br \/>\nEnfin, et ce sera ma cerise sur le g\u00e2teau, la br\u00e8ve du Monde semble bien indiquer que les faits pr\u00e9tendument diffamatoires seraient&#8230; R\u00e9els !<br \/>\nEt alors l\u00e0\u00a0, mesurez je vous prie la port\u00e9e de la chose, apr\u00e8s que je vous aurais indiqu\u00e9 qu&#8217;en mati\u00e8re de diffamation, la personne poursuivie dispose d&#8217;un d\u00e9lai, d&#8217;ailleurs tr\u00e8s court, apr\u00e8s l&#8217;engagement des poursuites, pour effectuer ce que l&#8217;on appelle une &#8220;offre de preuve&#8221;, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire en substance justifier de ce qu&#8217;il a dit \u00e9tait vrai.<br \/>\nEt il ne peut pas y avoir de diffamation sans mensonge, puisqu&#8217;elle est &#8220;toute all\u00e9gation ou imputation d&#8217;un fait qui porte atteinte \u00e0\u00a0 l&#8217;honneur ou \u00e0\u00a0 la consid\u00e9ration de la personne&#8230;&#8221; (Article 29 de la m\u00eame loi).<br \/>\nCette exceptio veritatis permet donc \u00e0\u00a0 celui qui prouvera que ce qu&#8217;il a dit est vrai de vider l&#8217;infraction de sa substance : les propos ne sont plus diffamants, et il est relax\u00e9.<br \/>\nEt ce moyen me para\u00eet, ici, largement valide, si l&#8217;on consid\u00e8re qu&#8217;apparemment l&#8217;information de base au terme de laquelle Madame Dati aurait ins\u00e9r\u00e9 dans son dossier d&#8217;int\u00e9gration \u00e0\u00a0 l&#8217;ENM un dipl\u00f4me qu&#8217;elle n&#8217;avait pas n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie et n&#8217;a fait l&#8217;objet, elle, d&#8217;aucunes poursuites :<br \/>\n&#8220;Un proc\u00e8s qui n&#8217;aura jamais lieu&#8221; : vrai, il n&#8217;aura pas lieu, notamment \u00e0\u00a0 raison du fait que ces faits l\u00e0\u00a0 sont prescrits;<br \/>\n&#8220;c&#8217;est celui de notre grand chef \u00e0\u00a0 tous, Madame Rachida Dati&#8221;: vrai; imag\u00e9 et inexact (je n&#8217;ai aucun chef), mais enfin ce n&#8217;est pas l&#8217;objet des poursuites, et l&#8217;on ne peut pas dire non plus que ce soit totalement faux, malheureusement&#8230;<br \/>\n&#8220;qui utilise un faux, un MBA.&#8221; : vrai semble-t-il puisque dit et publi\u00e9 partout sans d\u00e9menti de l&#8217;int\u00e9ress\u00e9e, le journal \u00e0\u00a0 l&#8217;origine de l&#8217;information ayant tr\u00e8s probablement eu acc\u00e8s au dossier de l&#8217;imp\u00e9trante, qu&#8217;il doit \u00eatre possible de faire verser aux d\u00e9bats (ce qui va la charmer n&#8217;en doutons pas&#8230; Si encore une fois cette information de base \u00e9tait r\u00e9elle, \u00e9videmment)&#8230;<br \/>\nJe me r\u00e9sume, et termine pour ne pas en faire trop, tandis que les dossiers de diffamation des gens normaux font en g\u00e9n\u00e9ral l&#8217;objet du traitement inverse (alors que l&#8217;encre qui va couler du fait de ces poursuites minuscules (&#8220;Il n&#8217;y a que les petits hommes qui redoutent les petits \u00e9crits&#8221;) me fatigue d\u00e9j\u00e0\u00a0 les yeux, en effet, il faut savoir qu&#8217;il est plus que fr\u00e9quent que le Parquet, pour une diffamation concernant un particulier, ne fasse&#8230; Rien, se contentant, sur la plainte du dit particulier, de &#8220;s&#8217;en rapporter \u00e0\u00a0 la sagesse du Tribunal&#8221; \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, pour toutes r\u00e9quisitions&#8230;).<br \/>\nNon seulement mon confr\u00e8re n&#8217;a rien fait, et au surplus a bien fait, ayant eu le droit de le faire, et comparant entre elles deux choses comparables, utilement pour la d\u00e9fense de son client, et dans le respect de la loi, de fa\u00e7on d&#8217;ailleurs parfaitement anodine, et avec humour, le style ne nuisant jamais au fond, et usant de notre outil fondamental de travail : la libert\u00e9 d&#8217;expression.<br \/>\nMais encore ces poursuites vont, logiquement et l\u00e9gitimement, je l&#8217;esp\u00e8re (ne serait-ce qu&#8217;au nom du ridicule, qui ne tue plus mais quand-m\u00eame) permettre \u00e0\u00a0 tous les journaux de France, de Navarre et des a\u00eeles Enchant\u00e9es de titrer, le lendemain de l&#8217;audience \u00e0\u00a0 laquelle la d\u00e9cision interviendra :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Un proc\u00e8s n&#8217;aura jamais lieu : celui de l&#8217;avocat qui disait que le proc\u00e8s de Madame Rachida Dati, qui utilise un faux MBA, n&#8217;aura jamais lieu.&#8221;\n<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, d\u00e9fend un confr\u00e8re qui n&#8217;a pas dit de mal de la Ministre !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[36,119,232,255,349],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/315"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=315"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/315\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=315"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=315"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=315"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}