{"id":336,"date":"2008-09-26T16:51:29","date_gmt":"2008-09-26T14:51:29","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=336"},"modified":"2011-07-07T23:37:25","modified_gmt":"2011-07-07T23:37:25","slug":"mo-cause-dans-le-journal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mo-cause-dans-le-journal\/","title":{"rendered":"M\u00f4 cause dans le journal"},"content":{"rendered":"<p>Cette cat\u00e9gorie d&#8217;articles ne me sert pas si souvent que \u00e7a, alors j&#8217;entends bien y placer le moindre \u00e9v\u00e8nement flattant un tant soit peu l&#8217;orgueil et de l&#8217;avocat p\u00e9naliste (cette expression est redondante : tous les avocats qui plaident dans les enceintes p\u00e9nales ont de l&#8217;orgueil, c&#8217;est non seulement l&#8217;un de leur principal moteur, mais encore quasiment une d\u00e9finition..!), et du bloggeur : j&#8217;ai le plaisir de vous livrer ci-dessous ma toute premi\u00e8re interview en qualit\u00e9 de Ma\u00eetre M\u00f4..!<!--more--><\/p>\n<p>\u00c7a\u00a0 se passait il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0\u00a0 : un excellent journaliste, poss\u00e9dant manifestement un go\u00fbt tr\u00e8s sur et le don de d\u00e9nicher les personnes rares et humainement captivantes, Bruno Walter, que je salue et remercie au passage, m&#8217;adressait, au beau milieu des centaines de commentaires et de messages priv\u00e9s que je re\u00e7ois tous les jours via ce site extraordinaire, un e-mail me demandant si, malgr\u00e9 un emploi du temps \u00e9crasant et l&#8217;ensemble de mes responsabilit\u00e9s dont il devinait finement qu&#8217;elles ne devaient pas l&#8217;\u00eatre moins, je parviendrais \u00e0\u00a0 lui accorder une heure pour parler de mon m\u00e9tier dans ma ville.<\/p>\n<p>M\u00eame si, et si vous ne le saviez pas je vous l&#8217;apprends, celle-ci, Lille, va accueillir en octobre la Quatri\u00e8me Convention Nationale des Avocats, et que, pudiquement, il prenait ce pr\u00e9texte pour me rencontrer, devant \u00e9crire un article \u00e0\u00a0 ce sujet pour le magazine &#8220;Profession Avocat&#8221;, je sentais bien qu&#8217;en r\u00e9alit\u00e9, il br\u00fblait de me rencontrer, hant\u00e9 par la lancinante question de savoir qui, en vrai, se cachait sous cet \u00e9crivain incroyable qui analysait si finement et objectivement notre belle profession&#8230; Et voil\u00e0\u00a0, \u00e7a y est, apr\u00e8s lui avoir fait jurer le secret sur mon identit\u00e9 r\u00e9elle, on y est, je cause dans le journal !<\/p>\n<figure id=\"attachment_1083\" aria-describedby=\"caption-attachment-1083\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/journal-mo-avocat.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1083\" title=\"journal-mo-avocat\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/journal-mo-avocat.jpg\" alt=\"Original de la premi\u00e8re parution de M\u00f4 dans la presse (valeur inestimable)\" width=\"300\" height=\"215\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1083\" class=\"wp-caption-text\">Original de la premi\u00e8re parution de M\u00f4 dans la presse (valeur inestimable)<\/figcaption><\/figure>\n<p>Entendons-nous bien : j&#8217;ai &#8220;eu&#8221;, en ma qualit\u00e9 d&#8217;avocat, voire d&#8217;avocat exp\u00e9riment\u00e9 maintenant, des centaines d&#8217;articles de presse, au gr\u00e9 des affaires, et des t\u00e9l\u00e9s, et de l&#8217;\u00e9mission, et d&#8217;autres interviews, et des dessins dans d\u00e9tective&#8230; (Sans me vanter, \u00e9videmment, pas mon genre \u00e7a&#8230;); mais l\u00e0\u00a0 c&#8217;est le premier de M\u00f4, et \u00e7a me fait bien plaisir, raison pour laquelle je voulais vous en faire profiter&#8230;<\/p>\n<p>Bon, d&#8217;accord, c&#8217;est une revue destin\u00e9e aux avocats, et je ne ferai pas imm\u00e9diatement les planches du haut des kiosques \u00e0\u00a0 journaux, c&#8217;est vrai&#8230;<\/p>\n<p>Comment ? Ce que j&#8217;y dis, dans cet article ? Oh, rien, vous savez, je suis avant tout modeste et humble&#8230;<\/p>\n<p>Des extraits quand-m\u00eame ? Heuh&#8230;<\/p>\n<p>Bon, d&#8217;accord :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;La tradition, c&#8217;est la convivialit\u00e9, la chaleur humaine, commente Ma\u00eetre M\u00f4, la quarantaine, qui tient depuis plusieurs mois sur un blog une sorte de chronique du palais de justice de Lille (https:\/\/maitremo.fr). Nous avons une \u00e9chelle parfaite : suffisamment nombreux pour ne pas tourner en rond entre nous, mais pas trop, pour \u00e9viter l&#8217;anonymat comme \u00e0\u00a0 Paris. Je ne dis pas que l&#8217;on se conna\u00eet tous, mais bon, on se rencontre vite si on le souhaite. Tout est bien ici, et on peut r\u00e9ellement s&#8217;\u00e9panouir comme avocat&#8221;. Tradition toujours, dans la mani\u00e8re d&#8217;\u00eatre. A Lille, poursuit l&#8217;avocat bloggeur, on continue \u00e0\u00a0 observer les r\u00e8gles de courtoisie en usage depuis toujours : &#8220;Cela peut sembler d\u00e9suet, mais ici, on tient la porte aux anciens par exemple. On est respect\u00e9 an tant qu&#8217;avocat.&#8221; [&#8230;]<a href=\"#footnote_0_336\" id=\"identifier_0_336\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ici rien d&rsquo;important, c&rsquo;est mon B&acirc;tonnier qui parle&hellip;\">1<\/a><\/p><\/blockquote>\n<blockquote><p>&#8220;Nous sommes en plein renouvellement, confirme Ma\u00eetre M\u00f4. Chaque ann\u00e9e nous absorbons des jeunes de 25 ans, \u00e7a rajeunit s\u00e9rieusement le barreau. Cet essor nous fait du bien, parce qu&#8217;il faut bien avouer qu&#8217;on a peut-\u00eatre mis du temps \u00e0\u00a0 se bouger, par rapport \u00e0\u00a0 d&#8217;autres&#8230; Aujourd&#8217;hui encore, certains confr\u00e8res n&#8217;ont pas d&#8217;adresses mail.&#8221; [&#8230;]<a href=\"#footnote_1_336\" id=\"identifier_1_336\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"La honte !\">2<\/a><\/p><\/blockquote>\n<blockquote><p>Du travail, il y en a donc pour tout le monde, et, assure Ma\u00eetre M\u00f4, lui-m\u00eame p\u00e9naliste, &#8220;on ne se tire pas la bourre entre p\u00e9nalistes, il y a une bonne entente entre nous<a href=\"#footnote_2_336\" id=\"identifier_2_336\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;avais bu ou bien quoi?\">3<\/a>, m\u00eame si l&#8217;on ne peut pas parler de &#8220;milieu&#8221; p\u00e9nal \u00e0\u00a0 Lille&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, \u00e7a c&#8217;est parler !<\/p>\n<p>Bon, d&#8217;accord, avec le recul, je trouve tout \u00e7a un tout petit peu niaiseux, moi aussi, et on dirait que j&#8217;ai soixante ans et non pas la quarantaine, et c&#8217;est un peu une s\u00e9rie de lieux communs, c&#8217;est vrai&#8230; Mais bon, je dois cette v\u00e9rit\u00e9 au r\u00e9dacteur que je crois bien avoir effectivement dit ces quelques phrases, alors j&#8217;assume&#8230;<\/p>\n<p>Et puis, \u00e7a ne fait rien, c&#8217;est mon premier article !<\/p>\n<p>Quoi, encore ?<\/p>\n<p>Comment \u00e7a, la couverture du magazine ? Vous \u00eates sur ? Pour quoi en faire..?<\/p>\n<p>Allez, c&#8217;est d&#8217;accord, j&#8217;aurais bu la coupe jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 la lie :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1159\" aria-describedby=\"caption-attachment-1159\" style=\"width: 140px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1159\" title=\"avocat-mazine-image-brouillee\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-mazine-image-brouillee.jpg\" alt=\" width=\"140\" height=\"191\" \/><figcaption id=\"caption-attachment-1159\" class=\"wp-caption-text\">Hum... Non, pas de l\u00e9gende, celle-lase suffit \u00e0 elle-m\u00eame...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Inutile de vous dire qu&#8217;\u00e0\u00a0 aucun moment, on ne ma indiqu\u00e9 quel texte ferait la Couverture..!<\/p>\n<p>Mais enfin bon, c&#8217;\u00e9tait le premier&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_336\" class=\"footnote\">Ici rien d&#8217;important, c&#8217;est mon B\u00e2tonnier qui parle&#8230; [<a href=\"#identifier_0_336\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_336\" class=\"footnote\">La honte ! [<a href=\"#identifier_1_336\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_336\" class=\"footnote\">J&#8217;avais bu ou bien quoi? [<a href=\"#identifier_2_336\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, donne sa premi\u00e8re interview !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":1159,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[7],"tags":[36,179,187,206,224],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/336"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=336"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/336\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1159"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=336"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=336"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=336"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}