{"id":360,"date":"2008-10-03T18:12:23","date_gmt":"2008-10-03T16:12:23","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=360"},"modified":"2008-10-03T18:12:23","modified_gmt":"2008-10-03T16:12:23","slug":"diffamnation-mais-non","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/diffamnation-mais-non\/","title":{"rendered":"Diffam&#8217;nation : mais non&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Mon confr\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;avoir diffam\u00e9 Madame le Ministre de la Justice a vu aujourd&#8217;hui les poursuites p\u00e9nales engag\u00e9es \u00e0\u00a0 son encontre \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es irrecevables&#8230;<\/p>\n<p>On l&#8217;avait esp\u00e9r\u00e9, on trouvait \u00e7a normal, \u00e0\u00a0 vrai dire on pensait que cette histoire n&#8217;en \u00e9tait pas une, et qu&#8217;elle se devait de ne procurer de honte qu&#8217;\u00e0\u00a0 ceux qui avaient crus devoir la provoquer, et certainement pas \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat auteur des propos soudainement et sp\u00e9cialement incrimin\u00e9s&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Ouf, voil\u00e0\u00a0, <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/archives\/article\/2008\/10\/03\/poursuites-irrecevables-de-rachida-dati-contre-un-avocat_1102563_0.html\" target=\"_blank\">c&#8217;est enfin fait<\/a>, et sur le fondement le plus \u00e9vident, m&#8217;avait-il sembl\u00e9 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/09\/18\/diffamnation\/\" target=\"_blank\">ici<\/a> il y a quelques jours.<\/p>\n<p>Comme quoi je ne prof\u00e8re pas que des stupidit\u00e9s, soit dit en passant.<a href=\"#footnote_0_360\" id=\"identifier_0_360\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et d&eacute;monstration brillante s&rsquo;il en &eacute;tait besoin de ce que les magistrats ne sont nullement &ldquo;aux ordres&rdquo; &hellip; Enfin, pas tous et pas toujours !\">1<\/a><\/p>\n<p>Y compris lorsque j&#8217;indiquais que le prononc\u00e9 de la d\u00e9cision constituerait une occasion en or, une de plus, pour les journalistes, de rappeler les faits en eux-m\u00eame, ainsi pourvus, \u00e0\u00a0 deux reprises suppl\u00e9mentaires, de la plus belle des publicit\u00e9s, puisque par\u00e9e des mille feux de la honte de poursuites p\u00e9nales d\u00e9clar\u00e9es non pas mal fond\u00e9es, ce qui, d\u00e9j\u00e0\u00a0, eut \u00e9t\u00e9 joyeux, mais irrecevables, ce qui est franchement jouissif.<\/p>\n<p>Un regret, cependant : aucune possibilit\u00e9 pour notre confr\u00e8re injustement poursuivi de r\u00e9clamer \u00e0\u00a0 la partie poursuivante quelqu&#8217;indemnisation que ce soit, qui par exemple aurait parfaitement pu s&#8217;\u00e9tablir, au hasard, \u00e0\u00a0 une somme de 2000 \u20ac: les textes permettant ce type de condamnation ne le font qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de plaignants priv\u00e9s, et non, comme ici, du Parquet&#8230;<\/p>\n<p>Un regret, et une question lancinante : offrira-t-on \u00e0\u00a0 cette affaire trois nouvelles occasions de publicit\u00e9 \u00e0\u00a0 large rendement, en interjetant appel de la d\u00e9cision, puis le jour de l&#8217;audience devant la Cour, puis lors du prononc\u00e9 de la d\u00e9cision finale ?<\/p>\n<p>Les paris sont ouverts, j&#8217;attends vos votes&#8230;<\/p>\n<p>Un \u00e0\u00a0 z\u00e9ro en faveur d&#8217;un appel du dit Parquet, selon moi : comme \u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment, la honte ne tue plus depuis longtemps, m\u00eame r\u00e9it\u00e9r\u00e9e&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_360\" class=\"footnote\">Et d\u00e9monstration brillante s&#8217;il en \u00e9tait besoin de ce que les magistrats ne sont nullement &#8220;aux ordres&#8221; &#8230; Enfin, pas tous et pas toujours ! [<a href=\"#identifier_0_360\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, est content de constater qu&#8217;il peut toujours parler librement \u00e0\u00a0 l&#8217;audience !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[36,119,192,232],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/360"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=360"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/360\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=360"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=360"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=360"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}