{"id":4122,"date":"2021-09-16T17:18:06","date_gmt":"2021-09-16T15:18:06","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=4122"},"modified":"2021-09-16T17:18:25","modified_gmt":"2021-09-16T15:18:25","slug":"memento-mo-rit","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/memento-mo-rit\/","title":{"rendered":"Memento : M\u00f4 rit !"},"content":{"rendered":"\n<p>Lundi, \u00e7a fera sept mois. Je crois qu&#8217;il ne s&#8217;est pas pass\u00e9 un jour sans que je ne te parle, je sais que j&#8217;ai pens\u00e9 \u00e0 toi chaque jour. Autant dire que si c&#8217;est moi qui ai raison<a href=\"#footnote_0_4122\" id=\"identifier_0_4122\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et tu sais que c&rsquo;est mon m&eacute;tier d&rsquo;avoir raison.\">1<\/a> sur l&#8217;Apr\u00e8s, tu ne t&#8217;es gu\u00e8re d\u00e9barrass\u00e9 de moi et tes oreilles doivent bourdonner. Si c&#8217;est toi qui avais raison, eh bien au moins \u00e7a ne peut pas te g\u00eaner. <\/p>\n\n\n\n<p>Je pourrais tenter de faire l&#8217;\u00e9loge de toutes les qualit\u00e9s qui manquent \u00e0 tes proches depuis sept mois, et Dieu sait que ce serait m\u00e9rit\u00e9 et que \u00e7a ferait un long billet. D&#8217;un c\u00f4t\u00e9, je me dis que tu aurais fait mine de bougonner<em> &#8220;Pfff, c&#8217;est pas avec \u00e7a que tu vas nous faire 40000 vues sur le blog, la naine&#8221;<\/em>. D&#8217;un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a aurait pu te faire marrer qu&#8217;on parle tous de toi ici, m\u00eame si tu aurais probablement ajout\u00e9 un tas de commentaires autod\u00e9risionnants pour \u00e9viter \u00e0 tes chevilles d&#8217;enfler.<\/p>\n\n\n\n<p>Donc on aurait largement pu \u00e9voquer ici ta voix magnifique, ton talent oratoire et litt\u00e9raire<a href=\"#footnote_1_4122\" id=\"identifier_1_4122\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je signale au passage que &ldquo;M&ocirc;, le livre de Ma&icirc;tre Jean-Yves Moyart&rdquo; ressort aujourd&rsquo;hui aux &eacute;ditions des Ar&egrave;nes, nouvelle &eacute;dition enrichie d&rsquo; &ldquo;Au guet-apens&rdquo; n&eacute;e par la gr&acirc;ce de Laurent Beccaria, Mme M&ocirc; et Eric Morain, courez l&rsquo;acheter.\">2<\/a> , la sensibilit\u00e9 avec laquelle tu abordais tes dossiers pros, la gentillesse fondamentale qui transparaissait \u00e0 travers toutes tes interactions sociales, virtuelles ou IRL, ton amour infini pour tes enfants et le champagne, ta loyaut\u00e9 absolue envers tes amis (et ce n&#8217;est pas qu&#8217;une formule toute faite, en ce qui me concerne), ta conviction de la n\u00e9cessit\u00e9 de se moquer de tout, tout le temps, et d&#8217;abord de soi-m\u00eame. Mais finalement, ces qualit\u00e9s, tout le monde les conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, n&#8217;est-ce pas ?<\/p>\n\n\n\n<p><em>&#8220;Mais, vrai, j&#8217;ai trop pleur\u00e9 ! Les Aubes sont navrantes.&#8221;<\/em> Je sais, ce n&#8217;est pas Musset, c&#8217;\u00e9tait ton truc \u00e0 toi, Musset. <\/p>\n\n\n\n<p>Je crois que ce qui me manque le plus terriblement depuis le 20 f\u00e9vrier, c&#8217;est ton rire, en fait, ton rire qui \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral tonitruant et lent \u00e0 la fois, qui prenait son temps pour remplir la pi\u00e8ce et vers lequel toutes les t\u00eates se tournaient. La premi\u00e8re fois que je l&#8217;ai entendu, c&#8217;\u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone, quand tu m&#8217;as appel\u00e9e pour une longue s\u00e9ance de prise en main des fonctionnalit\u00e9s du blog o\u00f9 tu venais de me proposer d&#8217;\u00e9crire. Tu as insist\u00e9 sur le fait que <em>&#8220;sur Internet, des cons, il y en a partout, m\u00eame si chez moi pas tant que \u00e7a&#8221;<\/em> et qu&#8217;il fallait que je fasse attention \u00e0 me pr\u00e9server. D&#8217;ailleurs, tu m&#8217;as clairement dit ce jour-l\u00e0 <em>&#8220;Tu \u00e9cris ce que tu veux, c&#8217;est important que tu te sentes quand m\u00eame libre, donc ce que je te propose, c&#8217;est que si un jour un imb\u00e9cile vient te faire des ennuis, je dise que tu n&#8217;existes pas et que &#8220;Marie&#8221; n&#8217;\u00e9tait qu&#8217;un personnage que j&#8217;avais cr\u00e9\u00e9 pour me rendre int\u00e9ressant. Comme \u00e7a, tu peux balancer que ton Procureur g\u00e9n\u00e9ral est un vieux slip, \u00e7a passera !&#8221;<\/em> avant de partir de ton gros rire tranquille (entrecoup\u00e9 des &#8220;pfff, pffff&#8221; d&#8217;expiration de fum\u00e9e de clope).<\/p>\n\n\n\n<p>Il y a eu ce matin o\u00f9 tu m&#8217;as appel\u00e9e, un peu en panique &#8211; enfin, autant en panique que tu pouvais l&#8217;\u00eatre \u00e0 propos de ton jouet, auquel tu passais ton temps \u00e0 ajouter des extensions myst\u00e9rieuses et des mises \u00e0 jour auxquelles je ne comprenais rien : <em>&#8220;Putain je crois que le blog est devenu fou : il me met d&#8217;anciens billets \u00e0 jour sans que je n&#8217;aie rien demand\u00e9, et sans rien y changer. Je ne comprends pas ce qui se passe, j&#8217;ai pass\u00e9 la nuit dessus sans trouver ce qui lui prend&#8230;&#8221; <\/em>avant d&#8217;exploser de rire quand je t&#8217;ai appris, penaude, que j&#8217;avais en r\u00e9alit\u00e9 entrepris de corriger les fautes de frappe sur le blog en commen\u00e7ant par tes anciens billets.<em> &#8220;Mes fautes de frappe ?! Non mais tu peux le dire que j&#8217;ai une orthographe merdique, \u00e7a fait longtemps que je le sais, hein ! Non mais quand je pense \u00e0 ce que tu m&#8217;as co\u00fbt\u00e9 en heures de sommeil, t&#8217;as pas honte ?&#8221;<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>On s&#8217;est aussi parl\u00e9 le jour o\u00f9 tu as d\u00e9couvert le lipdub des jeunes UMP, qui t&#8217;avait durablement et bruyamment mis en joie &#8211; \u00e0 juste titre, il faut dire, c&#8217;\u00e9tait du <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mos-croises\/\">lourd.<\/a>.. On en avait pleur\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone !<\/p>\n\n\n\n<p>Je me rappelle aussi la blague que tu m&#8217;as ressortie \u00e0 chaque fois qu&#8217;on s&#8217;est retrouv\u00e9 sur un quai de gare ou un lieu un peu populeux <em>&#8220;Ah mais tu es l\u00e0 ! J&#8217;avais peur de te louper, rapport, tu sais, \u00e0 ta taille de naine&#8230;&#8221;<\/em>, les derniers restos qu&#8217;on avait faits en septembre, avec Padre Pio, notamment celui o\u00f9 tu avais ri (gentiment mais vigoureusement) de la mine d\u00e9confite du restaurateur qui m&#8217;avait apport\u00e9 ma grenadine avec une paille parce qu&#8217;il avait pens\u00e9 servir une tabl\u00e9e de deux adultes et d&#8217;un enfant. Au passage, tu restes la seule personne \u00e0 avoir pu me faire boire deux coupes de champagne en une soir\u00e9e, record jamais retent\u00e9 depuis.<\/p>\n\n\n\n<p>Je me souviens aussi de cet \u00e9change il y a plus d&#8217;un an, o\u00f9 tu m&#8217;avais parl\u00e9 de ta maladie, des ravages qu&#8217;elle faisait sur tes os, de la douleur, et que tu avais conclu par un <em>&#8220;Mais tu sais, au bout du compte, \u00e7a se surmonte, et tout \u00e7a m&#8217;aura permis de r\u00e9aliser que c&#8217;est finalement \u00e0 de petits d\u00e9tails qu&#8217;on peut prendre conscience de l&#8217;existence de Dieu.<\/em><\/p>\n\n\n\n<ul><li>(Moi, la gorge nou\u00e9e) <em>Ah ?<\/em><\/li><li>(Toi, ravi de ton effet) <em>Eh oui, il a bien fait les choses en d\u00e9finitive : le zizi n&#8217;est pas un os, donc tout baigne !&#8221;<\/em><\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Depuis sept mois, je n&#8217;arr\u00eate pas de l&#8217;entendre dans ma t\u00eate \u00e0 chaque fois que je pense \u00e0 toi, ce rire &#8211; souvent, donc. J&#8217;ai m\u00eame la chance de pouvoir l&#8217;\u00e9couter encore sur un enregistrement o\u00f9 tu devais lire un texte et o\u00f9 tu te marrais \u00e0 chaque plantage. Etant toujours en plein d\u00e9ni, m\u00eame si \u00e7a s&#8217;amenuise avec le temps, j&#8217;ai souvent une milliseconde de r\u00e9action de type <em>&#8220;Tiens, \u00e7a fera rire Jean-Yves, \u00e7a !&#8221; en lisant un tweet ou le dernier Jaenada<\/em><a href=\"#footnote_2_4122\" id=\"identifier_2_4122\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Au Printemps des monstres, qui est tr&egrave;s bien, je vous le recommande, sauf si vous &ecirc;tes allergiques aux quintuples parenth&egrave;ses imbriqu&eacute;es. Allez donc le lire une fois que vous aurez fini &ldquo;M&ocirc;, le livre de Ma&icirc;tre Jean-Yves Moyart&rdquo;, qui sort aujourd&rsquo;hui aux &eacute;ditions des Ar&egrave;nes, je le redis au cas o&ugrave;. J&rsquo;aime beaucoup cet auteur (Jaenada, je veux dire. Enfin M&ocirc; aussi mais c&rsquo;est diff&eacute;rent), dont je dois l&agrave; encore la d&eacute;couverte &agrave; M&ocirc;.\">3<\/a> , avant de me souvenir que tu n&#8217;auras malheureusement pas la chance de le lire. J&#8217;en suis toujours au stade des larmes qui montent quand je pense \u00e0 toi, mais si j&#8217;essaye autant que possible de pleurire le plus souvent possible. Vivement que les larmes cessent et que le rire l&#8217;emporte enfin d\u00e9finitivement, je crois que c&#8217;est le plus bel hommage que je, et que l&#8217;on puisse te rendre.<\/p>\n\n\n\n<p>M\u00f4, que ton rire \u00e9clate ! Allez, on va voir la mer.<a href=\"#footnote_3_4122\" id=\"identifier_3_4122\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Rimbaud &agrave; peu presque, d&eacute;sol&eacute;e.\">4<\/a><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"330\" height=\"445\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Jean-Yves-dos-2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-4124\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Jean-Yves-dos-2.jpg 330w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Jean-Yves-dos-2-222x300.jpg 222w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Jean-Yves-dos-2-148x200.jpg 148w\" sizes=\"(max-width: 330px) 100vw, 330px\" \/><figcaption><em>Oui, bon, la mer est un peu loin mais tu as l&#8217;id\u00e9e.<\/em><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>(Avec un peu de chance, j&#8217;aurai r\u00e9ussi \u00e0 respecter toutes tes exigences en termes de mise en page et de signes invisibles, l\u00e0. Quelque chose me dit cependant que non. T&#8217;avais qu&#8217;\u00e0 pas entasser les gadgets dans l&#8217;arri\u00e8re-boutique, voil\u00e0.)<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_4122\" class=\"footnote\">Et tu sais que c&#8217;est mon m\u00e9tier d&#8217;avoir raison. [<a href=\"#identifier_0_4122\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_4122\" class=\"footnote\">Je signale au passage que &#8220;M\u00f4, le livre de Ma\u00eetre Jean-Yves Moyart&#8221; ressort aujourd&#8217;hui aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes, nouvelle \u00e9dition enrichie d&#8217; &#8220;Au guet-apens&#8221; n\u00e9e par la gr\u00e2ce de Laurent Beccaria, Mme M\u00f4 et Eric Morain, courez l&#8217;acheter. [<a href=\"#identifier_1_4122\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_4122\" class=\"footnote\">Au Printemps des monstres, qui est tr\u00e8s bien, je vous le recommande, sauf si vous \u00eates allergiques aux quintuples parenth\u00e8ses imbriqu\u00e9es. Allez donc le lire une fois que vous aurez fini &#8220;M\u00f4, le livre de Ma\u00eetre Jean-Yves Moyart&#8221;, qui sort aujourd&#8217;hui aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes, je le redis au cas o\u00f9. J&#8217;aime beaucoup cet auteur (Jaenada, je veux dire. Enfin M\u00f4 aussi mais c&#8217;est diff\u00e9rent), dont je dois l\u00e0 encore la d\u00e9couverte \u00e0 M\u00f4. [<a href=\"#identifier_2_4122\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_4122\" class=\"footnote\">Rimbaud \u00e0 peu presque, d\u00e9sol\u00e9e. [<a href=\"#identifier_3_4122\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lundi, \u00e7a fera sept mois. Je crois qu&#8217;il ne s&#8217;est pas pass\u00e9 un jour sans que je ne te parle, je sais que j&#8217;ai pens\u00e9 \u00e0 toi chaque jour. Autant dire que si c&#8217;est moi qui ai raison1 sur l&#8217;Apr\u00e8s, tu ne t&#8217;es gu\u00e8re d\u00e9barrass\u00e9 de moi et tes oreilles doivent bourdonner. Si c&#8217;est toi qui avais raison, eh bien au moins \u00e7a ne peut pas te g\u00eaner. Je pourrais tenter de faire l&#8217;\u00e9loge de toutes les qualit\u00e9s qui manquent \u00e0 tes proches depuis sept mois, et Dieu sait que ce serait m\u00e9rit\u00e9 et que \u00e7a ferait un long billet.&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[4],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4122"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4122"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4122\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4122"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4122"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4122"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}