{"id":434,"date":"2008-10-07T06:57:58","date_gmt":"2008-10-07T04:57:58","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=434"},"modified":"2008-10-07T06:57:58","modified_gmt":"2008-10-07T04:57:58","slug":"quand-la-police-delinque","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/quand-la-police-delinque\/","title":{"rendered":"Quand la police d\u00e9linque&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Je suis tout sauf un contestataire syst\u00e9matique de la police, qui utiliserait cette facilit\u00e9, un peu trop souvent employ\u00e9e par mes camarades enrob\u00e9s (je veux dire &#8220;portant une robe&#8221;, pas &#8220;gros&#8221;, vous l&#8217;aurez compris&#8230;) selon moi, qui consiste \u00e0\u00a0 la d\u00e9nigrer automatiquement d\u00e8s qu&#8217;un proc\u00e8s verbal ou un \u00e9l\u00e9ment du dossier ne me convient pas pour la d\u00e9fense de quelqu&#8217;un.<\/p>\n<p>Ce qui me donne d&#8217;autant plus de libert\u00e9, s&#8217;il en \u00e9tait besoin, pour d\u00e9noncer en revanche avec force un dossier &#8220;bidonn\u00e9&#8221;, dans lequel manifestement les policiers enqu\u00eateurs sont sortis de leur r\u00f4le et ont orient\u00e9, intentionnellement, les \u00e9l\u00e9ments recueillis, voire ont mentis et les ont truqu\u00e9s.<\/p>\n<p>Et si vous pensez que \u00e7a n&#8217;arrive que dans les s\u00e9ries am\u00e9ricaines, lisez cette petite histoire de commer\u00e7ants forains \u00e9nerv\u00e9s, dans laquelle j&#8217;avais d\u00e9j\u00e0\u00a0 des raisons \u00e9crites de soup\u00e7onner la chose, mais que l&#8217;oralit\u00e9 des d\u00e9bats a permis d&#8217;\u00e9taler au grand jour, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience.<!--more--><\/p>\n<p>C&#8217;est un jour de march\u00e9, un grand march\u00e9 bond\u00e9, qui pr\u00e9sente la particularit\u00e9 de laisser de petits commer\u00e7ants s&#8217;installer sans r\u00e9server sur une partie des emplacements d\u00e9di\u00e9e \u00e0\u00a0 cela, selon la r\u00e8gle &#8220;premier arriv\u00e9&#8221; (louable en soit, mais forc\u00e9ment source de carnage, l&#8217;esprit humain \u00e9tant ainsi fait que toute libert\u00e9 non r\u00e9glement\u00e9e g\u00e9n\u00e8re \u00e0\u00a0 un moment donn\u00e9 une guerre mondiale).<a href=\"#footnote_0_434\" id=\"identifier_0_434\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Cette stance somptueuse est &agrave;&nbsp; d&eacute;couper et encadrer sur votre cartable.\">1<\/a><\/p>\n<p>Ce qui devait arriver arrive donc : mon client, commer\u00e7ant habitu\u00e9 des lieux, arrive un peu tard cette fois l\u00e0\u00a0, et un autre commer\u00e7ant, inconnu, est install\u00e9 \u00e0\u00a0 sa place : discussion, mais rien n&#8217;y fait : on ne partagera pas cette place, premier arriv\u00e9, premier servi, t&#8217;avais qu&#8217;\u00e0\u00a0 te lever t\u00f4t et va te faire foutre, la routine, attitude standard de 99,9 % de nos concitoyens plac\u00e9s en situation identique (il n&#8217;y a qu&#8217;\u00e0\u00a0 les voir en voiture).<\/p>\n<p>Mon client s&#8217;en va ruminer dans son camion, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, ce march\u00e9 important repr\u00e9sente une grosse part de son chiffre annuel. Une heure se passe et il n&#8217;arrive pas \u00e0\u00a0 repartir, se disant que l&#8217;autre, initialement tr\u00e8s agressif, et b\u00e2ti comme un bulldozer, va se calmer, et qu&#8217;il y aura peut-\u00eatre moyen au final de s&#8217;installer \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9 de lui : il y retourne pour tenter de le raisonner, et s&#8217;aper\u00e7oit alors que celui-ci, qui s&#8217;est d&#8217;ailleurs engueul\u00e9 aussi avec quelques commer\u00e7ants voisins, est lui m\u00eame d\u00e9j\u00e0\u00a0 &#8220;en main&#8221;, puisqu&#8217;une nouvelle dispute a \u00e9clat\u00e9 entre lui et un groupe de jeunes arabes, nombreux, qui vont tr\u00e8s vite faire cercle autour du commer\u00e7ant inconnu, le frapper en le jetant au sol, o\u00f9 il continue \u00e0\u00a0 \u00eatre frapp\u00e9, le tout au milieu des badauds apeur\u00e9s, et des autres commer\u00e7ants, dont mon client (dont la morale, qui n&#8217;est pas en cause ici, n&#8217;interdit pas de penser que celui-ci trouve que ce qui arrive \u00e0\u00a0 l&#8217;autre gars tombe bien, et que l&#8217;emplacement va finalement peut-\u00eatre bien se lib\u00e9rer&#8230;).<\/p>\n<p>Seulement voil\u00e0\u00a0, cet autre Monsieur n&#8217;est pas du genre \u00e0\u00a0 se laisser faire : il se rel\u00e8ve, se d\u00e9gage, sans la moindre aide de personne, ayant d&#8217;ailleurs perdu son t-shirt arrach\u00e9 dans la rixe, et se rue vers son camion, en soulevant le si\u00e8ge passager, d&#8217;o\u00f9 il sort une housse oblongue inqui\u00e9tante et qui a raison d&#8217;inqui\u00e9ter, puisqu&#8217;il en extirpe un fusil de bonne taille \u00e0\u00a0 double canon, le charge devant tout le monde, fou de rage, hurle &#8220;je vais tous vous tuer&#8221;, ce \u00e0\u00a0 quoi mon client, qui a le sens de la r\u00e9partie \u00e0\u00a0 d\u00e9faut de celui de l&#8217;apaisement, et est toujours dans le cercle dense form\u00e9 autour de la bagarre, r\u00e9pond &#8220;T&#8217;osera pas&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;autre avance vers le groupe, arme en main, et tire un coup de feu vers le ciel, ce qui a pour effet de disperser comme des moineaux sa vol\u00e9e de jeunes assaillants, que notre homme se met \u00e0\u00a0 poursuivre illico, son fusil toujours en mains, tandis que mon bonhomme \u00e0\u00a0 moi demeure sagement sur place aux c\u00f4t\u00e9s d&#8217;un coll\u00e8gue.<\/p>\n<p>A ce stade j&#8217;en ai marre de ne d\u00e9signer nos deux protagonistes qu&#8217;abstraitement, donc vous livre leurs pr\u00e9noms respectifs, qui vont aussi vous faire comprendre la suite de l&#8217;histoire, quelques mots valant mieux qu&#8217;un long discours (bien-pensant ou pas) : mon client s&#8217;appelle Mohamed, l&#8217;autre commer\u00e7ant s&#8217;appelle Fran\u00e7ois.<a href=\"#footnote_1_434\" id=\"identifier_1_434\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Soyons tr&egrave;s clair l&agrave;&nbsp;-dessus : je d&eacute;teste autant le racisme que l&rsquo;anti-racisme primaire; mais l&agrave;&nbsp;, franchement&hellip;\">2<\/a><\/p>\n<p>Ce que Fran\u00e7ois, donc, ne sait pas, c&#8217;est que des t\u00e9moins ont appel\u00e9 la police, initialement pour le sauver, et que son coup de feu a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au beau milieu de la foule, mais \u00e9galement devant deux fonctionnaires qui arrivaient en courant : la priorit\u00e9 pour ceux-ci devient \u00e9videmment d&#8217;attraper et d\u00e9sarmer cet homme torse nu au visage convuls\u00e9 qui tire au milieu des gens&#8230;<\/p>\n<p>Ils le coursent donc, le rattrapent, le braquent de leurs armes, le d\u00e9sarment et l&#8217;interpellent (non sans mal, deux coups de poings en plein visage pour le calmer et lui faire l\u00e2cher son arme, technique polici\u00e8re de ma\u00eetrise d&#8217;un individu non enseign\u00e9e dans les \u00e9coles mais qui a fait ses preuves; le policier ayant le fusil en main le pose le long d&#8217;un mur, oublie de le mettre en s\u00e9curit\u00e9, un deuxi\u00e8me coup de feu part et s&#8217;en va blesser l\u00e9g\u00e8rement au cuir chevelu un passant, qui ne portera pas plainte, heureusement pour notre flic un rien n\u00e9gligeant&#8230;).<a href=\"#footnote_2_434\" id=\"identifier_2_434\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Dans la famille &ldquo;enqu&ecirc;te o&ugrave; l&rsquo;on fait dire des choses aux gens&rdquo;, je demande le fils : cet homme a &eacute;t&eacute; entendu en deux lignes, et n&rsquo;a port&eacute; plainte contre personne, pas m&ecirc;me X, ayant du garder ses pansements &agrave;&nbsp; sa charge&hellip;\">3<\/a><\/p>\n<p>L&#8217;on revient donc au point de d\u00e9part de cette sc\u00e8ne \u00e9difiante d&#8217;intelligence, avec un Fran\u00e7ois menott\u00e9 et sept diff\u00e9rents t\u00e9moins se pr\u00e9sentant spontan\u00e9ment, outre bien sur notre Mohamed, qui n&#8217;a pas boug\u00e9, lui et son copain commer\u00e7ant, Mourad, demandant m\u00eame aux policiers si &#8220;maintenant, la place est libre&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Fran\u00e7ois, de bonne ou de mauvaise foi, indique aux policiers que Mohamed et Mourad se sont embrouill\u00e9s avec lui ce matin, et qu&#8217;ils sont l\u00e0\u00a0 depuis le d\u00e9part, et que Mohamed fait partie des gens qui ont frapp\u00e9, qui devaient \u00eatre des copains \u00e0\u00a0 lui appel\u00e9s pour le virer de l\u00e0\u00a0, et sur les sept t\u00e9moins trois ne peuvent identifier les jeunes agresseurs enfuis, mais quatre confirment que Mohamed a \u00e9t\u00e9 l\u00e0\u00a0 d&#8217;un bout \u00e0\u00a0 l&#8217;autre, deux se souvenant m\u00eame qu&#8217;il a provoqu\u00e9 Fran\u00e7ois apr\u00e8s que celui-ci se soit arm\u00e9; et, surtout et plus encore, trois l&#8217;identifient formellement comme ayant frapp\u00e9 avec les autres, coups de poings debout et coups de pieds au sol.<\/p>\n<p>Mohamed, de bonne ou de mauvaise foi, confirme &#8220;l&#8217;embrouille&#8221; et sa pr\u00e9sence constante, mais nie avoir \u00e9t\u00e9 pour quoi que ce soit dans l&#8217;arriv\u00e9e de la meute, et plus encore avoir frapp\u00e9 Fran\u00e7ois ou particip\u00e9 \u00e0\u00a0 son agression &#8211; il a m\u00eame pris un coup perdu quand l&#8217;autre tentait de se d\u00e9fendre en ruant dans les brancards, mais seulement parce qu&#8217;il \u00e9tait pr\u00e9sent dans la foule.<\/p>\n<p>Les policiers embarquent tout le monde.<\/p>\n<p>Mourad est rapidement hors de cause, il \u00e9tait parti au moment de la bagarre et &#8216;est en fait revenu qu&#8217;apr\u00e8s, au moment de l&#8217;exhibition du fusil.<\/p>\n<p>Restent en garde \u00e0\u00a0 vue, qui va durer quarante-huit heures, Fran\u00e7ois et Mohamed, qui, entendus \u00e0\u00a0 trois reprises et confront\u00e9s une fois, ne changeront pas de version (si quand-m\u00eame : Fran\u00e7ois va rapidement devant l&#8217;\u00e9vidence exclure Mourad, qu&#8217;il accusait initialement aussi, ce qui servira \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat retors que je suis pour plaider son &#8220;manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 bien compr\u00e9hensible vu le contexte et la panique, mais patent n\u00e9anmoins&#8221;, mais ceci est une autre histoire).<\/p>\n<p>Ils sont remis en libert\u00e9, et comparaissent c\u00f4te \u00e0\u00a0 c\u00f4te \u00e0\u00a0 l&#8217;audience quelques semaines plus tard, l&#8217;un pour violences en r\u00e9union, et l&#8217;autre pour port d&#8217;arme prohib\u00e9 et mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d&#8217;autrui.<\/p>\n<p>Je prends connaissance du dossier, et au vu des t\u00e9moignages, incite mon client \u00e0\u00a0 reconna\u00eetre : la logique, le hasard qui ferait que Fran\u00e7ois se ferait agresser par des maghr\u00e9bins une heure apr\u00e8s que lui-m\u00eame, de la m\u00eame origine apparente, ait eu un probl\u00e8me avec le m\u00eame; et surtout, surtout, ces t\u00e9moignages : non seulement il \u00e9tait l\u00e0\u00a0 mais trois t\u00e9moins disent qu&#8217;il a particip\u00e9, port\u00e9 des coups&#8230;<\/p>\n<p>Sauf que je fais cela quant \u00e0\u00a0 moi pour pousser mon client, le tester, lui apprendre \u00e0\u00a0 r\u00e9pondre aux questions, et celui-ci n&#8217;en d\u00e9mord pas, il \u00e9tait l\u00e0\u00a0 mais n&#8217;a rien fait; et que tr\u00e8s vite, je constate que le policier qui a men\u00e9 l&#8217;enqu\u00eate et a construit le dossier que j&#8217;ai sous les yeux a fait exactement la m\u00eame chose -mais au premier degr\u00e9, lui.<\/p>\n<p>Le dossier en effet ne contient que des t\u00e9moins \u00e0\u00a0 charge pour Mohamed, qu&#8217;on n&#8217;a pas questionn\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment (&#8220;Oui il a port\u00e9 des coups avec les autres&#8221;), on n&#8217;a pas interrog\u00e9 les autres commer\u00e7ants qui connaissent Mohamed, on n&#8217;a pas recherch\u00e9 du tout les voyous enfuis, on n&#8217;a m\u00eame pas cherch\u00e9 \u00e0\u00a0 consulter le t\u00e9l\u00e9phone portable de Mohamed (s&#8217;il les a appel\u00e9, c&#8217;est pourtant assez facile&#8230;).<\/p>\n<p>On a pris deux photos de Mohamed, visage et en pied, et on les a pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0\u00a0 tous les t\u00e9moins&#8230; Seules, et non pas au milieu de quelques autres tir\u00e9es du fichier ad hoc, comme cela se fait usuellement, les &#8220;reconnaissances formelles&#8221; \u00e9tant ainsi assez ais\u00e9es : il n&#8217;y a que lui !<\/p>\n<p>Et surtout il est tr\u00e8s \u00e9vident \u00e0\u00a0 la lecture des proc\u00e8s verbaux que le policier s&#8217;est fait son opinion rapidement : Fran\u00e7ois a tenu t\u00eate \u00e0\u00a0 une bande d&#8217;arabes d\u00e9linquants, courageusement et avec honneur; Mohamed est un l\u00e2che qui les a appel\u00e9s et ment comme il respire.<\/p>\n<p>Les proc\u00e8s verbaux d&#8217;auditions respectifs sont \u00e9difiants : pour Mohamed, la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale c&#8217;est : &#8220;Croyez-vous au hasard ? Pourquoi vous enferrer dans le mensonge contre les t\u00e9moins ?&#8221;, etc&#8230;<\/p>\n<p>Pour Fran\u00e7ois, c&#8217;est : &#8220;Mentionnant que Monsieur est titulaire d&#8217;une licence de ball-trapp, ce qui explique nous dit-il la pr\u00e9sence de l&#8217;arme dans son v\u00e9hicule&#8221;; &#8220;Je regrette ce geste mais ai pris soin de placer l&#8217;arme tr\u00e8s haut vers le ciel; il y avait foule, j&#8217;\u00e9tais sauvagement agress\u00e9, je n&#8217;ai pens\u00e9 qu&#8217;\u00e0\u00a0 me d\u00e9fendre sans vouloir aucunement mettre qui que ce soit en danger, vos coll\u00e8gues n&#8217;\u00e9taient pas l\u00e0\u00a0, je n&#8217;aurais jamais du; je comptais faire du ball-trapp apr\u00e8s le march\u00e9, sans quoi l&#8217;arme n&#8217;aurait jamais \u00e9t\u00e9 l\u00e0\u00a0; j&#8217;ai refus\u00e9 de c\u00e9der \u00e0\u00a0 la violence, c&#8217;est une question de dignit\u00e9, m\u00eame si je reconnais qu&#8217;il y avait d&#8217;autres moyens&#8230;&#8221;.<\/p>\n<p>Tout est vrai y compris le ball-trapp (250 cartouches sous le si\u00e8ge passager et pas l&#8217;ombre d&#8217;un stand dans cette ville ou alentours&#8230;), deux pages comme \u00e7a.<\/p>\n<p>Au fait, une seule plainte d\u00e9pos\u00e9e \u00e0\u00a0 la fin. Devinez par lequel contre lequel, et lequel s&#8217;est curieusement abstenu ?<\/p>\n<p>Je m&#8217;appr\u00eate donc \u00e0\u00a0 plaider cet aspect des choses, assez rarement aussi \u00e9hont\u00e9, et \u00e0\u00a0 indiquer que sur les sept t\u00e9moins quatre sont impr\u00e9cis et confirment ce que dit Mohamed depuis le d\u00e9part : il \u00e9tait l\u00e0\u00a0 mais n&#8217;a rien fait, en tout cas ce n&#8217;est pas d\u00e9montr\u00e9, et l&#8217;enqu\u00eate est partiale, ce qui explique aussi sans doute les trois t\u00e9moins formels, d&#8217;ailleurs assez impr\u00e9cis sur les coups, et \u00e0\u00a0 qui on n&#8217;a montr\u00e9 qu&#8217;une unique photographie (vous aurez compris que ces t\u00e9moins l\u00e0\u00a0 cependant sont plus g\u00eanants pour la validit\u00e9 de la th\u00e8se de mon client, malgr\u00e9 tout : tous trois disent la m\u00eame chose que les autres, Mohamed \u00e9tait l\u00e0\u00a0; mais, dans un second temps, aussi qu&#8217;il a frapp\u00e9, ils l&#8217;ont vu&#8230;).<\/p>\n<p>Fran\u00e7ois et son avocat ont eu l&#8217;id\u00e9e de faire citer \u00e0\u00a0 compara\u00eetre \u00e0\u00a0 l&#8217;audience les sept t\u00e9moins, ce qui est assez rare en correctionnelle, dans le but \u00e9vident en ce qui les concerne de souligner la violence de l&#8217;agression, et aussi de tenter d&#8217;\u00e9tablir que Fran\u00e7ois n&#8217;avait pas de solution dans la fuite, vu le monde.<\/p>\n<p>Les quatre premiers passent, et confirment, \u00e9videmment interrog\u00e9s \u00e9galement sur ce point par la Pr\u00e9sidente, leurs d\u00e9positions concernant Mohamed : il \u00e9tait l\u00e0\u00a0 mais ils ne peuvent dire s&#8217;il a frapp\u00e9, ils ne l&#8217;ont pas vu, c&#8217;est all\u00e9 trop vite.<\/p>\n<p>Arrivent les trois derniers, ceux qui l&#8217;ont identifi\u00e9 comme l&#8217;un des auteurs des coups, et je m&#8217;appr\u00eate \u00e0\u00a0 ne pas passer un excellent moment&#8230;<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0, lisez bien ce qui suit :<\/p>\n<blockquote><p>Tous trois l&#8217;identifient comme les premiers et confirment sa pr\u00e9sence&#8230; Et, sur questions de la Pr\u00e9sidente, m\u00eame pas de moi&#8230; Indiquent qu&#8217;ils sont incapables de dire si Mohamed a pris part \u00e0\u00a0 l&#8217;agression, ni m\u00eame a port\u00e9 un seul coup, pour les m\u00eames raisons que les autres !!!!!<\/p><\/blockquote>\n<p>Ils ont &#8220;dit&#8221; l&#8217;inverse sur proc\u00e8s-verbaux, et, quand je leur lirai la teneur de leurs &#8220;propos&#8221; \u00e9crits en plaidant (ils sont rest\u00e9s dans la salle apr\u00e8s leur t\u00e9moignage), ils ouvriront des yeux ronds, manifestement sid\u00e9r\u00e9s de s&#8217;entendre accuser un homme qu&#8217;ils n&#8217;ont en r\u00e9alit\u00e9 jamais accus\u00e9.<\/p>\n<p>Il n&#8217;y a aucune autre explication que celle qui transpirait d\u00e9j\u00e0\u00a0 de l&#8217;enqu\u00eate et des propos contenus dans l&#8217;ensemble des proc\u00e8s-verbaux : le policier a &#8220;forc\u00e9&#8221; ces t\u00e9moignages.<\/p>\n<p>Pas tant je pense pour &#8220;enfoncer&#8221; \u00e0\u00a0 tout prix Mohamed, que pour &#8220;blanchir&#8221; le plus possible Fran\u00e7ois, manifestement consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros, et dont il comprenait le geste, voire l&#8217;approuvait, le tout sur fond probable de racisme ordinaire et automatis\u00e9, comme on dit pudiquement chez les intellectuels&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;allais le plaider en l&#8217;induisant, mais l\u00e0\u00a0 j&#8217;en avais tout \u00e0\u00a0 coup la preuve inesp\u00e9r\u00e9e, tandis que le l\u00e9gislateur continue \u00e0\u00a0 claironner que l&#8217;audience publique et l&#8217;oralit\u00e9 des d\u00e9bats ne servent \u00e0\u00a0 rien, et \u00e0\u00a0 multiplier les proc\u00e9dures simplifi\u00e9es de remplacement&#8230;<\/p>\n<p>Je l&#8217;avais d&#8217;autant plus que l&#8217;id\u00e9e de citer les t\u00e9moins n&#8217;\u00e9tait pas de mon fait, persuad\u00e9 que j&#8217;\u00e9tais qu&#8217;ils ne pourraient pas se d\u00e9dire, comme c&#8217;est assez rarement le cas, et ne m&#8217;attendant certes pas \u00e0\u00a0 une manipulation aussi lourde de leurs propos -ils pouvaient \u00eatre de bonne foi et pour autant se tromper, Mohamed \u00e9tait pr\u00e9sent, arabe comme les autres ils l&#8217;ont tous dit, et on ne leur avait pr\u00e9sent\u00e9 que lui&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ignore ce que fera le Tribunal, j&#8217;ai voulu vous raconter cela avant de le savoir, car ce n&#8217;est pas le d\u00e9bat, en tout cas pas directement.<\/p>\n<p>Mais, apr\u00e8s avoir soulign\u00e9, entre autres, \u00e0\u00a0 quel point l&#8217;un des deux personnages de cette histoire avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9 d&#8217;un avocat permanent pendant la proc\u00e9dure, j&#8217;ai conclu ma plaidoirie de relaxe en affirmant, ce que je pense toujours, que j&#8217;\u00e9tais, tout bien pes\u00e9, moins effray\u00e9 par une querelle de commer\u00e7ant, une bagarre, fut elle l\u00e2che et gratuite, ou un coup de feu en l&#8217;air, que par l&#8217;id\u00e9e qu&#8217;un jour, parce que par exemple le policier en charge n&#8217;aimerait pas les avocats, je pourrais parfaitement \u00eatre jet\u00e9 dans les ge\u00f4les de la R\u00e9publique, puis condamn\u00e9 p\u00e9nalement, sur ce m\u00eame fondement principal&#8230;<br \/>\n Trois t\u00e9moignages&#8230; Formels.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_434\" class=\"footnote\">Cette stance somptueuse est \u00e0\u00a0 d\u00e9couper et encadrer sur votre cartable. [<a href=\"#identifier_0_434\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_434\" class=\"footnote\">Soyons tr\u00e8s clair l\u00e0\u00a0-dessus : je d\u00e9teste autant le racisme que l&#8217;anti-racisme primaire; mais l\u00e0\u00a0, franchement&#8230; [<a href=\"#identifier_1_434\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_434\" class=\"footnote\">Dans la famille &#8220;enqu\u00eate o\u00f9 l&#8217;on fait dire des choses aux gens&#8221;, je demande le fils : cet homme a \u00e9t\u00e9 entendu en deux lignes, et n&#8217;a port\u00e9 plainte contre personne, pas m\u00eame X, ayant du garder ses pansements \u00e0\u00a0 sa charge&#8230; [<a href=\"#identifier_2_434\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, obtient la preuve que des policiers ont mentis.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[8],"tags":[26,33,247,276,337],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/434"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=434"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/434\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=434"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=434"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=434"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}