{"id":45,"date":"2008-05-13T17:02:46","date_gmt":"2008-05-13T15:02:46","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=45"},"modified":"2013-03-30T07:13:59","modified_gmt":"2013-03-30T06:13:59","slug":"un-an-ferme","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/un-an-ferme\/","title":{"rendered":"Un an ferme"},"content":{"rendered":"<p>\u00c9lodie a vingt-et-un ans depuis peu et, si la vie n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement tendre avec elle les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, la fin 2007 et le d\u00e9but 2008 sont en revanche assez heureux et charg\u00e9s d&#8217;espoir : elle a continuellement pu travailler, petits boulots certes, mais en continu, ses relations avec ses parents se sont normalis\u00e9es, elle a rencontr\u00e9 un homme &#8211; le bon cette fois, Patrick, qui travaille lui aussi, et a connu les m\u00eames gal\u00e8res autrefois, n&#8217;en \u00e9tant que plus gentil maintenant.<\/p>\n<p>En avril 2008, c&#8217;est un peu l&#8217;apoth\u00e9ose : Patrick a h\u00e9rit\u00e9 d&#8217;une maison, ils pourront y emm\u00e9nager d\u00e8s leur retour de la &#8220;saison&#8221; qu&#8217;ils ont tous deux, courageusement, \u00e9t\u00e9 faire dans les Alpes, en tant que serveurs; mais ce qui la rend plus heureuse encore, c&#8217;est qu&#8217;elle vient de d\u00e9couvrir qu&#8217;elle attend leur enfant.<\/p>\n<p>Il n&#8217;y a qu&#8217;un minuscule point noir : \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e2ge de dix-huit ans, elle a commis un d\u00e9lit, une unique erreur, un vol, qualifi\u00e9 de &#8220;simple&#8221; par la loi et parce qu&#8217;il l&#8217;est : sa vie \u00e9tait mouvement\u00e9e \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, un type l&#8217;avait &#8220;ramass\u00e9e&#8221; avec deux copines dans une bo\u00eete et tout le monde s&#8217;\u00e9tait retrouv\u00e9 chez lui &#8211; il a essay\u00e9 de draguer, est devenu &#8220;lourd&#8221;, et les filles sont reparties, mais pas les mains vides : il \u00e9tait ivre et n&#8217;a pas vu grand-chose, et elles en ont profit\u00e9, \u00c9lodie ayant quant \u00e0\u00a0 elle cru pouvoir lui voler une console de jeu et quelques CD.<\/p>\n<p>\u00c9videmment il s&#8217;en est aper\u00e7u le lendemain et a port\u00e9 plainte, \u00c9lodie a \u00e9t\u00e9 entendue, et a reconnu son m\u00e9fait sans difficult\u00e9s, en expliquant qu&#8217;elle avait agi ainsi par b\u00eatise, et aussi un peu par col\u00e8re parce que le type \u00e9tait devenu grossier et ne pensait qu&#8217;\u00e0\u00a0 \u00e7a&#8230;<\/p>\n<p>Mais tout ceci se passait en 2005, \u00c9lodie n&#8217;en a d&#8217;ailleurs qu&#8217;un vague souvenir, et elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise, en f\u00e9vrier ou mars dernier, de recevoir une convocation \u00e0\u00a0 compara\u00eetre devant le Tribunal Correctionnel; elle a aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 voir un avocat, qui a consult\u00e9 le dossier et l&#8217;a rassur\u00e9e : elle ne risquait pas grand chose pour des faits b\u00e9nins, anciens, uniques dans sa jeune vie, et au vu aussi de son parcours et de sa bonne insertion actuelle ; si la victime se pr\u00e9sentait \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, il faudrait simplement l&#8217;indemniser &#8211; ce qu&#8217;Elodie trouvait effectivement normal &#8211; moyennant quoi il \u00e9tait impossible qu&#8217;on lui inflige autre chose qu&#8217;une peine de principe, voire plausible qu&#8217;on la dispense de peine purement et simplement, comme la loi le permet parfois.<\/p>\n<p>\u00c9lodie avait trop de revenus pour qu&#8217;un avocat puisse la d\u00e9fendre sous le b\u00e9n\u00e9fice de l&#8217;aide juridictionnelle, et trop peu pour le r\u00e9mun\u00e9rer elle-m\u00eame : dans ces conditions, l&#8217;avocat consult\u00e9 lui conc\u00e9dant d&#8217;ailleurs qu&#8217;un d\u00e9fenseur ne lui \u00e9tait probablement pas indispensable (elle est adorable et &#8220;pr\u00e9sente&#8221; tr\u00e8s bien, et il lui avait indiqu\u00e9 de quelles pi\u00e8ces justifier, et \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s quoi dire), elle d\u00e9cidait d&#8217;aller seule \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, pr\u00e9vue le 25 avril 2008 &#8211; ce qui tombait assez bien, son contrat de travail dans les Alpes se terminant le 24.<\/p>\n<p>Elle rentrait effectivement \u00e0\u00a0 LILLE le 24, et se pr\u00e9sentait le 25 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience correctionnelle de la Chambre concern\u00e9e, o\u00f9 il lui \u00e9tait indiqu\u00e9 que si son nom ne figurait pas sur le &#8220;r\u00f4le&#8221; (le listing des affaires affich\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;entr\u00e9e de la salle), c&#8217;est qu&#8217;elle faisait erreur, que ce n&#8217;\u00e9tait pas la bonne date : terrifi\u00e9e, \u00c9lodie, qui reste une petite fille, s&#8217;emparait de la feuille pli\u00e9e en quatre depuis deux mois dans son portefeuille, pour bien montrer \u00e0\u00a0 l&#8217;huissier qui lui indiquait cela que c&#8217;est lui qui se trompait&#8230; Et ne pouvait que constater qu&#8217;elle avait effectivement confondu : son audience se tenait la veille, le 24, et elle n&#8217;y avait pas \u00e9t\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Elle pleurait en rentrant chez elle, ne sachant absolument pas quoi faire, et s&#8217;en voulant \u00e0\u00a0 mort d&#8217;une erreur aussi stupide : sa m\u00e8re, femme simple, la rassurait en lui disant que de toute fa\u00e7on et puisqu&#8217;elle avait rat\u00e9 l&#8217;audience, on ne pouvait plus rien y faire, et que la d\u00e9cision allait s\u00fbrement arriver par la poste; et sinon, on irait demander \u00e0\u00a0 un avocat ou au Tribunal pour savoir ce qui s&#8217;\u00e9tait pass\u00e9.<\/p>\n<p>\u00c9lodie \u00e9tait au beau milieu de son emm\u00e9nagement avec Patrick, et allait commencer un nouveau travail : elle laissait passer quelques jours.<\/p>\n<p>Le 30 avril \u00e0\u00a0 sept heures, trois gendarmes se pr\u00e9sentaient chez elle, la menottaient et l&#8217;emmenaient, en larmes, en Maison d&#8217;Arr\u00eat, informant sa m\u00e8re du contenu de la d\u00e9cision, qu&#8217;ils venaient de signifier \u00e0\u00a0 \u00c9lodie et mettaient imm\u00e9diatement \u00e0\u00a0 ex\u00e9cution : le Tribunal, statuant \u00e0\u00a0 juge unique, l&#8217;avait condamn\u00e9e en son absence, et pour les faits pr\u00e9cit\u00e9s de vol simple commis en 2005, \u00e0\u00a0 la peine d&#8217;une ann\u00e9e d&#8217;emprisonnement ferme, avec mandat d&#8217;arr\u00eat.<\/p>\n<p>Elle est incarc\u00e9r\u00e9e depuis.<\/p>\n<p>J&#8217;ai re\u00e7u sa m\u00e8re imm\u00e9diatement apr\u00e8s son arrestation, dans l&#8217;\u00e9tat que vous pouvez imaginer; nous \u00e9tions encore, fort heureusement, dans le d\u00e9lai de dix jours \u00e0\u00a0 compter de la venue des forces de l&#8217;ordre dans lequel nous pouvions faire appel, ce qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 imm\u00e9diatement, tandis que je d\u00e9posais le jour m\u00eame aupr\u00e8s de la Cour une demande de mise en libert\u00e9, qui sera &#8220;exceptionnellement&#8221; jug\u00e9e &#8220;rapidement&#8221;, \u00e0\u00a0 la suite d&#8217;une d\u00e9marche \u00e9crite que j&#8217;ai \u00e9galement effectu\u00e9e, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire&#8230; En fin de mois (\u00c9lodie aura effectu\u00e9 un mois de d\u00e9tention le jour de l&#8217;audience).<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006576659&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20080516&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=364465875&amp;oldAction=rechCodeArticle\" target=\"_blank\">La loi <\/a>permet, dans notre pays, dans ce cas-l\u00e0\u00a0 comme dans maints autres, qu&#8217;une telle demande de remise en libert\u00e9, dans l&#8217;attente d&#8217;un nouveau jugement, alors que l&#8217;on est encore pr\u00e9sum\u00e9 innocent, et en tout cas absolument pas condamn\u00e9 d\u00e9finitivement, qu&#8217;on ne le sera, en appel, que dans de nombreux mois, et que de toute \u00e9vidence la peine n&#8217;a \u00e9t\u00e9 d&#8217;une telle incroyable lourdeur qu&#8217;\u00e0\u00a0 raison de l&#8217;absence d\u2019\u00c9lodie, soit examin\u00e9e dans un d\u00e9lai de deux mois &#8211; une \u00e9ternit\u00e9 pour la petite fille concern\u00e9e, une aberration en droit &#8211; exactement comme elle permet de d\u00e9cerner un mandat d&#8217;arr\u00eat SI une lourde peine, d&#8217;un an au moins, est prononc\u00e9e, ce que la loi, enfin, permet de faire dans tout dossier de vol simple, m\u00eame ancien, m\u00eame sans pr\u00e9c\u00e9dents judiciaires, m\u00eame en l&#8217;absence de toute victime&#8230;<\/p>\n<p>Je revois \u00c9lodie cette semaine, je lui dirai que j&#8217;ai \u00e9crit cette histoire, \u00e0\u00a0 elle qui ne peut pas la lire encore, et je vous dirai \u00e9videmment si elle redevient libre&#8230;<\/p>\n<p>Je rappellerai (entre autres !) \u00e0\u00a0 la Cour \u00e0\u00a0 cette occasion (entre autres !) ce qu&#8217;elle-m\u00eame, parfois, a heureusement pu \u00e9crire \u00e0\u00a0 ce sujet :<\/p>\n<p><em>&#8220;Le condamn\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie de la libert\u00e9 fondamentale de contester le jugement qui le frappe en exer\u00e7ant une voie de recours. Les d\u00e9cisions de maintien ou de placement en d\u00e9tention peuvent avoir pour effet de r\u00e9duire ce droit \u00e0\u00a0 n\u00e9ant, notamment lorsque le d\u00e9lai d&#8217;examen du dossier par la Cour d&#8217;appel est plus long que la peine prononc\u00e9e. Cette consid\u00e9ration doit ou devrait conduire les juges r\u00e9pressifs \u00e0\u00a0 s&#8217;interroger sur la &#8221; raisonnabilit\u00e9 &#8221; de ce type de d\u00e9cision&#8221;<\/em> ( CA DOUAI, 23 avril 1992 ).<\/p>\n<p>Mais en attendant, souvenez-vous : \u00e7a peut vous arriver.<\/p>\n<p>[\u00c9pilogue \u00e0 lire<a title=\"Un an ferme (suite) : non !\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/un-an-ferme-suite-non\/\" target=\"_blank\"> ici<\/a>]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, est scandalis\u00e9 par un emprisonnement atterrant !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[91,102,113,188],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/45"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=45"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/45\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=45"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=45"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=45"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}