{"id":47,"date":"2008-05-20T17:10:11","date_gmt":"2008-05-20T15:10:11","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=47"},"modified":"2008-05-20T17:10:11","modified_gmt":"2008-05-20T15:10:11","slug":"ceci-est-ma-robe","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ceci-est-ma-robe\/","title":{"rendered":"Ceci est ma robe&#8230;"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/robe.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/robe-300x225.jpg\" alt=\" title=\"robe\" width=\"300\" height=\"225\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-1090\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/robe-300x225.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/robe-400x300.jpg 400w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/robe.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>&#8230; Ceci est mon habit professionnel, ceci est mon armure, et je tiens \u00e0\u00a0 cette chose ici n\u00e9gligemment pos\u00e9e sur le parquet de mon bureau, en une pose volontairement un tantinet n\u00e9glig\u00e9e et alanguie, plus qu&#8217;\u00e0\u00a0 toute autre composante de ma vie professionnelle.<\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pourtant que la deuxi\u00e8me, la premi\u00e8re, exsangue, en lambeaux, tr\u00f4nant n\u00e9anmoins toujours fi\u00e8rement dans mon cabinet &#8211; ne serait-ce que pour me rappeler constamment les efforts fournis, les batailles livr\u00e9es (les nombreuses portes accroch\u00e9es involontairement avec les manches aussi, il faut bien le dire&#8230;), et aussi pour sourire, parfois, au souvenir des larmes de ma grand-m\u00e8re paternelle, le jour de ma prestation de serment, assise dans la grande salle du <a href=\"http:\/\/www.ville-douai.fr\/flaner\/jourdou\/parlem.htm\" target=\"_blank\">Parlement des Flandres<\/a> de la Cour d&#8217;Appel de Douai : c&#8217;est elle qui me l&#8217;avait offerte, et je crois bien qu&#8217;elle \u00e9tait fi\u00e8re, m\u00eame si bien souvent par la suite, \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion de tel ou tel article dans la presse mentionnant son petit-fils, elle avait un peu tendance \u00e0\u00a0 me confondre avec le procureur (&#8221; Tu n&#8217;as pas demand\u00e9 une grosse peine pour ce voleur, tss, tss&#8230;&#8221;).<\/p>\n<p>Mais c&#8217;est MA robe.<\/p>\n<p>Qui s&#8217;est avec le temps un peu vo\u00f9t\u00e9e parce que je me tiens mal \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, qui pue bien souvent au sortir de celle-ci, remplie de ma sueur et ointe de l&#8217;effort, dont on ne racontera jamais assez l&#8217;ampleur, que repr\u00e9sente toujours une plaidoirie, quelle qu&#8217;elle soit, que je porte constamment d\u00e8s que je suis dans mes fonctions (c&#8217;est forc\u00e9ment vieillot, mais je d\u00e9teste que la pratique ait parfois autoris\u00e9 son absence, et par exemple que les juges d&#8217;instruction ne la rev\u00eatent pas lorsqu&#8217;ils sont &#8220;en acte&#8221;), et qui se souvient de chaque personne qu&#8217;elle a eu la chance d&#8217;approcher aussi bien que moi-m\u00eame.<\/p>\n<p>Je ne l&#8217;ai jamais d\u00e9natur\u00e9e, et n&#8217;y \u00e9pingle aucune m\u00e9daille (&#8220;<a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Image:Churchill-in-quebec-1944-23-0201a.gif\" target=\"_blank\">Ne pas les demander, ne pas les porter<\/a>&#8220;), autre pratique qui ne me convient pas, n&#8217;en trousse jamais les grandes manches, quand bien m\u00eame il fait quarante degr\u00e9s dans la salle d&#8217;audience (ce qui \u00e0\u00a0 LILLE survient assez peu tout de m\u00eame, c&#8217;est vrai), et je d\u00e9teste plus encore que les confr\u00e8res la laissent parfois ouverte jusqu&#8217;au col, pendouillante et liquide, le rabat \u00e0\u00a0 l&#8217;envers tombant sur le c\u00f4t\u00e9; et par dessus tout, qu&#8217;un sac \u00e0\u00a0 main ne la bariole tout \u00e0\u00a0 coup, tout ce noir soudain d\u00e9figur\u00e9 de fa\u00e7on saugrenue (ma veste \u00e0\u00a0 moi, qui me sert de contenant-\u00e0\u00a0-portefeuille, demeure pos\u00e9e sur un banc ou un pupitre quand je plaide, on peut concevoir que les sacs des consoeurs fassent de m\u00eame, non ?)&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;hermine, en peau de lapin, probablement synth\u00e9tique, me sert \u00e0\u00a0 distraire les petits enfants que j&#8217;assiste parfois, le rabat (la sorte de bavette pendant au col, que par superstition et oubli je lave le moins souvent possible, il est immonde de crasse, mais c&#8217;est MON rabat) cache le stylo que j&#8217;\u00e9pingle dessous, sur l&#8217;ouverture, et tout ce noir \u00e9trange (attention, la mienne est en microfibre quand m\u00eame, il y a rire et rire&#8230;) me prot\u00e8ge, fait de moi un confr\u00e8re parmi les confr\u00e8res, un enrob\u00e9 devant d&#8217;autres enrob\u00e9s dont rapidement j&#8217;oublie le pan de soie qui figure sur la leur, signalant par l\u00e0\u00a0 un juge plut\u00f4t qu&#8217;un avocat ou un greffier, et est \u00e0\u00a0 mes yeux le rappel constant de la noblesse de mon m\u00e9tier.<\/p>\n<p>Le serment, m\u00e9connu, pr\u00eat\u00e9 par l&#8217;avocat est :<\/p>\n<p style=\"color: #3366ff;\">&#8221; Je jure, comme avocat, d&#8217;exercer mes fonctions<\/p>\n<p style=\"color: #3366ff;\">avec dignit\u00e9, conscience, ind\u00e9pendance, probit\u00e9 et humanit\u00e9. &#8221;<br \/>\nSacr\u00e9 morceau de phrase, non ?<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait, dans une journ\u00e9e de travail un peu folle et tr\u00e8s dense, mon moment d&#8217;intensit\u00e9 avocaturale &#8211; petit hommage \u00e0\u00a0 Saint Yves, aussi, notre grand Patron, dont c&#8217;\u00e9tait la f\u00eate hier&#8230;<\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;il n&#8217;y a plus rien \u00e0\u00a0 plaider, ou qu&#8217;il n&#8217;y a rien \u00e0\u00a0 plaider tout court, il nous reste la robe, et tout ce qu&#8217;elle symbolise &#8211; et les mots viennent, le coeur gonfle, et l&#8217;on plaide !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, a une histoire d&#8217;amour avec sa robe !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[3],"tags":[36,87,318,324],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/47"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=47"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/47\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=47"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=47"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=47"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}