{"id":478,"date":"2008-10-22T17:52:19","date_gmt":"2008-10-22T15:52:19","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=478"},"modified":"2008-10-22T17:52:19","modified_gmt":"2008-10-22T15:52:19","slug":"la-cour-avoue","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/la-cour-avoue\/","title":{"rendered":"La Cour avoue&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Ce devrait \u00eatre un peu triste, mais allez, il fait beau, et cette audience de la Cour d&#8217;Appel m&#8217;a tellement fourni de mati\u00e8re, un peu souriante ou franchement et honteusement dramatique, que je peux bien n&#8217;en faire qu&#8217;une br\u00e8ve sans trop de commentaires -une fois n&#8217;\u00e9tant pas coutume&#8230;<\/p>\n<p>Cet homme, donc, pr\u00e9venu, ayant un casier particuli\u00e8rement dense, est interrog\u00e9 par la Pr\u00e9sidente d&#8217;audience selon la formule rituelle, m\u00e2tin\u00e9e il est vrai en ce qui la concerne d&#8217;un l\u00e9ger soup\u00e7on de charge, oh, \u00e0\u00a0 peine, comme vous l&#8217;allez constater :<!--more--><\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Bon, Monsieur, avec un casier judiciaire comme celui-l\u00e0\u00a0, et compte-tenu des faits, expliquez donc \u00e0\u00a0 la Cour pourquoi vous avez fait appel, alors que vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 sept fois, avec beaucoup de mesures de sursis, des mains-tendues que vous n&#8217;avez manifestement pas su prendre ?&#8221;<a href=\"#footnote_0_478\" id=\"identifier_0_478\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Tous ceux qui viennent de penser que cette question signifie en r&eacute;alit&eacute; que l&rsquo;on demande &agrave;&nbsp; ce gar&ccedil;on la raison saugrenue pour laquelle il se permet d&rsquo;alourdir le r&ocirc;le de l&rsquo;audience ont &eacute;videment totalement raison&hellip;\">1<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p>Notre homme a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0\u00a0 trois ans d&#8217;emprisonnement dont deux ann\u00e9es fermes, par l&#8217;application de cette monstruosit\u00e9 humaine, intellectuelle et juridique que sont les peines-plancher<a href=\"#footnote_1_478\" id=\"identifier_1_478\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Attention note s&eacute;rieuse, pour une fois, m&ecirc;me si vous connaissez ce m&eacute;canisme, bien entendu : d&eacute;sormais en &eacute;tat de r&eacute;cidive l&eacute;gale, les magistrats sont en principe tenus de prononcer une peine dans les minimas sont fix&eacute;s par la loi et sont tr&egrave;s lourds; par exemple, de fa&ccedil;on automatique, compara&icirc;tre en &eacute;tat de r&eacute;cidive l&eacute;gale de vol fait encourir un an d&rsquo;emprisonnement, et s&rsquo;il s&rsquo;agit d&rsquo;un vol aggrav&eacute; par deux circonstances, deux ans&hellip; Et ainsi de suite. Les magistrats, en substance, ne peuvent &eacute;carter ces minimas l&eacute;gaux que pour des raisons &ldquo;exceptionnelles&rdquo; li&eacute;es &agrave;&nbsp; la personnalit&eacute; de l&rsquo;auteur ou les circonstances de commission des faits; ils peuvent aussi, heureusement, pr&eacute;voir les modalit&eacute;s d&rsquo;accomplissement de la peine prononc&eacute;e, m&ecirc;me si elle est &ldquo;plancher&rdquo; : sursis avec mise &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;preuve en tout ou en partie par exemple. Un prochain article vous montrera &agrave;&nbsp; quel point l&eacute;gif&eacute;rer par g&eacute;n&eacute;ralit&eacute; est une aberration, comme l&rsquo;est d&rsquo;ailleurs toute g&eacute;n&eacute;ralit&eacute;. Vous me direz : &agrave;&nbsp; l&rsquo;inverse, pour le Parquet, requ&eacute;rir une peine &ldquo;plancher&rdquo; c&rsquo;est normal&hellip; Je sais, je sais, mais on fatigue&hellip;\">2<\/a>, pour des d\u00e9gradations stupides commises en \u00e9tat d&#8217;ivresse et aggrav\u00e9es par plein de circonstances l\u00e9gales&#8230;<\/p>\n<p>Et comme il a enti\u00e8rement reconnu les faits, l&#8217;on se doute un peu de l&#8217;objet de son appel, qui est imm\u00e9diatement exprim\u00e9 en r\u00e9ponse :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Ben Madame, la peine elle est trop grosse, franchement, vous dites que j&#8217;ai eu du sursis mais j&#8217;ai eu trois mois fermes l\u00e0\u00a0 dans cette affaire, et franchement l\u00e0\u00a0 \u00e7a m&#8217;a calm\u00e9 quoi&#8230;&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Pas mal pour un gars qui encoure une peine pareille, un avocat n&#8217;aurait pas dit mieux, il aurait juste mis dix minutes de plus \u00e0\u00a0 le dire; il n&#8217;aurait pas forc\u00e9ment eu raison : voici la r\u00e9ponse circonstanci\u00e9e de la Cour :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Et bien Monsieur, \u00e7a prouve que la prison ferme, \u00e7a marche, ce dont la Cour ne doutait pas d&#8217;ailleurs&#8221;.<\/p><\/blockquote>\n<p>Je n&#8217;ai pas le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, je pense que \u00e7a va bien se passer !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_478\" class=\"footnote\">Tous ceux qui viennent de penser que cette question signifie en r\u00e9alit\u00e9 que l&#8217;on demande \u00e0\u00a0 ce gar\u00e7on la raison saugrenue pour laquelle il se permet d&#8217;alourdir le r\u00f4le de l&#8217;audience ont \u00e9videment totalement raison&#8230; [<a href=\"#identifier_0_478\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_478\" class=\"footnote\">Attention note s\u00e9rieuse, pour une fois, m\u00eame si vous connaissez ce m\u00e9canisme, bien entendu : d\u00e9sormais en \u00e9tat de r\u00e9cidive l\u00e9gale, les magistrats sont en principe tenus de prononcer une peine dans les minimas sont fix\u00e9s par la loi et sont tr\u00e8s lourds; par exemple, de fa\u00e7on automatique, compara\u00eetre en \u00e9tat de r\u00e9cidive l\u00e9gale de vol fait encourir un an d&#8217;emprisonnement, et s&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;un vol aggrav\u00e9 par deux circonstances, deux ans&#8230; Et ainsi de suite. Les magistrats, en substance, ne peuvent \u00e9carter ces minimas l\u00e9gaux que pour des raisons &#8220;exceptionnelles&#8221; li\u00e9es \u00e0\u00a0 la personnalit\u00e9 de l&#8217;auteur ou les circonstances de commission des faits; ils peuvent aussi, heureusement, pr\u00e9voir les modalit\u00e9s d&#8217;accomplissement de la peine prononc\u00e9e, m\u00eame si elle est &#8220;plancher&#8221; : sursis avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve en tout ou en partie par exemple. Un prochain article vous montrera \u00e0\u00a0 quel point l\u00e9gif\u00e9rer par g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 est une aberration, comme l&#8217;est d&#8217;ailleurs toute g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9. Vous me direz : \u00e0\u00a0 l&#8217;inverse, pour le Parquet, requ\u00e9rir une peine &#8220;plancher&#8221; c&#8217;est normal&#8230; Je sais, je sais, mais on fatigue&#8230; [<a href=\"#identifier_1_478\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce devrait \u00eatre un peu triste, mais allez, il fait beau, et cette audience de la Cour d&#8217;Appel m&#8217;a tellement fourni de mati\u00e8re, un peu souriante ou franchement et honteusement dramatique, que je peux bien n&#8217;en faire qu&#8217;une br\u00e8ve sans trop de commentaires -une fois n&#8217;\u00e9tant pas coutume&#8230; Cet homme, donc, pr\u00e9venu, ayant un casier particuli\u00e8rement dense, est interrog\u00e9 par la Pr\u00e9sidente d&#8217;audience selon la formule rituelle, m\u00e2tin\u00e9e il est vrai en ce qui la concerne d&#8217;un l\u00e9ger soup\u00e7on de charge, oh, \u00e0\u00a0 peine, comme vous l&#8217;allez constater :<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[94,281,286],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/478"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=478"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/478\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=478"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=478"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=478"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}