{"id":480,"date":"2008-10-22T18:26:30","date_gmt":"2008-10-22T16:26:30","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=480"},"modified":"2008-10-22T18:26:30","modified_gmt":"2008-10-22T16:26:30","slug":"lavocat-general-avoue-implicitement","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/lavocat-general-avoue-implicitement\/","title":{"rendered":"L&#8217;Avocat G\u00e9n\u00e9ral avoue implicitement&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Ca se passe dans la m\u00eame affaire que dans la br\u00e8ve pr\u00e9c\u00e9dente, ils sont trois, et la situation d&#8217;un autre gamin pose un probl\u00e8me \u00e0\u00a0 la Cour : il poss\u00e8de un casier judiciaire qui, malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge, est largement plus fourni que son camarade, puisque porteur de dix-sept mentions (!), la valeur comme chacun sait n&#8217;attendant point le nombres des ann\u00e9es&#8230;<\/p>\n<p>Oui mais voil\u00e0\u00a0 : est-il pour autant en \u00e9tat de r\u00e9cidive l\u00e9gale ?<!--more--><\/p>\n<p>La Cour n&#8217;en sait rien, le jugement, il est vrai prononc\u00e9 par une juridiction du Nord avec vue sur mer connue pour l&#8217;opacit\u00e9 de certaines de ses d\u00e9cisions correctionnelles, \u00e9tant totalement embrouill\u00e9 sur ce point, l&#8217;appelant, entre ses deux gendarmes, bien incapable de dire clairement la date de sa derni\u00e8re condamnation, le casier judiciaire un peu ancien et ne faisant donc pas appara\u00eetre les derni\u00e8res d\u00e9cisions rendues \u00e0\u00a0 son encontre, et partiellement mal photocopi\u00e9&#8230;<a href=\"#footnote_0_480\" id=\"identifier_0_480\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais bien, vous vous dites que n&rsquo;importe qui renverrait l&rsquo;examen de cette affaire &agrave;&nbsp; une date ult&eacute;rieure pour v&eacute;rifier&hellip; Mais nous sommes &agrave;&nbsp; la Cour, malheureux, on ne renvoie pas, c&rsquo;est laid pour les statistiques&hellip;\">1<\/a><\/p>\n<p>La question est d&#8217;importance : pour qu&#8217;une peine-plancher s&#8217;applique, il faut que l&#8217;\u00e9tat de r\u00e9cidive l\u00e9gale soit constat\u00e9, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire en substance qu&#8217;une autre condamnation, pour des faits juridiquement similaires, soit intervenue moins de cinq ann\u00e9es avant la commission des nouveaux faits : si ce n&#8217;est pas le cas, la juridiction est libre comme l&#8217;air dans l&#8217;appr\u00e9ciation du quantum et des modalit\u00e9s d&#8217;ex\u00e9cution de la peine; si c&#8217;est le cas, les minima l\u00e9gaux vomitifs dont je vous parlais <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/10\/22\/la-cour-avoue\/\" target=\"_blank\">juste avant<\/a> s&#8217;appliquent, et dans son cas, nous parlons de trois ans automatiques !<\/p>\n<p>Bref, personne<a href=\"#footnote_1_480\" id=\"identifier_1_480\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je n&rsquo;ai pas su si son avocat le savait et se la fermait doucement, ou bien s&rsquo;il ne savait pas lui non plus&hellip;\">2<\/a> n&#8217;y comprend rien, \u00e7a discute, \u00e7a v\u00e9rifie, on demande un casier judiciaire plus r\u00e9cent qu&#8217;on n&#8217;obtient pas, et comme l&#8217;audience est charg\u00e9e et que bon apr\u00e8s tout l&#8217;absence \u00e9ventuelle de peine-plancher n&#8217;emp\u00eache pas de condamner, on cl\u00f4t les d\u00e9bats.<\/p>\n<p>L&#8217;Avocat G\u00e9n\u00e9ral se voit donc donner la parole pour ses r\u00e9quisitions, et elle<a href=\"#footnote_2_480\" id=\"identifier_2_480\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Eh oui : je dois &agrave;&nbsp; la v&eacute;rit&eacute; de dire que c&rsquo;&eacute;tait une femme&hellip; Aucun rapport &eacute;videmment, n&rsquo;allez pas me faire dire des choses que je ne pense pas, ou alors pas souvent&hellip;\">3<\/a> commence par l&#8217;\u00e9vidence, le seul mode de preuve auquel personne n&#8217;avait song\u00e9 jusqu&#8217;alors, une d\u00e9monstration implacable de ce que le droit est toujours empreint de rigueur et d&#8217;humanit\u00e9, tout particuli\u00e8rement lorsque l&#8217;on va demander une privation de libert\u00e9, et encore plus sp\u00e9cialement lorsqu&#8217;on s&#8217;appr\u00eate \u00e0\u00a0 requ\u00e9rir trois ann\u00e9es d&#8217;emprisonnement ferme&#8230;<\/p>\n<p>Elle dit :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Madame le Pr\u00e9sident, on me dira ce qu&#8217;on voudra, mais pour en terminer avec cette question de la r\u00e9cidive l\u00e9gale, avec dix-sept condamnations au casier, il est \u00e9vident qu&#8217;il doit bien y en avoir une de moins de cinq ans dans le tas&#8221;.<\/p><\/blockquote>\n<p>Elle n&#8217;y reviendra pas, c&#8217;est ainsi acquis, et requerra quelques instants plus tard trois ans fermes.<\/p>\n<p>Authentique, au mot pr\u00e8s.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_480\" class=\"footnote\">Je sais bien, vous vous dites que n&#8217;importe qui renverrait l&#8217;examen de cette affaire \u00e0\u00a0 une date ult\u00e9rieure pour v\u00e9rifier&#8230; Mais nous sommes \u00e0\u00a0 la Cour, malheureux, on ne renvoie pas, c&#8217;est laid pour les statistiques&#8230; [<a href=\"#identifier_0_480\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_480\" class=\"footnote\">Je n&#8217;ai pas su si son avocat le savait et se la fermait doucement, ou bien s&#8217;il ne savait pas lui non plus&#8230; [<a href=\"#identifier_1_480\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_480\" class=\"footnote\">Eh oui : je dois \u00e0\u00a0 la v\u00e9rit\u00e9 de dire que c&#8217;\u00e9tait une femme&#8230; Aucun rapport \u00e9videmment, n&#8217;allez pas me faire dire des choses que je ne pense pas, ou alors pas souvent&#8230; [<a href=\"#identifier_2_480\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ca se passe dans la m\u00eame affaire que dans la br\u00e8ve pr\u00e9c\u00e9dente, ils sont trois, et la situation d&#8217;un autre gamin pose un probl\u00e8me \u00e0\u00a0 la Cour : il poss\u00e8de un casier judiciaire qui, malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge, est largement plus fourni que son camarade, puisque porteur de dix-sept mentions (!), la valeur comme chacun sait n&#8217;attendant point le nombres des ann\u00e9es&#8230; Oui mais voil\u00e0\u00a0 : est-il pour autant en \u00e9tat de r\u00e9cidive l\u00e9gale ?<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[37,61,82,94,297],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/480"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=480"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/480\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=480"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=480"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=480"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}