{"id":50,"date":"2008-05-30T06:14:56","date_gmt":"2008-05-30T04:14:56","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=50"},"modified":"2008-05-30T06:14:56","modified_gmt":"2008-05-30T04:14:56","slug":"un-an-ferme-suite-non","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/un-an-ferme-suite-non\/","title":{"rendered":"Un an ferme (suite) : non !"},"content":{"rendered":"<p>Les trois lecteurs de ce blog ne peuvent que se souvenir de la petite <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/05\/13\/un-an-ferme\/\" target=\"_blank\">Elodie<\/a>, invraisemblablement emprisonn\u00e9e pour rien, ou presque, en tout cas de fa\u00e7on particuli\u00e8rement inique : j&#8217;ai le plaisir de vous indiquer que la Cour a mis fin hier \u00e0\u00a0 cette \u00e9normit\u00e9, et qu&#8217;Elodie, cette nuit, enfin, a dormi chez elle, avec les siens.<\/p>\n<p>J&#8217;avais hier, outre le plaisir de cette lib\u00e9ration lui-m\u00eame, l&#8217;impression que nous revenions enfin, tout simplement, \u00e0\u00a0 la r\u00e9alit\u00e9 : l&#8217;avocate g\u00e9n\u00e9rale a requis sa lib\u00e9ration, la Cour s&#8217;est scandalis\u00e9e de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, et a imm\u00e9diatement ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9, sur le si\u00e8ge et sans d\u00e9lib\u00e9rer : ouf, il reste des gens normaux dans le monde judiciaire !<\/p>\n<p>Et le cadeau suppl\u00e9mentaire \u00e9tait la pr\u00e9sence de toute la famille \u00e0\u00a0 l&#8217;audience : tout le monde pleurait, Elodie pleurait, son avocat avait les yeux qui piquent&#8230; Et je ne suis pas pr\u00e8s d&#8217;oublier l&#8217;\u00e9motion de la salle, et par-dessus tout celle du jeune papa de l&#8217;enfant qu&#8217;elle porte depuis trois mois : \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de l&#8217;audience, l&#8217;escorte de gendarmes l&#8217;a laiss\u00e9 (Heureusement : elle est LIBRE ! M\u00eame s&#8217;il lui fallait encore effectuer les formalit\u00e9s de lev\u00e9e d&#8217;\u00e9crou&#8230;) s&#8217;approcher d&#8217;elle : il \u00e9tait en larmes lui aussi, il n&#8217;a rien dit, ils se souriaient, il a pos\u00e9 une main sur le ventre de sa compagne &#8230;<\/p>\n<p>Un temps de bonheur pur dans le malheur et la complexit\u00e9 du monde : j&#8217;adore d\u00e9cid\u00e9ment ce m\u00e9tier !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, est \u00e9mu par une lib\u00e9ration&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[94,113,203],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=50"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=50"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=50"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=50"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}