{"id":51,"date":"2008-05-27T17:45:39","date_gmt":"2008-05-27T15:45:39","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=51"},"modified":"2008-05-27T17:45:39","modified_gmt":"2008-05-27T15:45:39","slug":"dame-ou-homme-de-fer","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/dame-ou-homme-de-fer\/","title":{"rendered":"Dame (ou homme) de fer&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Retour d&#8217;audience de ce jour, encore une fois l&#8217;amertume, rien que de tr\u00e8s banal, j&#8217;ai choisi d&#8217;avoir souvent ce go\u00fbt moyennement suave dans la bouche&#8230;<\/p>\n<p>En revanche, la fa\u00e7on m&#8217;importe toujours autant (le fond aussi, \u00e0\u00a0 vrai dire, mais c&#8217;est un autre d\u00e9bat, et qui pouvait ici se trouver valablement discut\u00e9&#8230; On en reparle !)&#8230;<\/p>\n<p>Les faits sont, comme souvent, d&#8217;une simplicit\u00e9 enfantine : il y a un mois, un homme, apparemment sans histoire, a le malheur de se trouver dans la Rue du Drame, \u00e0\u00a0 LILLE (je lui d\u00e9cerne ce titre au vu du nombre de d\u00e9lits et crimes de sang que l&#8217;on y trouve, au fil des ans, j&#8217;ai nomm\u00e9 la rue Solf\u00e9rino, emplie de caf\u00e9s et bars et surtout, les vendredi et samedi soirs, de gens qui vont dedans, et en sortent comme ils le peuvent&#8230;), o\u00f9 une altercation, qui va mener \u00e0\u00a0 son proc\u00e8s de ce matin, va survenir&#8230;<\/p>\n<p>D&#8217;origine alg\u00e9rienne, sans histoires et travaillant en France depuis longtemps, titre de s\u00e9jour r\u00e9gulier en poche, l&#8217;heureux homme, il passe donc dans cette rue, fort longue, jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 se faire h\u00e9ler par des relations siennes, de m\u00eame origine, pour partager un peu de ces canettes de bi\u00e8re qui jonchent la place o\u00f9 vont se tenir les faits&#8230;<\/p>\n<p>Il opine, et boit avec eux.<\/p>\n<p>Survient un tiers, la victime, manifestement encore plus ivre, qui les apostrophe, et surtout mon client : premi\u00e8re bagarre avec celui-ci, et un partout : un nez explos\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du mien, du sang partout ; Monsieur Lavictime au sol, plusieurs coups de poing l&#8217;ayant invit\u00e9 \u00e0\u00a0 y demeurer.<\/p>\n<p>Rixe de gens ivres, jusque-l\u00e0\u00a0, la routine.<\/p>\n<p>Lavictime cependant se rel\u00e8ve, et, comme il a provoqu\u00e9 la castagne, n&#8217;entend nullement en rester l\u00e0\u00a0 : il sort un cran d&#8217;arr\u00eat, dont le bouton de la lame cependant n&#8217;est semble-t-il pas actionn\u00e9, et revient furieusement vers mon client, que l&#8217;on va \u00e0\u00a0 ce stade appeler Legentil, au hasard, disons Mohamed Legentil (la facilit\u00e9 n&#8217;\u00e9tant point un recours interdit, quant elle aide \u00e0\u00a0 la compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale).<\/p>\n<p>Mohamed, qui avait rompu l&#8217;assaut, se retourne, attrape le bras arm\u00e9, ou putativement arm\u00e9, arrache l&#8217;arme dont s&#8217;agit, et en frappe, du manche (dixit Lavictime elle-m\u00eame dans un rare d\u00e9tail de la narration dont elle se souviendra plus tard devant les forces de l&#8217;ordre, ils ont 2 grammes tous les deux d&#8217;alcool dans le sang&#8230;) d&#8217;abord, sa future partie civile, avant d&#8217;en d\u00e9gainer la lame (en appuyant sur le bouton ad hoc ?), et de faire de m\u00eame \u00e0\u00a0 trois reprises, lame incluse cette fois, vis-\u00e0\u00a0-vis du m\u00eame, qui, bless\u00e9 au visage, reste tout debout, tandis que mon dangereux client&#8230; Cesse imm\u00e9diatement son action de parade, et va tranquillement s&#8217;asseoir sur des marches toutes proches pour attendre la police.<\/p>\n<p>Je l&#8217;ai vu le jour m\u00eame, ou plut\u00f4t le lendemain, apr\u00e8s garde \u00e0\u00a0 vue : couvert du sang de son nez, explos\u00e9 lors de la premi\u00e8re sc\u00e8ne, et racontant exactement l&#8217;histoire qui pr\u00e9c\u00e8de&#8230;<\/p>\n<p>Le Parquet choisit ce jour-l\u00e0\u00a0 de le faire convoquer, et nous voil\u00e0\u00a0 \u00e0\u00a0 aujourd&#8217;hui, avec ces \u00e9l\u00e9ments, savoir les quelques pi\u00e8ces de personnalit\u00e9 (travail, famille, alcoolisme z\u00e9ro) recueillies par votre serviteur, et au dossier ses d\u00e9clarations, et celles de la victime, radicalement inverses (&#8220;Je me souviens pas, on \u00e9tait ivres, je les ai provoqu\u00e9s je sais plus pourquoi, le couteau c&#8217;est \u00e0\u00a0 lui, pas \u00e0\u00a0 moi&#8221;) r\u00e9sum\u00e9es stricto sensu dans la parenth\u00e8se qui pr\u00e9c\u00e8de, Lavictime absent \u00e0\u00a0 l&#8217;audience.<\/p>\n<p>Peu importent ici les faits : j&#8217;y soutiens en tout cas, \u00e0\u00a0 cette audience, la <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=67CFF2A0CB703A719EE892D03F42983C.tpdjo01v_2?idArticle=LEGIARTI000006417218&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20080527\" target=\"_blank\">l\u00e9gitime d\u00e9fense<\/a>, argument\u00e9e par ce que je viens de vous raconter rapidement, outre le fait que Lavictime pr\u00e9sente en r\u00e9alit\u00e9 trois traces de coups de couteau au visage, toutes b\u00e9nignes, son Incapacit\u00e9 Temporaire de Travail \u00e9tant fix\u00e9e \u00e0\u00a0 deux jours, et qui ressemblent bien plus \u00e0\u00a0 des l\u00e9sions issues de gestes de d\u00e9fense, tels des moulinets avec le fameux couteau, qu&#8217;\u00e0\u00a0 des traces d&#8217;une v\u00e9ritable attaque, qui eussent \u00e9t\u00e9 selon moi bien plus marqu\u00e9es et profondes&#8230;<\/p>\n<p>Re-bref : ce qui m&#8217;insupporte, ce n&#8217;est pas le fait que la l\u00e9gitime d\u00e9fense n&#8217;ait pas \u00e9t\u00e9 retenue, il y avait largement mati\u00e8re \u00e0\u00a0 en discuter.<\/p>\n<p>Non, c&#8217;est l&#8217;outrecuidance du &#8220;juge unique&#8221; (inique ?), qui, ce matin :<\/p>\n<p>1\/ n&#8217;avait pas, ou mal, lu le dossier &#8211; ceci n&#8217;est pas une affirmation d&#8217;avocat aigri, c&#8217;\u00e9tait transparent dans le rapport qu&#8217;il en a fait \u00e0\u00a0 l&#8217;audience (&#8220;Oui, euh&#8230; Alors Monsieur, c&#8217;est une bagarre&#8230; Euh&#8230; Vous avez reconnu, heueh&#8230; D&#8217;ailleurs on vous arr\u00eate non loin de l\u00e0\u00a0&#8230;), et c&#8217;est un fait;<\/p>\n<p>2\/ constate qu&#8217;il existe une contestation s\u00e9rieuse, r\u00e9ellement, l&#8217;avocat lui remettant \u00e0\u00a0 la barre pi\u00e8ces de personnalit\u00e9, mais surtout jurisprudence relative \u00e0\u00a0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense, et qui lui a lu le dossier jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 le conna\u00eetre par coeur, lui rappelant en plaidant que la &#8220;victime&#8221; reconna\u00eet \u00eatre l&#8217;agresseur d&#8217;origine, que son client \u00e9tait ensanglant\u00e9, qu&#8217;il a pu valablement avoir peur, que rien ne d\u00e9ment sa version, vu l&#8217;indigence du dossier(*), et que l\u00e9gitime d\u00e9fense, encore bref, il y a pu valablement avoir;<\/p>\n<p>3\/ entend une Procureur relever (*) elle-m\u00eame lesdites indigences (on n&#8217;entendra pas les t\u00e9moins, nombreux ; pas de renseignements concernant la victime, et notamment pas son casier, etc&#8230;);<\/p>\n<p>4 \/ Et&#8230; rend imm\u00e9diatement apr\u00e8s la plaidoirie son jugement, &#8220;sur le si\u00e8ge&#8221;, sans m\u00eame avoir la courtoisie d&#8217;apparence de le mettre en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 la suspension d&#8217;audience, histoire de lire -enfin- les dossiers, celui de l&#8217;avocat, d&#8217;accord on s&#8217;en fout, mais aussi, celui qui le lie, celui qui le saisit, celui dont tout le monde vient de parler et qui est la base de son audience : LE dossier, sans parler de carr\u00e9ment le mettre en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 une autre date : relire \u00e0\u00a0 froid, se demander r\u00e9ellement ce que le dossier contient, et surtout ce qu&#8217;il prouve, et rendre ainsi une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e.<\/p>\n<p>Non, l\u00e0\u00a0, pas de faux-semblant, les mots de l&#8217;avocat r\u00e9sonnant encore dans la salle, la discussion qui n&#8217;en est pas une \u00e0\u00a0 peine close, les deux dossiers, l&#8217;officiel et celui de la d\u00e9fense, entrouverts pour la forme et referm\u00e9s par m\u00e9forme, le jugement tombe, de suite, sans la moindre r\u00e9flexion digne de ce nom, sans le moindre recul, et sans la moindre once de (re)connaissance r\u00e9elle des faits de l&#8217;esp\u00e8ce, juste tels qu&#8217;ils figurent \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure : &#8220;Coupable, dix mois d&#8217;emprisonnement avec sursis et mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve d&#8217;une dur\u00e9e de deux ans, obligation de justifier du fait que vous continuez \u00e0\u00a0 travailler&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est la moiti\u00e9 des r\u00e9quisitions prises \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, c&#8217;est de toute fa\u00e7on d\u00e9sormais une tache \u00e9norme sur l&#8217;existence de cet homme, et peut-\u00eatre n&#8217;\u00e9tait-il pas strictement dans les conditions l\u00e9gales de l&#8217;application du fait justificatif de l\u00e9gitime d\u00e9fense&#8230;<\/p>\n<p>Peut-\u00eatre : je n&#8217;ai cess\u00e9 de poser cette question au &#8220;Tribunal&#8221; ce matin (c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire au juge seul qui le composait) : &#8220;Qu&#8217;auriez-vous fait, vous, \u00e0\u00a0 sa place, \u00eates-vous capable de le dire ?&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Manifestement, oui.<\/p>\n<p>En dix secondes.<\/p>\n<p>Un vieil avocat, aujourd&#8217;hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais que j&#8217;ai beaucoup entendu plaider, et Dieu sait que c&#8217;\u00e9tait un r\u00e9gal, finissait ses plaidoiries d&#8217;Assises, syst\u00e9matiquement, d&#8217;une voix gravissime saisissant les jur\u00e9s de l&#8217;ampleur de leur t\u00e2che, par la phrase suivante :<\/p>\n<p>&#8221; Mesdames et Messieurs les jur\u00e9s, J&#8217;ai dit. Vous avez entendu. Jugez !&#8221;<\/p>\n<p>Ce n&#8217;\u00e9tait pas pompeux, c&#8217;\u00e9tait juste la mesure du devoir \u00e0\u00a0 accomplir &#8211; solennellement.<\/p>\n<p>Juges, uniques ou pas&#8230; N&#8217;oubliez jamais de juger. Quitte \u00e0\u00a0 perdre du temps. Je ne sais pas si cela changera vos d\u00e9cisions, si la mienne, ce matin, en e\u00fbt \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e.<\/p>\n<p>Mais ce d\u00e9lai, cette attention, susciteront deux marques de respect : celle du justiciable, condamn\u00e9 mais qui peut comprendre pourquoi ; et celle de l&#8217;avocat, entendu, mais n&#8217;ayant pas convaincu, et qui peut l&#8217;admettre, \u00e0\u00a0 la seule condition d&#8217;avoir le sentiment que l&#8217;on y ait r\u00e9ellement r\u00e9fl\u00e9chi &#8211; exactement comme lui a pu le faire en amont, en partie du fait du respect qu&#8217;il vous doit.<\/p>\n<p>Si le respect est l&#8217;antith\u00e8se du m\u00e9pris, deux personnes au moins ce matin n&#8217;ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, m\u00eame pas pour faire semblant &#8230;<\/p>\n<p>La d\u00e9cision intervenue n&#8217;est dans ces conditions pas juste ; vous comprenez, Monsieur le Pr\u00e9sident : elle ne peut, par nature, pas l&#8217;\u00eatre.<\/p>\n<p>PS personnel : d&#8217;autant que c&#8217;est une de ces audiences o\u00f9 tout le monde pr\u00e9sent, avocats dans la salle, greffi\u00e8re d&#8217;audience, huissier, flics d&#8217;escorte, TOUS&#8230; vous regarde sid\u00e9r\u00e9 en constatant que la culpabilit\u00e9 et la peine sont prononc\u00e9s tout de go, tout de suite, et qu&#8217;on n&#8217;a servi \u00e0\u00a0 rien malgr\u00e9 la sueur et les mots. Je ne me plains pas, je pleure juste un peu, en constatant que je ne suis pas totalement fou.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, n&#8217;aime pas les jugements exp\u00e9ditifs !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[79,106,279],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}