{"id":514,"date":"2008-11-05T06:04:08","date_gmt":"2008-11-05T05:04:08","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=514"},"modified":"2008-11-05T06:04:08","modified_gmt":"2008-11-05T05:04:08","slug":"done","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/done\/","title":{"rendered":"Done !"},"content":{"rendered":"<figure id=\"attachment_1082\" aria-describedby=\"caption-attachment-1082\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a rel=\"attachment wp-att-1082\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/11\/05\/done\/obama\/\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1082 \" title=\"obama\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/obama-300x150.jpg\" alt=\"Barack Obama, Pr\u00e9sident des Etats-Unis \" width=\"300\" height=\"150\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/obama-300x150.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/obama-500x250.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/obama.jpg 680w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1082\" class=\"wp-caption-text\">Barack Obama, Pr\u00e9sident des Etats-Unis <\/figcaption><\/figure>\n<p>Cette journ\u00e9e va \u00eatre extraordinaire !<!--more--><\/p>\n<p>Ce sera extr\u00eamement rapide, pour une fois, car que dire d&#8217;autre ??!!<\/p>\n<p>Mais ce blog qui n&#8217;a rien \u00e0\u00a0 voir devait conserver la trace de ce qui vient de se produire : le nouveau chef du monde est noir, lib\u00e9ral, progressiste, et veut parmi tant d&#8217;autres jolies choses que les am\u00e9ricains aient une s\u00e9curit\u00e9 sociale, et qu&#8217;ils deviennent des citoyens du Monde..!<\/p>\n<p>Je voudrais \u00eatre sur place !<\/p>\n<p>Je vais boire une coupette au petit-d\u00e9jeuner pour la premi\u00e8re fois de ma vie !<\/p>\n<p>Vive la R\u00e9volution !<\/p>\n<p>Welcome in the Free World, Mister Obama !!<\/p>\n<p>(Source, y compris la photographie : <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/\" target=\"_blank\">Le Monde<\/a> )<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cette journ\u00e9e va \u00eatre extraordinaire !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[4],"tags":[134,201,243],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/514"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=514"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/514\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=514"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=514"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=514"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}