{"id":548,"date":"2008-12-06T07:26:58","date_gmt":"2008-12-06T06:26:58","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=548"},"modified":"2008-12-06T07:26:58","modified_gmt":"2008-12-06T06:26:58","slug":"mo-papier","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mo-papier\/","title":{"rendered":"M\u00f4 papier&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Vous en r\u00eaviez, <a href=\"http:\/\/vendredi.info\/\" target=\"_blank\">Vendredi.info<\/a> l&#8217;a fait, votre avocat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s&#8217;est vu gratifi\u00e9 d&#8217;une nouvelle publication dans la presse \u00e9crite !<\/p>\n<p>Vous me connaissez, orgueil n\u00e9ant, une humilit\u00e9 et une discr\u00e9tion \u00e0\u00a0 toute \u00e9preuve&#8230; Mais \u00e7a valait bien un minuscule coup de pub pour cet hebdomadaire dans mes somptueuses pages&#8230;.<!--more--><\/p>\n<p>D&#8217;autant que les responsables de ce journal original, puisque bas\u00e9 sur des sources exclusivement webesques, je dirais m\u00eame bloguesques, et je trouve que c&#8217;est une id\u00e9e plus qu&#8217;int\u00e9ressante, une sorte de retour aux sources, justement<a href=\"#footnote_0_548\" id=\"identifier_0_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Va-ce marcher ? je ne sais pas, mais c&rsquo;est une bonne id&eacute;e de refaire ainsi dans l&rsquo;autre sens, non plus du journal vers l&rsquo;&eacute;cran mais du Web vers les lecteurs de presse &eacute;crite, un lien d&rsquo;int&eacute;r&ecirc;t et de d&eacute;couverte, non ? Voil&agrave;&nbsp;, c&rsquo;&eacute;tait la seule mention s&eacute;rieuse de toute cette br&egrave;ve !\">1<\/a>, ont toutes les courtoisies.<\/p>\n<p>J&#8217;ai en effet re\u00e7u, avant publication, un mail priv\u00e9 me demandant l&#8217;autorisation de publier cet article d\u00e9sormais mondialement connu et traduit en vingt-cinq langues, je veux parler bien sur de mon best seller <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/10\/27\/miserable\/\" target=\"_blank\">Mis\u00e9rable<\/a><a href=\"#footnote_1_548\" id=\"identifier_1_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mesdames et Messieurs mes lecteurs, au fait : un &eacute;norme merci, cet article, &agrave;&nbsp; l&rsquo;heure de la publication de celui-ci, a &eacute;t&eacute; lu 14.117 fois..! C&rsquo;est invraisemblable mais &ccedil;a fait chaud !) \">2<\/a>, ce qui est la moindre des choses pourrait-on penser, mais une politesse \u00e9ditoriale que je n&#8217;ai pas retrouv\u00e9 chez tous les blogueurs ayant fait un lien vers ce m\u00eame article ou un autre, voire l&#8217;ayant carr\u00e9ment copi\u00e9, tout en y ajoutant des commentaires que je n&#8217;ai \u00e9videmment jamais approuv\u00e9<a href=\"#footnote_2_548\" id=\"identifier_2_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mais bast : mes textes sont comme moi et ma profession : libres de droits !!\">3<\/a>&#8230;<\/p>\n<p>Mais ils proposaient en outre une r\u00e9mun\u00e9ration, pas \u00e9norme mais r\u00e9elle : je dis que c&#8217;est un peu plus que courtois, et m\u00eame que c&#8217;est classieux<a href=\"#footnote_3_548\" id=\"identifier_3_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ais-je accept&eacute; ou pas&hellip; Vous ne le saurez pas, car je suis avant tout plein d&rsquo;humilit&eacute; et de modestie, voir plus haut !\">4<\/a> !<\/p>\n<p>J&#8217;ai aussi demand\u00e9 \u00e0\u00a0 b\u00e9n\u00e9ficier d&#8217;un exemplaire apr\u00e8s publication, mon unique petite revendication, et ce fut fait (bon, en fichier pdf d&#8217;accord, donc sans encre sur les doigts et support papier sentant bon le journal, mais bon, ce n&#8217;\u00e9tait pas idiot de leur part, du coup je l&#8217;ai achet\u00e9 en kiosque, c&#8217;est toujours \u00e7a de pris !)&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vendredi-info.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-1080\" title=\"vendredi-info\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vendredi-info-155x300.jpg\" alt=\" width=\"155\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vendredi-info-155x300.jpg 155w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vendredi-info-531x1024.jpg 531w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vendredi-info.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 155px) 100vw, 155px\" \/><\/a><\/p>\n<p>En plus et encore, ils m&#8217;ont carr\u00e9ment publi\u00e9 en premi\u00e8re page; bon, pas en &#8220;Une&#8221;, c&#8217;est vrai, et je me demande bien pourquoi, mais enfin&#8230;<\/p>\n<p>Et encore en plus, ils ont le bon go\u00fbt en derni\u00e8re page de citer la totalit\u00e9 de leurs sources, en y adjoignant bien \u00e9videmment le lien vers les blogs concern\u00e9s; et l&#8217;extr\u00eame bon go\u00fbt de m&#8217;y citer, donc, en adjoignant en commentaire au mien : <em>&#8220;Superbe chronique judiciaire d&#8217;un avocat au Barreau de Lille&#8221;<\/em> !<\/p>\n<p>C&#8217;est bien sur une qualification un peu terne, un peu d\u00e9cevante, mais enfin, je ne suis pas du genre \u00e0\u00a0 me formaliser<a href=\"#footnote_4_548\" id=\"identifier_4_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Parce que je suis avant toute chose un type assez humble et modeste, je ne sais plus si je vous l&rsquo;avais d&eacute;j&agrave;&nbsp; indiqu&eacute;&hellip;\">5<\/a>&#8230;<\/p>\n<p>Enfin, le contenu de Vendredi.info est tr\u00e8s \u00e9clectique et int\u00e9ressant, je pense que chacun peut y trouver son ou ses centres d&#8217;int\u00e9r\u00eats, et encha\u00eener sa lecture sur le nombre de clics qu&#8217;il voudra vers les endroits ainsi d\u00e9couverts&#8230;<a href=\"#footnote_5_548\" id=\"identifier_5_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il y a bien quelques erreurs &eacute;tonnantes, comme de citer un autre blog d&rsquo;avocat, que je ne connaissais pas du tout, un certain V&eacute;otas ou Eoras, je ne sais plus, mais je comprends que le journal cherche &agrave;&nbsp; encourager les jeunes blogs inconnus du grand public&hellip;\">6<\/a><\/p>\n<p>Bref, cet hebdomadaire sait vivre, et je lui souhaite longue vie !<\/p>\n<p>Il est bien \u00e9vident que je ne publie la pr\u00e9sente petite information que pour aider un peu cet excellent journal au go\u00fbt d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s sur et aux fa\u00e7ons particuli\u00e8rement agr\u00e9ables, et en aucun cas pour cr\u00e2ner comme un gros abruti en me masturbant intellectuellement devant sa premi\u00e8re page, m\u00eame si, ma modestie l\u00e9gendaire et mon absence totale d&#8217;orgueil mal plac\u00e9 dussent-ils en souffrir, je ne voyais pas comment le dire autrement qu&#8217;en me citant moi-m\u00eame, ce que je ne fais \u00e9videmment qu&#8217;avec r\u00e9pugnance et par exception !<a href=\"#footnote_6_548\" id=\"identifier_6_548\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai essay&eacute; de placer le fameux &ldquo;La modestie, je laisse &ccedil;a &agrave;&nbsp; ceux qui en ont besoin&rdquo;, mais l&agrave;&nbsp; c&rsquo;est le trou : impossible de me rem&eacute;morer l&rsquo;auteur de cette stance dr&ocirc;latique&hellip; Ami lecteur, voulez-vous m&rsquo;aider ? Une consultation gratuite en contrepartie &eacute;videmment, dans mon domaine : meurtre, d&eacute;tournement de fonds, abus de confiance, vols&hellip;\">7<\/a><\/p>\n<p>M\u00eame si force m&#8217;est de constater que, les gars, c&#8217;est la gloire !<\/p>\n<p>Nota Bene plus que s\u00e9rieux dont j&#8217;esp\u00e8re que quelques lecteurs le comprendront : Mussipont, d\u00e9cid\u00e9ment, merci !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_548\" class=\"footnote\">Va-ce marcher ? je ne sais pas, mais c&#8217;est une bonne id\u00e9e de refaire ainsi dans l&#8217;autre sens, non plus du journal vers l&#8217;\u00e9cran mais du Web vers les lecteurs de presse \u00e9crite, un lien d&#8217;int\u00e9r\u00eat et de d\u00e9couverte, non ? Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait la seule mention s\u00e9rieuse de toute cette br\u00e8ve ! [<a href=\"#identifier_0_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_548\" class=\"footnote\">Mesdames et Messieurs mes lecteurs, au fait : un \u00e9norme merci, cet article, \u00e0\u00a0 l&#8217;heure de la publication de celui-ci, a \u00e9t\u00e9 lu 14.117 fois..! C&#8217;est invraisemblable mais \u00e7a fait chaud !)  [<a href=\"#identifier_1_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_548\" class=\"footnote\">Mais bast : mes textes sont comme moi et ma profession : libres de droits !! [<a href=\"#identifier_2_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_548\" class=\"footnote\">Ais-je accept\u00e9 ou pas&#8230; Vous ne le saurez pas, car je suis avant tout plein d&#8217;humilit\u00e9 et de modestie, voir plus haut ! [<a href=\"#identifier_3_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_548\" class=\"footnote\">Parce que je suis avant toute chose un type assez humble et modeste, je ne sais plus si je vous l&#8217;avais d\u00e9j\u00e0\u00a0 indiqu\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_4_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_548\" class=\"footnote\">Il y a bien quelques erreurs \u00e9tonnantes, comme de citer un autre blog d&#8217;avocat, que je ne connaissais pas du tout, un certain V\u00e9otas ou Eoras, je ne sais plus, mais je comprends que le journal cherche \u00e0\u00a0 encourager les jeunes blogs inconnus du grand public&#8230; [<a href=\"#identifier_5_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_548\" class=\"footnote\">J&#8217;ai essay\u00e9 de placer le fameux &#8220;La modestie, je laisse \u00e7a \u00e0\u00a0 ceux qui en ont besoin&#8221;, mais l\u00e0\u00a0 c&#8217;est le trou : impossible de me rem\u00e9morer l&#8217;auteur de cette stance dr\u00f4latique&#8230; Ami lecteur, voulez-vous m&#8217;aider ? Une consultation gratuite en contrepartie \u00e9videmment, dans mon domaine : meurtre, d\u00e9tournement de fonds, abus de confiance, vols&#8230; [<a href=\"#identifier_6_548\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous en r\u00eaviez, Vendredi.info l&#8217;a fait, votre avocat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s&#8217;est vu gratifi\u00e9 d&#8217;une nouvelle publication dans la presse \u00e9crite ! Vous me connaissez, orgueil n\u00e9ant, une humilit\u00e9 et une discr\u00e9tion \u00e0\u00a0 toute \u00e9preuve&#8230; Mais \u00e7a valait bien un minuscule coup de pub pour cet hebdomadaire dans mes somptueuses pages&#8230;.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[7],"tags":[157,235,250,283,291],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/548"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=548"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/548\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=548"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=548"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=548"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}