{"id":571,"date":"2008-12-28T12:01:27","date_gmt":"2008-12-28T11:01:27","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=571"},"modified":"2011-09-20T18:48:23","modified_gmt":"2011-09-20T16:48:23","slug":"tribute-to-mon-confrere-collard","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/tribute-to-mon-confrere-collard\/","title":{"rendered":"Tribute to mon Confr\u00e8re Collard !"},"content":{"rendered":"<p>N&#8217;allez pas, mais alors pas un instant, vous m\u00e9prendre : il est absolument hors de question qu&#8217;un avocat p\u00e9naliste de renomm\u00e9e nationale (moi) rende un quelconque hommage \u00e0\u00a0 un autre avocat p\u00e9naliste, fut-il un peu connu lui aussi (Gilbert Collard).<\/p>\n<p>Mais je me creusais justement sur la mani\u00e8re la plus rigolotte de faire \u00e0\u00a0 mes aim\u00e9s lecteurs un petit cadeau de No\u00ebl ou de Nouvelle Ann\u00e9e un peu digne, un peu en rapport avec mon beau <span style=\"text-decoration: line-through;\">sapin m\u00e9tier&#8230;<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0, je crois qu&#8217;on m&#8217;a fourni du lourd, du tr\u00e8s lourd !<!--more--><\/p>\n<p>C&#8217;est une fois de plus ma Taupe Internaute V\u00e9n\u00e9r\u00e9e, j&#8217;ai nomm\u00e9 mon ami <a href=\"http:\/\/rasbaille.fr\/\" target=\"_blank\">Rasbaille<\/a> (Tr\u00e8s Joyeuse Ann\u00e9e \u00e0\u00a0 lui, sa femme, et ses deux petiots !), qui m&#8217;a adress\u00e9 la chose, en m&#8217;avertissant que j&#8217;allais avoir du mal \u00e0\u00a0 le croire&#8230;<\/p>\n<p>Doux euph\u00e9misme..!<\/p>\n<p>Alors voil\u00e0\u00a0, j&#8217;apprenais du m\u00eame coup, je vous indique ceci pour le contexte, que mon \u00e9minent confr\u00e8re Gilbert Collard (nous avons \u00e9t\u00e9 adversaires dans une dizaine de dossiers, mais je doute qu&#8217;il le sache, ne m&#8217;ayant jamais vu&#8230;), outre une omnipr\u00e9sence t\u00e9l\u00e9visuelle bien connue, brigue ou briguait ou a brigu\u00e9 \u00e0\u00a0 un moment donn\u00e9, je ne sais pas, de hautes fonctions politiques dans une ville de France.<\/p>\n<p>Laquelle souffre malheureusement selon lui d&#8217;une mauvaise image, puisqu&#8217;il s&#8217;agit de Vichy, qu&#8217;effectivement l&#8217;inconscient collectif relie peut-\u00eatre encore \u00e0\u00a0 la Derni\u00e8re Guerre, c&#8217;est bien triste, mais \u00e7a n&#8217;est pas le propos ici.<\/p>\n<p>Le propos, c&#8217;est la solution qu&#8217;il a trouv\u00e9e pour changer tout cela et faire campagne.<\/p>\n<p>\u00c7a se passe ci-dessous, c&#8217;est incroyable, c&#8217;est beau, c&#8217;est fort, je ne veux rien dire d&#8217;autre, je veux vous laisser savourer la chose pleinement, en vous confirmant que j&#8217;en ai les larmes aux yeux de mon c\u00f4t\u00e9 -pas exactement sans doute par submersion d&#8217;\u00e9motion, mais enfin : un fou-rire, c&#8217;est toujours mieux que la Collaboration, comme sentiment !<a href=\"#footnote_0_571\" id=\"identifier_0_571\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et j&rsquo;ai des larmes, &agrave;&nbsp; l&rsquo;instant, des vraies, je le jure !\">1<\/a><\/p>\n<p>Mille gr\u00e2ces et remerciements \u00e0\u00a0 Bziaou, qui d\u00e9tenait cette \u0153uvre en fichier MP3, l&#8217;auteur l&#8217;ayant supprim\u00e9e (malencontreusement) de partout ailleurs&#8230;<\/p>\n<p>La voici donc \u00e0\u00a0 nouveau pour nos oreilles esbaudies :<\/p>\n<p><!-- Dewplayer Begin--><object type=\"application\/x-shockwave-flash\" data=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/plugins\/dewplayer-flash-mp3-player\/dewplayer.swf?mp3=\/wp-content\/box\/Aimer-une-ville.mp3&amp;bgcolor=FFFFFF\" width=\"200\" height=\"20\"><param name=\"bgcolor\" value=\"FFFFFF\" \/><param name=\"movie\" value=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/plugins\/dewplayer-flash-mp3-player\/dewplayer.swf?mp3=\/wp-content\/box\/Aimer-une-ville.mp3&amp;bgcolor=FFFFFF\" \/><\/object><!-- Dewplayer End--><\/p>\n<p>Montez le son \u00e0\u00a0 donf, \u00e7a bastonne !<\/p>\n<p>Avec des moments d&#8217;\u00e9criture litt\u00e9ralement extatique, et notamment le d\u00e9j\u00e0\u00a0 c\u00e9l\u00e8bre j&#8217;esp\u00e8re :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;O\u00f9 sont les charolais<\/p>\n<p>Et la thermalit\u00e9 ?&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Je vous le demande, effectivement.<\/p>\n<p>Je vous recommande tout sp\u00e9cialement la fin, vraiment, vers les trois minutes d&#8217;\u00e9coute, une sorte d&#8217;apoth\u00e9ose !<a href=\"#footnote_1_571\" id=\"identifier_1_571\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En vous recommandant bien sur de relire le serment des avocats qui d&eacute;file sans cesse en bas de ce blog, o&ugrave; il est entre autres un peu question de dignit&eacute; -attention, ne me faites pas dire ce que je ne dis pas, hein, c&rsquo;est juste une id&eacute;e qui m&rsquo;est venue comme &ccedil;a en passant en &eacute;coutant cette chanson intemporelle&hellip;\">2<\/a><\/p>\n<p>Et, pour vous r\u00e9pondre imm\u00e9diatement sur ce point : oui, oui, c&#8217;est bien lui qui chante la majorit\u00e9 de cet autre Hymne \u00e0\u00a0 la Joie (pour qui l&#8217;entend, s&#8217;entend !)<\/p>\n<p>Joyeux No\u00ebl et tr\u00e8s bonne Ann\u00e9e 2009 \u00e0\u00a0 tous !!<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_571\" class=\"footnote\">Et j&#8217;ai des larmes, \u00e0\u00a0 l&#8217;instant, des vraies, je le jure ! [<a href=\"#identifier_0_571\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_571\" class=\"footnote\">En vous recommandant bien sur de relire le serment des avocats qui d\u00e9file sans cesse en bas de ce blog, o\u00f9 il est entre autres un peu question de dignit\u00e9 -attention, ne me faites pas dire ce que je ne dis pas, hein, c&#8217;est juste une id\u00e9e qui m&#8217;est venue comme \u00e7a en passant en \u00e9coutant cette chanson intemporelle&#8230; [<a href=\"#identifier_1_571\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>N&#8217;allez pas, mais alors pas un instant, vous m\u00e9prendre : il est absolument hors de question qu&#8217;un avocat p\u00e9naliste de renomm\u00e9e nationale (moi) rende un quelconque hommage \u00e0\u00a0 un autre avocat p\u00e9naliste, fut-il un peu connu lui aussi (Gilbert Collard). Mais je me creusais justement sur la mani\u00e8re la plus rigolotte de faire \u00e0\u00a0 mes aim\u00e9s lecteurs un petit cadeau de No\u00ebl ou de Nouvelle Ann\u00e9e un peu digne, un peu en rapport avec mon beau sapin m\u00e9tier&#8230; Et l\u00e0\u00a0, je crois qu&#8217;on m&#8217;a fourni du lourd, du tr\u00e8s lourd !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[4],"tags":[66,84,120,147,350],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/571"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=571"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/571\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=571"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=571"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=571"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}