{"id":59,"date":"2008-06-11T06:58:45","date_gmt":"2008-06-11T04:58:45","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=59"},"modified":"2008-06-11T06:58:45","modified_gmt":"2008-06-11T04:58:45","slug":"on-a-les-juges-quon-merite","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/on-a-les-juges-quon-merite\/","title":{"rendered":"&#8220;On a les juges qu&#8217;on m\u00e9rite !&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>[ Cet excellent titre (merci pour lui) est l&#8217;une des phrases r\u00e9currentes de mon d\u00e9sormais tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre confr\u00e8re Eric Dupont-Moretti, que je lui pique all\u00e8grement, car il n&#8217;est pas du genre \u00e0\u00a0 faire des proc\u00e8s pour rien (Eric, si tu me lis, c&#8217;est une blague !)&#8230; ]<\/p>\n<p>C&#8217;est, parfois, si vrai &#8230;<\/p>\n<p>Hier, petite audience correctionnelle \u00e0\u00a0 juge unique, surcharg\u00e9e comme il se doit, et pr\u00e9sid\u00e9e par le magistrat dont j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0\u00a0 parl\u00e9 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/05\/27\/dame-ou-homme-de-fer\/\" target=\"_blank\">ici<\/a>.<\/p>\n<p>Une mienne consoeur, dont je tais le nom pas tant par crainte de proc\u00e8s que par pure charit\u00e9, encha\u00eene la d\u00e9fense de trois personnes dans trois dossiers successifs, avec d&#8217;ailleurs une premi\u00e8re difficult\u00e9 li\u00e9e au fait qu&#8217;elle plaide \u00e0\u00a0 voix basse, ce qui est surprenant, et g\u00eane beaucoup l&#8217;\u00e9coute, mais l\u00e0\u00a0 n&#8217;est pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me, c&#8217;est plut\u00f4t qu&#8217;on parvienne malgr\u00e9 tout \u00e0\u00a0 entendre l&#8217;argumentation qu&#8217;elle d\u00e9veloppe, malheureusement pour tout le monde :<\/p>\n<p>&#8211; dossier 1 : elle demande le renvoi, sans avoir pr\u00e9venu personne, au motif int\u00e9ressant qu&#8217;elle &#8220;n&#8217;a pas eu le temps de lire le dossier&#8221; ..!<\/p>\n<p>&#8211; dossier 2 : elle d\u00e9fend un r\u00e9cidiviste de conduite en \u00e9tat alcoolique et, pour toute d\u00e9fense, s&#8217;oppose aux r\u00e9quisitions en ce qu&#8217;elles visent notamment l&#8217;annulation du permis, et demande au Tribunal de bien vouloir ne prononcer qu&#8217;une suspension &#8230;<\/p>\n<p>&#8211; dossier 3, enfin, qui d&#8217;ailleurs nous oppose : elle d\u00e9fend l&#8217;auteur d&#8217;un coup de couteau qui a &#8220;piqu\u00e9&#8221; mon client \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9paule, pour un simple regard \u00e9chang\u00e9 dans un supermarch\u00e9 et jug\u00e9 malveillant, avec un couteau \u00e0\u00a0 cran d&#8217;arr\u00eat qui, si la victime n&#8217;avait pas eu le r\u00e9flexe de se d\u00e9porter, lui aurait probablement trou\u00e9 un poumon et, alors que les faits sont reconnus, faisant d&#8217;ailleurs l&#8217;objet de plusieurs t\u00e9moignages concordants, plaide la &#8220;blessure involontaire&#8221; en pr\u00e9tendant soudain, \u00e0\u00a0 l&#8217;inverse de tout ce qui figure au dossier, que son client\u00a0a frapp\u00e9 avec un couteau &#8230; dont la lame n&#8217;\u00e9tait pas sortie ..!<\/p>\n<p>Et, pour \u00e9tayer cette surprenante (pour mon client surtout, qui a eu l&#8217;\u00e9paule coup\u00e9e !) all\u00e9gation, montre au magistrat en fin d&#8217;audience une attestation d&#8217;un ami de son client, que personne, votre serviteur inclus, pourtant constitu\u00e9 partie civile, n&#8217;a jamais vue.<\/p>\n<p>Ami lecteur, sauras-tu reconna\u00eetre le nombre impressionnant d&#8217;erreurs majeures et absolument catastrophiques pour la D\u00e9fense, le r\u00e9sultat \u00e0\u00a0 obtenir, l&#8217;image de ce qu&#8217;est un Avocat, et la Commission d&#8217;Office (car c&#8217;en \u00e9taient \u00e9videmment), contenues dans ces interventions, qui ne donnaient qu&#8217;une envie, et pour une fois pas seulement aux justiciables : s&#8217;enfuir de cette salle au plus vite ?<\/p>\n<p>R\u00e9ponses dans quelques heures, apr\u00e8s l&#8217;audience&#8230;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, dit du mal d&#8217;une cons\u0153ur !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[6],"tags":[33,38,91,192],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=59"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=59"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=59"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=59"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}