{"id":590,"date":"2009-01-21T11:59:12","date_gmt":"2009-01-21T10:59:12","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=590"},"modified":"2011-08-06T00:17:27","modified_gmt":"2011-08-05T22:17:27","slug":"e-themidos-menis","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/e-themidos-menis\/","title":{"rendered":"E Th\u00e9midos m\u00e9nis !"},"content":{"rendered":"<p>(Ce titre, je l&#8217;indique pour les rares&#8230; B\u00e9otiens (justement !) qui me lisent, est en grec ancien, et signifie : &#8220;La col\u00e8re de Th\u00e9mis&#8221;. C&#8217;est aussi une petite allusion \u00e0\u00a0 la toute premi\u00e8re ligne de l&#8217;Illiade, qui annonce que l&#8217;on va chanter la col\u00e8re d&#8217;Achille&#8230; Je trouvais \u00e7a opportun !)<a href=\"#footnote_0_590\" id=\"identifier_0_590\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je remercie mon g&eacute;niteur, ancien professeur de grec ancien apparemment pas trop d&eacute;cati, pour l&rsquo;instantan&eacute;it&eacute; de cette traduction, ainsi que m&rsquo;avoir &eacute;clair&eacute; sur Th&eacute;mis, en r&eacute;alit&eacute; non pas d&eacute;esse de la Justice, contrairement &agrave;&nbsp; ce qui est commun&eacute;ment admis, mais d&eacute;esse de&hellip; La Loi, ce qui &eacute;videmment change tout !!\">1<\/a><\/p>\n<p>Oh, pas grand&#8217; chose&#8230;<\/p>\n<p>Il semblerait juste, pour faire tr\u00e8s simple, que nous soyons \u00e0\u00a0 deux doigts de l&#8217;implosion judiciaire tous azimuts !!<br \/>\n<!--more--><\/p>\n<p>Le monde judiciaire m&#8217;a en effet tout l&#8217;air d&#8217;\u00eatre une sorte de r\u00e9volte g\u00e9n\u00e9rale, en ce moment, allez savoir pourquoi&#8230; En vrac et &#8220;toutes causes confondues&#8221;, comme on dit chez nous, voici d&#8217;abord le texte d&#8217;une motion appelant \u00e0\u00a0 rien moins qu&#8217;une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, ce jeudi 29 janvier (\u00e7a m&#8217;arrange bien j&#8217;avais plein d&#8217;audiences !), qui pr\u00e9sente la rare particularit\u00e9 d&#8217;\u00eatre \u00e9crite sous les sigles cumul\u00e9s de syndicats ET de la P\u00e9nitentiaire, ET des Services Judiciaires, ET de la Magistrature, ET des avocats, excusez du peu !<\/p>\n<p>Je vous le livre tel qu&#8217;il vient de m&#8217;arriver du Syndicat des Avocats de France : tout le monde est TR\u00c8S en col\u00e8re, nous en parlions, partiellement, juste sous l&#8217;<a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/01\/16\/dependez-les-pointeurs\/\" target=\"_blank\">article pr\u00e9c\u00e9dent<\/a>&#8230;<\/p>\n<blockquote><p>Les organisations syndicales du minist\u00e8re de la Justice, CGT (CGT P\u00e9nitentiaire, CGT-PJJ et CGT Services Judiciaires), CFDT Interco, FSU (SNEPAP et SNPES), USAJ, CFDT, le Syndicat de la Magistrature et le Syndicat des Avocats de France s\u2019associent au vaste mouvement d\u2019action et de gr\u00e8ve nationales du jeudi 29 janvier 2009.<\/p>\n<p>Le d\u00e9mant\u00e8lement du service public de la Justice, amorc\u00e9 par la suppression massive de juridictions, de services et d\u2019\u00e9tablissements, se poursuit aujourd\u2019hui avec une R\u00e9vision G\u00e9n\u00e9rale des Politiques Publiques (RGPP) men\u00e9e sans concertation et sur des objectifs essentiellement comptables.<\/p>\n<p>Cette politique conduit inexorablement vers une d\u00e9gradation sans pr\u00e9c\u00e9dent du service rendu aux justiciables et aggrave encore les conditions de travail des personnels soumis \u00e0\u00a0 une logique productiviste incompatible avec l\u2019exigence de qualit\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e par tous les citoyens en mati\u00e8re de Justice.<\/p>\n<p>Alors que le minist\u00e8re de la Justice manque cruellement de moyens au regard des standards des autres pays europ\u00e9ens, les effectifs de fonctionnaires se r\u00e9duisent sans cesse et le recours aux personnels pr\u00e9caires se g\u00e9n\u00e9ralise. Le recrutement de personnels p\u00e9nitentiaires (li\u00e9 \u00e0\u00a0 l\u2019agrandissement du parc p\u00e9nitentiaire) ne doit pas masquer cette r\u00e9alit\u00e9.<\/p>\n<p>Par ailleurs, les atteintes \u00e0\u00a0 l\u2019ind\u00e9pendance de la Justice se multiplient. La derni\u00e8re annonce tendant \u00e0\u00a0 supprimer le juge d\u2019instruction sans modifier le statut du parquet pour assurer son ind\u00e9pendance et sans augmenter les droits et les moyens de la d\u00e9fense en est la derni\u00e8re illustration.<\/p>\n<p>Enfin, nous d\u00e9non\u00e7ons la volont\u00e9 de faire de la Justice un bras arm\u00e9 contre les populations les plus fragiles, comme l\u2019ont encore r\u00e9cemment mis en \u00e9vidence les orientations prises et annonc\u00e9es en mati\u00e8re de justice des mineurs (cf. notamment le rapport Varinard).<\/p>\n<p>Au final, c\u2019est une Justice au rabais, ax\u00e9e sur le tout r\u00e9pressif et profond\u00e9ment in\u00e9galitaire que le gouvernement met en place. Face \u00e0\u00a0 un tel constat, les organisations syndicales signataires appellent \u00e0\u00a0 la r\u00e9sistance contre cette entreprise de d\u00e9molition du service public de la Justice. Ils rappellent leur d\u00e9termination en faveur d\u2019un service public de proximit\u00e9 et de qualit\u00e9 pour r\u00e9pondre aux besoins sociaux de solidarit\u00e9 d\u2019autant plus importants en cette p\u00e9riode o\u00f9 la crise \u00e9conomique fragilise la coh\u00e9sion sociale.<\/p>\n<p>En cons\u00e9quence, les organisations syndicales du minist\u00e8re de la Justice et le Syndicat des Avocats de France appellent l\u2019ensemble des services, des \u00e9tablissements et des juridictions du minist\u00e8re \u00e0\u00a0 se joindre massivement \u00e0\u00a0 la journ\u00e9e interprofessionnelle d\u2019action et de gr\u00e8ve du 29 janvier.<\/p><\/blockquote>\n<p>A ces derniers propos sur la Justice des mineurs, j&#8217;apprends de source tr\u00e8s s\u00fbre qu&#8217;une p\u00e9tition est en cours d&#8217;\u00e9laboration et va tout prochainement \u00eatre mise en ligne&#8230; Par, notamment, des Juges des Enfants exc\u00e9d\u00e9s aux aussi -je placerai le lien ici d\u00e8s qu&#8217;il m&#8217;aura \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9&#8230; Ajout du 23 janvier 2009 : voici ce lien, non pas vers une simple p\u00e9tition, mais vers un site complet sur la question : <a href=\"http:\/\/quelfuturpourlesjeunesdelinquants.fr\/\" target=\"_blank\">Quel futur pour les jeunes d\u00e9linquants ?<\/a><a href=\"#footnote_1_590\" id=\"identifier_1_590\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce site est sobre mais efficace&hellip; Evidemment, au lieu de s&rsquo;adresser &agrave;&nbsp; votre serviteur, qui y aurait mis des tas de gadgets et des jolies couleurs attractives, on a demand&eacute; &agrave;&nbsp; un informaticien de le construire, pfff&hellip; Enfin, ce que j&rsquo;en dis !\">2<\/a><\/p>\n<p>De jeunes magistrats, \u00e9galement en col\u00e8re, ont eux-m\u00eame mis en ligne, <a href=\"http:\/\/www.jeunesmagistrats.fr\/instruction\/\" target=\"_blank\">ici<\/a>, une p\u00e9tition contre la suppression du Juge d&#8217;Instruction, en tout cas en l&#8217;\u00e9tat de ce qu&#8217;on en sait :<\/p>\n<blockquote><p>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de supprimer le Juge d\u2019instruction, sans m\u00eame attendre les conclusions du comit\u00e9 L\u00e9ger.<\/p>\n<p>Les inqui\u00e9tudes quant \u00e0\u00a0 cette suppression d\u00e9passent tr\u00e8s largement les murs des cabinets d\u2019Instruction et sont partag\u00e9es par les auxiliaires et partenaires de la Justice.<\/p>\n<p>La commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire dite d\u2019Outreau a clairement affirm\u00e9 le principe du maintien du Juge d\u2019instruction en proposant l\u2019organisation d\u2019un coll\u00e8ge de l\u2019instruction. A la suite de la loi du 5 mars 2007, les p\u00f4les de l\u2019instruction ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en mars 2008 et au 1er janvier 2010, la coll\u00e9gialit\u00e9 de l\u2019instruction devait \u00eatre mise en \u0153uvre.<\/p>\n<p>Nous d\u00e9plorons que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, plut\u00f4t que de donner les moyens n\u00e9cessaires \u00e0\u00a0 cette r\u00e9forme vot\u00e9e r\u00e9cemment par le Parlement, se borne \u00e0\u00a0 reprendre le vieux serpent de mer de la suppression du juge d\u2019instruction, sans envisager l\u2019ind\u00e9pendance du parquet et les moyens d\u2019une d\u00e9fense efficace.<\/p>\n<p>Nous refusons la concentration des pouvoirs d\u2019enqu\u00eate et de direction de la police judiciaire dans les seules mains du Procureur de la R\u00e9publique, actuellement hi\u00e9rarchiquement soumis au pouvoir ex\u00e9cutif, et que chaque citoyen soit ainsi priv\u00e9 d\u2019une voie de droit lui permettant de saisir un magistrat ind\u00e9pendant, \u00e0\u00a0 l\u2019abri des pressions et contingences politiques ou m\u00e9diatiques.<\/p>\n<p>Nous, magistrats, fonctionnaires de Justice, avocats, partenaires de la Justice et citoyens, rappelons notre attachement au principe d\u2019investigations contr\u00f4l\u00e9es et exerc\u00e9es par un juge ind\u00e9pendant, garant d\u2019un r\u00e9el contradictoire, mettant les moyens de la puissance publique au service de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, quels que soient les statuts et la position sociale des mis en cause et des plaignants. Il s\u2019agit l\u00e0\u00a0 d\u2019une fonction essentielle \u00e0\u00a0 la d\u00e9mocratie et l\u2019\u0153uvre de justice.<\/p><\/blockquote>\n<p>Je ne sais pas si vous mesurez ce que ces initiatives t\u00e9moignent de ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral et de mont\u00e9e en puissance du grondement de la r\u00e9volte, mais, dans un milieu qui plus est traditionnellement (et paradoxalement selon moi) plut\u00f4t silencieux et particuli\u00e8rement docile, oui oui, m\u00eame les avocats, (qui font des gr\u00e8ves dont tout le monde se cogne&#8230;)<a href=\"#footnote_2_590\" id=\"identifier_2_590\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;avais une fois pr&eacute;conis&eacute; que nous allions nous coucher en robe devant les trains sur les voies ou sur les pistes d&rsquo;envol des avions, histoire au moins que nos gr&egrave;ves g&ecirc;nent les salari&eacute;s de la SNCF et d&rsquo;Air France, pour une fois et contrairement &agrave;&nbsp; l&rsquo;habituel inverse : ma motion a &eacute;t&eacute; rejet&eacute;e par le Conseil de l&rsquo;Ordre&hellip;\">3<\/a> une telle unanimit\u00e9, y compris dans le choix d&#8217;une expression collective et publique, est plut\u00f4t rare&#8230;<\/p>\n<p>Pour essayer de faire un tour joyeux de ce qui ne va pas, mais aucune exhaustivit\u00e9 n&#8217;est malheureusement possible dans ce domaine, voici encore un petit lien vers la Une du site de l&#8217;<a href=\"http:\/\/www.oip.org\/\" target=\"_blank\">Observatoire International des Prisons<\/a>, o\u00f9 chacun sait que tout se passe bien aussi&#8230;<\/p>\n<p>Ce qu&#8217;avait r\u00e9cemment confirm\u00e9 le <a href=\"http:\/\/medias.lemonde.fr\/mmpub\/edt\/doc\/20090107\/1138685_recommandations_controleur_prisons.pdf\" target=\"_blank\">rapport de Monsieur Delarue<\/a>, Contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des lieux de privation de libert\u00e9&#8230;<a href=\"#footnote_3_590\" id=\"identifier_3_590\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;avoue que le titre officiel de son auteur, qui sentait le langage minist&eacute;riel, donc totalement vain, &agrave;&nbsp; plein nez, ne m&rsquo;avait pas laiss&eacute; entrevoir l&rsquo;extr&ecirc;me franchise, l&rsquo;impartialit&eacute; et le r&eacute;alisme de ce travail&hellip;\">4<\/a><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, j&#8217;en oublie probablement, n&#8217;h\u00e9sitez pas \u00e0\u00a0 me livrer ce que vous trouveriez par vous-m\u00eames.<\/p>\n<p>J&#8217;ai tout un tas de conclusions tr\u00e8s temporaires, je vous en livre quelques unes.<\/p>\n<p>D&#8217;abord, c&#8217;est absolument m\u00e9chant de balancer tout \u00e7a \u00e0\u00a0 Madame notre Gardienne des Sceaux, \u00e0\u00a0 ce moment pr\u00e9cis de sa vie, et je souhaite l&#8217;assurer ici de mon ind\u00e9fectible soutien -pour peu qu&#8217;on se mette \u00e0\u00a0 nous demander notre avis bien sur, on n&#8217;a rien sans rien.<\/p>\n<p>Ensuite, tout ceci, cette masse grondante de hurlements, va peut-\u00eatre progressivement amener les m\u00e9dias \u00e0\u00a0 s&#8217;int\u00e9resser plus \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;est devenue et ce que risque de devenir la Justice en France, plut\u00f4t qu&#8217;au timing de sa responsable principale en mati\u00e8re de couches et de cong\u00e9 mat&#8217;.<\/p>\n<p>Encore, vous remarquerez que ces mouvements font tous plus ou moins r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 des Commissions, d&#8217;ailleurs parfois encore en train de si\u00e9ger, sens\u00e9es d&#8217;une part, regrouper des sp\u00e9cialistes, d&#8217;autre part, travailler (avec la t\u00eate, attention, pas comme vous ni moi), et enfin rendre des rapports regroupant toutes les sensibilit\u00e9s et d\u00e9gageant des solutions valides dans l&#8217;int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<\/p>\n<p>Je vais vous dire un secret d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9vent\u00e9 mais tant pis \u00e7a m&#8217;\u00e9touffe : vous voulez modifier quelque chose d&#8217;important, vous avez le pouvoir mais vous savez que vous allez vous heurter aux principaux concern\u00e9s, les pauvres abrutis qui travaillent tous les jours justement avec l&#8217;outil que vous voulez modifier, comme s&#8217;ils s&#8217;y connaissaient mieux que vous ces cr\u00e9tins.<\/p>\n<p>Alors, vous cr\u00e9ez une Commission, si possible avec des gens qui ont \u00e9t\u00e9 connus \u00e0\u00a0 un moment <span style=\"text-decoration: line-through;\">il y a cent quarante ans <span style=\"text-decoration: line-through;\">dans leur domaine enfin connus, mais sinon m\u00eame avec des gens pas connus du tout mais <span style=\"text-decoration: line-through;\">vieux sages, et en tout cas pas trop loin de vous, mais plus difficilement contestables que vous; vous y mettez d&#8217;ailleurs du monde, pour qu&#8217;en plus l&#8217;avis soit pluriel, donc encore moins contestable.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>Et ?<\/p>\n<p>Ben non, c&#8217;est tout : soit vous attendez l&#8217;avis, que vous ne lisez pas, et vous ordonnez la modification que vous souhaitiez; soit vous n&#8217;attendez m\u00eame pas l&#8217;avis, et vous ordonnez la modification que vous souhaitiez. Qu&#8217;ils vous disent, apr\u00e8s \u00e7a, que vous n&#8217;avez pas agi dans la concertation, que vous n&#8217;avez pas recueilli les avis des praticiens, en un mot, que votre modification n&#8217;est pas exactement souhait\u00e9e par tous pour le bien de tous..!<\/p>\n<p>Il y en a pour tout : actuellement, il y en a une qui se penche sur mon m\u00e9tier et sa fusion avec celui de notaire, par exemple&#8230; Son existence m\u00eame est extraordinaire : je n&#8217;ai jamais entendu ce souhait dans la bouche de personne, c&#8217;est d\u00e9gringol\u00e9 d&#8217;un coup, vous vous souvenez, quand la suppression \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat du divorce par consentement mutuel \u00e9tait envisag\u00e9e&#8230; Mais je m&#8217;\u00e9gare -enfin je crois&#8230; Il y en a une autre sur une vaste r\u00e9forme de toute la proc\u00e9dure p\u00e9nale, c&#8217;est bien \u00e7a ? C&#8217;est celle qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0\u00a0 la d\u00e9p\u00e9nalisation des affaires ou une autre ..? Ah je suis perdu, je l&#8217;avoue&#8230;<\/p>\n<p>Une autre conclusion, enfin, l&#8217;avant-derni\u00e8re pour aujourd&#8217;hui : si on arr\u00eatait tout ce cirque, si on prenait enfin en compte les demandes de TOUS les professionnels du droit, et notamment du droit p\u00e9nal, et si on mettait \u00e0\u00a0 profit toute l&#8217;\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e dans ces contestations forc\u00e9es pour les mettre dans de vastes Assises du Droit P\u00e9nal, sorte de forum permanent o\u00f9 tout praticien pourrait exprimer ses id\u00e9es, tous bords confondus et avec la repr\u00e9sentation la plus directe possible, le moins d&#8217;interm\u00e9diaires possibles, et le moins du moins du moins possible de th\u00e9oriciens de cette mati\u00e8re qui n&#8217;ont pas la moindre id\u00e9e de son fonctionnement concret, si ce Forum amenait \u00e0\u00a0 une totale r\u00e9\u00e9criture de nos r\u00e8gles dans un langage compr\u00e9hensible, humain, \u00e9quilibr\u00e9, et bas\u00e9 sur la pratique et la r\u00e9alit\u00e9 des vraies n\u00e9cessit\u00e9s, enfin ??<\/p>\n<p>Si NOUS la faisions maintenant, la R\u00e9volution P\u00e9nale, et la bonne ??<\/p>\n<p>Ma derni\u00e8re conclusion<a href=\"#footnote_4_590\" id=\"identifier_4_590\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"les pr&eacute;c&eacute;dentes ne pouvant donc pas en &ecirc;tre, des conclusions, par d&eacute;finition, je sais, mais je fais ce que je veux !\">5<\/a> sera vaguement litt\u00e9raire, histoire de cadrer avec le titre, qui je vous le rappelle \u00e9tait une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 l&#8217;Illiade, en toute modestie \u00e9videmment : dans cette splendide histoire, Achille n&#8217;est pas content, parce qu&#8217;il estime qu&#8217;on l&#8217;a spoli\u00e9, et part donc de la guerre de Troie, il n&#8217;est pas du genre \u00e0\u00a0 rigoler, croyez-moi; mais son meilleur ami\/amant, Patrocle, s&#8217;y fait tuer, alors il est fou de douleur, et revient se battre comme un d\u00e9mon, et tue tout le monde, notamment Hector, dont il tra\u00eene le cadavre derri\u00e8re son char autour de la ville assi\u00e9g\u00e9e en guise de d\u00e9shonneur ultime. Priam, le roi de Troie, le supplie de lui rendre le corps du h\u00e9ros pour lui restituer sa dignit\u00e9, et Achille accepte finalement.<\/p>\n<p>Remplacez, dans le grossier r\u00e9sum\u00e9<a href=\"#footnote_5_590\" id=\"identifier_5_590\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Issu de mes souvenir d&rsquo;enfant et de coll&eacute;gien, hum, et d&rsquo;un rafra&icirc;chissement rapide de m&eacute;moire effectu&eacute; t&eacute;l&eacute;phoniquement par mon g&eacute;niteur, dont j&rsquo;ai pu louper un ou deux &eacute;pisodes, j&rsquo;esp&egrave;re qu&rsquo;il ne vient pas de se mettre &agrave;&nbsp; pleurer en constatant mon &eacute;ventuelle incurie : Papa, pardon, si oui..!\">6<\/a> ci-dessus, &#8220;Achille&#8221; par &#8220;praticiens du droit&#8221;, &#8220;Troie&#8221; par &#8220;Minist\u00e8re de la Justice&#8221;, &#8220;Patrocle&#8221; par &#8220;Justice&#8221;, &#8220;Hector&#8221; par &#8220;L\u00e9gislateur&#8221; (au sens large et inexact de &#8220;d\u00e9cideur du droit&#8221;), et &#8220;Priam&#8221; par &#8220;Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise qui a nous dit-on \u00e9t\u00e9 avocat en plus dans une premi\u00e8re vie&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Moi, je vous le dis, dignit\u00e9 et honneur ou pas, si je pars \u00e0\u00a0 la guerre, faudra pas me demander de rendre le corps.<\/p>\n<p>PS : Un gendarme voulant rester anonyme m&#8217;\u00e9crit en substance que c&#8217;est pareil partout, mais qu&#8217;eux ne peuvent que la fermer, pour l&#8217;instant, en me permettant donc juste de publier cette image (il n&#8217;appartient pas \u00e0\u00a0 l&#8217;unit\u00e9 concern\u00e9e, je le dis au cas o\u00f9), effectivement tr\u00e8s parlante&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"225\" class=\"size-medium wp-image-593 aligncenter\" title=\"gendarmerie_a_vendre\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/gendarmerie_a_vendre-300x225.jpg\" alt=\"Gendarmerie \u00e0\u00a0 vendre -il n'y a pas qu'elle...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/gendarmerie_a_vendre-300x225.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/gendarmerie_a_vendre-400x300.jpg 400w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/gendarmerie_a_vendre.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p><strong>PS 2 : Le g\u00e9nial <a href=\"http:\/\/danseavecleshoux.blog.20minutes.fr\/\" target=\"_blank\">Fleuryval<\/a> pr\u00e9sente une solution, une vraie, pour les mineurs, qui ne peut que rendre enthousiaste et admiratif (lire les commentaires ci-dessous pour comprendre comment il a pu avoir l&#8217;id\u00e9e, toujours g\u00e9niale, de nous la pr\u00e9senter ici, son id\u00e9e !) : d\u00e9gustez \u00e7a ici, et si vous avez notamment le moindre pouvoir d\u00e9cisionnel dans ce domaine, sautez dessus !!<\/strong><\/p>\n<p><iframe title=\"Parc des tiges\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"960\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x87348\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_590\" class=\"footnote\">Je remercie mon g\u00e9niteur, ancien professeur de grec ancien apparemment pas trop d\u00e9cati, pour l&#8217;instantan\u00e9it\u00e9 de cette traduction, ainsi que m&#8217;avoir \u00e9clair\u00e9 sur Th\u00e9mis, en r\u00e9alit\u00e9 non pas d\u00e9esse de la Justice, contrairement \u00e0\u00a0 ce qui est commun\u00e9ment admis, mais d\u00e9esse de&#8230; La Loi, ce qui \u00e9videmment change tout !! [<a href=\"#identifier_0_590\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_590\" class=\"footnote\">Ce site est sobre mais efficace&#8230; Evidemment, au lieu de s&#8217;adresser \u00e0\u00a0 votre serviteur, qui y aurait mis des tas de gadgets et des jolies couleurs attractives, on a demand\u00e9 \u00e0\u00a0 un informaticien de le construire, pfff&#8230; Enfin, ce que j&#8217;en dis ! [<a href=\"#identifier_1_590\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_590\" class=\"footnote\">J&#8217;avais une fois pr\u00e9conis\u00e9 que nous allions nous coucher en robe devant les trains sur les voies ou sur les pistes d&#8217;envol des avions, histoire au moins que nos gr\u00e8ves g\u00eanent les salari\u00e9s de la SNCF et d&#8217;Air France, pour une fois et contrairement \u00e0\u00a0 l&#8217;habituel inverse : ma motion a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le Conseil de l&#8217;Ordre&#8230; [<a href=\"#identifier_2_590\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_590\" class=\"footnote\">J&#8217;avoue que le titre officiel de son auteur, qui sentait le langage minist\u00e9riel, donc totalement vain, \u00e0\u00a0 plein nez, ne m&#8217;avait pas laiss\u00e9 entrevoir l&#8217;extr\u00eame franchise, l&#8217;impartialit\u00e9 et le r\u00e9alisme de ce travail&#8230; [<a href=\"#identifier_3_590\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_590\" class=\"footnote\">les pr\u00e9c\u00e9dentes ne pouvant donc pas en \u00eatre, des conclusions, par d\u00e9finition, je sais, mais je fais ce que je veux ! [<a href=\"#identifier_4_590\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_590\" class=\"footnote\">Issu de mes souvenir d&#8217;enfant et de coll\u00e9gien, hum, et d&#8217;un rafra\u00eechissement rapide de m\u00e9moire effectu\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoniquement par mon g\u00e9niteur, dont j&#8217;ai pu louper un ou deux \u00e9pisodes, j&#8217;esp\u00e8re qu&#8217;il ne vient pas de se mettre \u00e0\u00a0 pleurer en constatant mon \u00e9ventuelle incurie : Papa, pardon, si oui..! [<a href=\"#identifier_5_590\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(Ce titre, je l&#8217;indique pour les rares&#8230; B\u00e9otiens (justement !) qui me lisent, est en grec ancien, et signifie : &#8220;La col\u00e8re de Th\u00e9mis&#8221;. C&#8217;est aussi une petite allusion \u00e0\u00a0 la toute premi\u00e8re ligne de l&#8217;Illiade, qui annonce que l&#8217;on va chanter la col\u00e8re d&#8217;Achille&#8230; Je trouvais \u00e7a opportun !)1 Oh, pas grand&#8217; chose&#8230; Il semblerait juste, pour faire tr\u00e8s simple, que nous soyons \u00e0\u00a0 deux doigts de l&#8217;implosion judiciaire tous azimuts !! Je remercie mon g\u00e9niteur, ancien professeur de grec ancien apparemment pas trop d\u00e9cati, pour l&#8217;instantan\u00e9it\u00e9 de cette traduction, ainsi que m&#8217;avoir \u00e9clair\u00e9 sur Th\u00e9mis, en r\u00e9alit\u00e9 non&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[6],"tags":[38,78,192,194,262,305],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/590"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=590"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/590\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=590"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=590"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=590"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}