{"id":605,"date":"2009-02-09T14:06:09","date_gmt":"2009-02-09T13:06:09","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=605"},"modified":"2011-08-06T00:38:50","modified_gmt":"2011-08-05T22:38:50","slug":"dors-min-ptit-quinquin","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/dors-min-ptit-quinquin\/","title":{"rendered":"Dors min p&#8217;tit Quinquin&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Je m&#8217;\u00e9tais jur\u00e9 de ne pas dire ou \u00e9crire un mot sur &#8220;notre&#8221; scandale judiciaire national r\u00e9curent, Outreau.<\/p>\n<p>Parce que tout le monde a tout dit sur le sujet, la plupart du temps n&#8217;importe comment, ce qui \u00e9tait certain puisque plus de gens que ceux qui connaissent le dossier en ont parl\u00e9 -comme toujours.<\/p>\n<p>Et parce que tout ce qui touche \u00e0\u00a0 cette triste affaire, comme d&#8217;ailleurs au &#8220;proc\u00e8s&#8221; de son principal acteur, le tout aussi fameux juge Burgaud, me flanque d\u00e9sormais des boutons -pour diff\u00e9rentes raisons, que j&#8217;\u00e9tais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0\u00a0 garder pour moi afin de ne pas venir grossir le troupeau des seuls vrais d\u00e9\u00e7us d&#8217;Outreau, dirait-on souvent : ceux qui n&#8217;y \u00e9taient pas&#8230;<\/p>\n<p>Mais voil\u00e0\u00a0 que l&#8217;actualit\u00e9 me rattrape, et qu&#8217;on nous dit <span style=\"text-decoration: line-through;\">qu&#8217;un supporter du PSG que l&#8217;ancien Pr\u00e9sident de la chambre de l&#8217;Instruction, en poste \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, t\u00e9moignant au &#8220;proc\u00e8s&#8221; du juge Burgaud, m&#8217;aurait, \u00e0\u00a0 l&#8217;instar de tous les habitants du Nord, trait\u00e9 en substance de d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 alcoolique et p\u00e9dophile&#8230;<\/span><\/p>\n<p>\u00c7a m&#8217;\u00e9nerve !!! Mais, je vais peut-\u00eatre vous d\u00e9cevoir, pas pour les raisons qu&#8217;on croirait&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Outreau, d&#8217;abord, devenue malgr\u00e9 elle et ses talentueux avocats le plus grand Caf\u00e9 du Commerce judiciaire du si\u00e8cle&#8230;<\/p>\n<p>Je ne voulais pas en parler parce qu&#8217;en substance, Outreau c&#8217;est trop, et que les d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux, en mati\u00e8re de d\u00e9nonciations d&#8217;enfants notamment, et de politique p\u00e9nale subs\u00e9quente, sont au moins aussi lamentablement dramatiques qu&#8217;ont \u00e9t\u00e9 positives les avanc\u00e9es judiciaires pourtant g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par cette triste affaire.<\/p>\n<p>Certes donc, \u00e0\u00a0 ce titre, certains progr\u00e8s notables ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction, vous savez, le truc qu&#8217;on veut supprimer quelques mois plus tard, par souci de coh\u00e9rence&#8230;<\/p>\n<p>Certains de ces progr\u00e8s sont \u00e0\u00a0 mon avis, puisqu&#8217;on me le demande, \u00e0\u00a0 ranger dans la cat\u00e9gorie des &#8220;\u00e7a sert \u00e0\u00a0 rien mais \u00e7a fait bien semblant d&#8217;\u00eatre neuf&#8221; bien connue du peuple et affectionn\u00e9e, que dis-je, choy\u00e9e, par la classe politique : les aveugles devenus non-voyants, les femmes de m\u00e9nage devenues techniciennes de surface; et les questions pos\u00e9es par le juge aux experts d\u00e9sormais notifi\u00e9es par fax \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat avant envoi, ou la coll\u00e9gialit\u00e9, dont de plus \u00e9rudits que moi ont parl\u00e9, et qui selon moi est totalement inutile dans les deux cas possibles : si le magistrat est un homme honn\u00eate et normalement dot\u00e9 par la nature, pourquoi le flanquer de deux coll\u00e8gues peut-\u00eatre plus sots; et si le magistrat est un mauvais magistrat, en quoi le flanquer de deux autres magistrats changera-t-il cet \u00e9tat de fait, surtout si eux-m\u00eames sont mauvais aussi<a href=\"#footnote_0_605\" id=\"identifier_0_605\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est &eacute;videmment un cas d&rsquo;&eacute;cole, il faudrait qu&rsquo;il existe en France trois mauvais magistrats pour que mon raisonnement tienne&hellip;\">1<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>En revanche, la fin de l&#8217;instruction a \u00e9t\u00e9 intelligemment remani\u00e9e, \u00e0\u00a0 mon sens : avant, le Parquet donnait son avis au juge, sans que l&#8217;avocat n&#8217;en soit inform\u00e9, m\u00eame s&#8217;il pouvait en demander la teneur, ce qui l&#8217;obligeait \u00e0\u00a0 surveiller le dossier quotidiennement; maintenant, cet avis, les &#8220;r\u00e9quisitions d\u00e9finitives&#8221;, lui est transmis, et l&#8217;avocat dispose d&#8217;un d\u00e9lai pour y r\u00e9pondre, avant que le juge ne prenne la d\u00e9cision finale : pas mal.<\/p>\n<p>\u00c9videmment, le jour o\u00f9 un juge lira avec autant d&#8217;attention l&#8217;avis d&#8217;un avocat que celui du Parquet est encore le plus souvent lointain, voire stratosph\u00e9rique, mais enfin, c&#8217;est une avanc\u00e9e, on dit notre mot sur la fin de la proc\u00e9dure, comme avant, mais de fa\u00e7on officielle, chic alors.<\/p>\n<p>Bien. Mais \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les Parquets se sont mis \u00e0\u00a0 professer qu&#8217;il ne faut plus croire les enfants, jamais, sauf preuves ext\u00e9rieures tangibles.<\/p>\n<p>Cette preuve, dans les dossiers de d\u00e9linquance sexuelle sur mineurs, est bien souvent complexe, et existe rarement de fa\u00e7on \u00e9vidente : on s&#8217;en prend rarement \u00e0\u00a0 des enfants devant t\u00e9moins, par exemple&#8230;<\/p>\n<p>De sorte que depuis Outreau, une multitude de ces affaires se termine par un non-lieu ou une d\u00e9cision de relaxe, et qu&#8217;il est tr\u00e8s difficile maintenant pour des enfants d\u00e9non\u00e7ant tel ou tel fait d&#8217;\u00eatre crus, tout simplement, crus au sens judiciaire, s&#8217;entend&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai connu la parole-reine de l&#8217;enfant, source des d\u00e9g\u00e2ts que l&#8217;on connait; elle est maintenant totalement d\u00e9consid\u00e9r\u00e9e, source \u00e9vidente d&#8217;autres d\u00e9g\u00e2ts tout aussi importants.<\/p>\n<p>Il suffisait pourtant de rappeler que cette mati\u00e8re fait partie int\u00e9grante de notre Droit P\u00e9nal positif, et que d\u00e8s lors les m\u00eames r\u00e8gles de preuves, y compris celle du faisceau d&#8217;indices, en l&#8217;absence de preuve formelle, doivent y \u00eatre appliqu\u00e9es, ni plus, ni moins&#8230; C&#8217;est comme rappeler qu&#8217;un enfant peut mentir, et que pour autant il n&#8217;est pas plus ou moins cr\u00e9dible par nature que n&#8217;importe qui d&#8217;autre : on a d\u00e9sormais l&#8217;impression, en soulignant cela, de dire des gros mots : cette fa\u00e7on unilat\u00e9rale de faire le droit, exactement comme une plume dans le vent, autant maintenant qu&#8217;avant, est ha\u00efssable.<\/p>\n<p>Ensuite, il y en a \u00e9galement tr\u00e8s marre d&#8217;Outreau \u00e0\u00a0 raison du fait qu&#8217;alors que n&#8217;importe quel professionnel sait parfaitement que la presse n&#8217;est jamais le reflet r\u00e9el du contenu d&#8217;un dossier, et surtout pas d&#8217;un tel dossier, qui faisait des dizaines de tomes de plusieurs centaines de pages chacun, comme tout &#8220;gros&#8221; dossier d&#8217;instruction<a href=\"#footnote_1_605\" id=\"identifier_1_605\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est &ccedil;a l&rsquo;instruction : mettre de la chair sur un squelette ! A conserver imp&eacute;rativement, j&rsquo;aurais du mal, lors du jugement, &agrave;&nbsp; tenter d&rsquo;humaniser un squelette&hellip;\">2<\/a>, je n&#8217;ai jamais autant entendu tout le monde, refusant de s&#8217;en tenir aux consid\u00e9rations d&#8217;ordre juridique ou \u00e9thique g\u00e9n\u00e9rales qu&#8217;\u00e9videmment une telle affaire nous soumettait, parler de ce dossier comme s&#8217;il en avait \u00e9t\u00e9 l&#8217;un des acteurs&#8230;<\/p>\n<p>Vous le savez, vous, ce qu&#8217;il y avait exactement et r\u00e9ellement comme \u00e9l\u00e9ments \u00e0\u00a0 charge et \u00e0\u00a0 d\u00e9charge, contre ce cur\u00e9, cet huissier ou le Pape ? Moi non plus ! Et pourtant, je fr\u00e9quentais et fr\u00e9quente moult avocats qui y intervenaient, c&#8217;est vous dire : allez, fermons-la, nous ne savons m\u00eame pas de ce qui pr\u00e9cis\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu pour chacun devant les deux Cours, que ce soit d&#8217;ailleurs dans le cadre du dossier principal, the Outreau&#8217;s File, ou bien dans ses incidentes : d&#8217;autres infractions \u00e9ventuelles n&#8217;ayant rien \u00e0\u00a0 voir avec ledit dossier principal mais d\u00e9couvertes \u00e0\u00a0 son occasion<a href=\"#footnote_2_605\" id=\"identifier_2_605\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous ne le saviez pas ? Si, si, il y en a eu&hellip; Personne n&rsquo;en a parl&eacute; ? Non, je ne crois pas : banales et peu m&eacute;diatiques.\">3<\/a> &#8230; Fermons-la, j&#8217;aurais du montrer l&#8217;exemple, je me tais.<\/p>\n<p>Non, c&#8217;est pour rire, je ne peux pas encore me taire : autre chose qui m&#8217;horripile, la r\u00e8gle immuable de &#8220;Il n&#8217;y a pas de fum\u00e9e sans feu&#8221;, qui est selon moi le seul truc assez mal g\u00e9r\u00e9 par les avocats concern\u00e9s (qui n&#8217;ont pas de le\u00e7on \u00e0\u00a0 recevoir de moi, mais c&#8217;est parce que je suis jaloux de n&#8217;y avoir pas \u00e9t\u00e9, donc j&#8217;essaye de me raccrocher aux branches&#8230;) : ils \u00e9taient, tous, totalement innocents, puisqu&#8217;ils ont tous \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s, avec les excuses de la R\u00e9publique en prime, ce qui n&#8217;est tout de m\u00eame pas fr\u00e9quent je vous le jure bien, et que la r\u00e8gle veut qu&#8217;un acquittement (Assises), contrairement \u00e0\u00a0 une relaxe (correctionnelle), soit une d\u00e9claration d&#8217;innocence (une relaxe n&#8217;est que la d\u00e9claration de ce que la preuve de la culpabilit\u00e9 n&#8217;a pas pu \u00eatre rapport\u00e9e, nuance).<\/p>\n<p>Donc, puisque cette r\u00e8gle existe, on s&#8217;en contenterait, et le moindre doute concernant la r\u00e9elle innocence de ces personnes se voit clou\u00e9 aussi sec d&#8217;une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 la d\u00e9cision d&#8217;acquittement devenue d\u00e9finitive. Or, c&#8217;est une r\u00e9ponse l\u00e9gitime en droit, mais insuffisante en fait :\u00a0 la rumeur s&#8217;en fout bien, des r\u00e8gles de droit, et trouve parfois qu&#8217;une d\u00e9cision d&#8217;acquittement, c&#8217;est bien joli, mais \u00e7a ne d\u00e9montre pas grand&#8217; chose, et certainement pas l&#8217;inverse de ce que, quand-m\u00eame, il y avait bien quelques trucs qui clochaient, les enfants on veut bien ce qu&#8217;on veut, mais \u00e7a n&#8217;a pas tout invent\u00e9 quand-m\u00eame, et pati, et pata, &#8220;crache ton venin&#8221; braillait un groupe de rock fran\u00e7ais de mon temps.<\/p>\n<p>Si on tol\u00e9rait, et on a fait mieux que \u00e7a on l&#8217;a souhait\u00e9, que la foule en liesse rejuge l&#8217;affaire publiquement dans tous les troquets de France, alors il fallait alimenter sa r\u00e9flexion et argumenter selon moi AUSSI sur le fond de l&#8217;affaire, publiquement toujours : faute de \u00e7a, et m\u00eame devant cette sorte d&#8217;interdit absolu, la &#8220;catastrophe d&#8217;Outreau&#8221; continue, en pire : pas dans le relatif huis-clos d&#8217;un proc\u00e8s, mais bien chez tout le monde, et tout le temps&#8230;<\/p>\n<p>Autre chose encore d&#8217;insupportable (moi, quand je me tais, faut pas m&#8217;interrompre !) : les indemnisations des d\u00e9tentions.<\/p>\n<p>Je ne suis pas (r\u00e9ellement) jaloux des avocats qui ont particip\u00e9 \u00e0\u00a0 ce proc\u00e8s, j&#8217;aurais ador\u00e9 y \u00eatre, mais je suis tellement fier d&#8217;eux que \u00e7a compense, allez les gars du Nord, vive nous ! Mais alors en revanche, je suis vraiment, mais vraiment, tr\u00e8s tr\u00e8s jaloux des indemnisations qu&#8217;ils ont obtenues pour leurs clients, et qui je crois atteignaient le million d&#8217;euros !<\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pas vrai non plus, c&#8217;\u00e9tait juste une transition souriante pour vous dire que les centaines annuelles de personnes d\u00e9tenues \u00e0\u00a0 tort et innocent\u00e9es ensuite (ce n&#8217;est pas un mot : des centaines, chaque ann\u00e9e), elles aussi, ont droit \u00e0\u00a0 cette indemnisation, qui leur est allou\u00e9e par une juridiction sp\u00e9ciale, la Commission d&#8217;Indemnisation des D\u00e9tentions Abusives, il y en a une par Cour d&#8217;Appel, la loi est m\u00eame ainsi con\u00e7ue que cette demande est de droit&#8230; Mais pas le montant !!<\/p>\n<p>Un homme qui travaillait, une ann\u00e9e de d\u00e9tention &#8220;provisoire&#8221;, acquitt\u00e9 : 25.000 euros. Oui, en tout. Six mois, celui-l\u00e0\u00a0, non-lieu en fin d&#8217;instruction : dix-mille euros.<\/p>\n<p>Et je vous assure que je peux toujours demander un entretien avec le Ministre pour tenter de n\u00e9gocier \u00e0\u00a0 la hausse, ou menacer l&#8217;\u00c9tat d&#8217;un proc\u00e8s en faute lourde : je ferai certes rire mes interlocuteurs, mais je n&#8217;aurais pas un kopeck de plus !! Deux poids, deux mesures, donc, bien jou\u00e9 mes confr\u00e8res, on vous devait bien \u00e7a, mais quid des autres, qui des petits anonymes dont la vie est tout autant massacr\u00e9e, mais qui eux n&#8217;en ont aucun rachat, ni excuses ni argent, juste \u00e0\u00a0 devoir la reconstruire, absolument tout seuls..?<\/p>\n<p>Et puis alors, et enfin, j&#8217;en ai d\u00e9j\u00e0\u00a0 parl\u00e9 ci-dessus, mais j&#8217;y reviens plus pr\u00e9cis\u00e9ment : parmi les gens, et plus coupables encore, partant, de le faire, les avocats qui n&#8217;y \u00e9taient pas mais en parlent \u00e0\u00a0 toutes les sauces dans leurs dossiers&#8230;<\/p>\n<p>Je pense que les magistrats devant qui ils font cela les ha\u00efssent, et se couvrent d&#8217;ex\u00e9ma purulent quand on leur en parle encore : je les comprends, et veux les rassurer : pareil pour nous !<\/p>\n<p>A cet \u00e9gard, je ne r\u00e9siste pas au plaisir de vous raconter la petite sc\u00e8ne suivante : le Pr\u00e9sident des Assises de premi\u00e8re instance de l&#8217;affaire d&#8217;Outreau a ensuite, un temps (et dans l&#8217;\u00e9tat psychologique qu&#8217;on peut imaginer) pr\u00e9sid\u00e9 une Chambre des Appels Correctionnels, toujours \u00e0\u00a0 Douai. Arrive devant lui une jeune cons\u0153ur, qui vient l\u00e0\u00a0 sans savoir qui il est, en appel d&#8217;une d\u00e9cision de condamnation d&#8217;un abuseur sexuel qui se dit innocent. Elle plaide donc, longuement, ladite innocence, contrant les arguments \u00e0\u00a0 charge, et notamment une expertise psychologique ayant d\u00e9cid\u00e9 que l&#8217;enfant accusant son client \u00e9tait &#8220;cr\u00e9dible&#8221;, selon l&#8217;expression consacr\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Normal donc, sauf que l\u00e0\u00a0, elle d\u00e9cide de le faire en proclamant, en substance, que <em>&#8220;La Cour, dans l&#8217;affaire d&#8217;Outreau, a dit que tous les experts sont nuls, que les expertises \u00e7a ne sert \u00e0\u00a0 rien, qu&#8217;il ne faut jamais les croire&#8230;&#8221;<\/em>, ce donc sans savoir qu&#8217;elle remue la hallebarde dans la plaie du Pr\u00e9sident de ladite Cour, lequel est au surplus un f\u00e9ru de psychologie, et en tout cas est particuli\u00e8rement bien plac\u00e9 pour parler de &#8220;son&#8221; audience, o\u00f9 certes beaucoup de choses se sont pass\u00e9es, mais o\u00f9 ni lui ni personne n&#8217;a \u00e9videmment jamais dit \u00e7a, encore moins de cette fa\u00e7on l\u00e0\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>Il la laisse faire dix minutes, puis tout de m\u00eame l&#8217;interrompt gentiment : <em>&#8220;Ma\u00eetre, Vous \u00eates s\u00fbre ?&#8221;<\/em>, et ma cons\u0153ur insistant de plus belle et jurant ses grands dieux que oui, bien s\u00fbr, tout le monde en a parl\u00e9, et lui s&#8217;\u00e9chauffant petit \u00e0\u00a0 petit <em>&#8220;Ah je ne crois pas&#8221;<\/em>, <em>&#8220;C&#8217;est un raccourci&#8221;<\/em>, le ton montant en cascade, je l&#8217;avoue, ont fini par nous faire pas mal rire, nous les l\u00e2ches hommes en noir embusqu\u00e9s au fond de la salle ce jour-l\u00e0\u00a0 (pas tant que sa t\u00eate quand nous lui avons dit juste apr\u00e8s qui \u00e9tait ce Pr\u00e9sident&#8230;)&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, en l&#8217;\u00e9tat, ce qui me tenaillait un peu, sur Outreau.<\/p>\n<p>Mais ce n&#8217;est forc\u00e9ment pas tout \u00e0\u00a0 fait tout, puisqu&#8217;un autre nom propre, si on peut encore \u00e9crire \u00e7a, a pris d\u00e9sormais le relai dans l&#8217;opinion publique : celui bien-s\u00fbr du juge Burgaud.<\/p>\n<p>Et de \u00e7a aussi, personnellement, et avec plus de force encore, j&#8217;en ai totalement et d\u00e9finitivement marre.<\/p>\n<p>Je me garderai bien de donner un avis sur la question cruciale de savoir s&#8217;il a commis ou pas une ou plusieurs fautes : tout le monde ayant donn\u00e9 le sien, d\u00e9j\u00e0\u00a0, \u00e0\u00a0 part peut-\u00eatre quelques \u00eatres vivant en for\u00eat et ne disposant pas du langage, je laisse \u00e7a \u00e0\u00a0 l&#8217;appr\u00e9ciation de chacun, qui n&#8217;a pas attendu mon autorisation.<\/p>\n<p>Je voudrais juste vous rappeler, sur ce point, et par allusion, l&#8217;un des meilleurs moments de la transmission t\u00e9l\u00e9visuelle de la commission d&#8217;enqu\u00eate : un confr\u00e8re r\u00e9pond \u00e0\u00a0 un d\u00e9put\u00e9 (au pr\u00e9sident ou au vice-pr\u00e9sident de la commission, je ne sais plus) qui l&#8217;a interrog\u00e9 sur le point de savoir pourquoi il n&#8217;a pas exerc\u00e9 tel ou tel recours, qu&#8217;il aurait bien voulu mais ne pouvait pas le faire, puisque la loi n&#8217;en avait pr\u00e9vu aucun&#8230; Stupeur de l&#8217;\u00e9lu : <em>&#8220;Quoi ? Mais comment est-ce possible, qui a con\u00e7u cette loi ?&#8221;<\/em> Et mon confr\u00e8re, qui n&#8217;est pas avocat pour rien : <em>&#8220;Vous. Vous l&#8217;avez vot\u00e9e l&#8217;ann\u00e9e derni\u00e8re.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je ne vois pas quant \u00e0\u00a0 moi ce qu&#8217;il y aurait \u00e0\u00a0 dire de plus sur la faute du juge Burgaud.<\/p>\n<p>Donc, vous me connaissez maintenant, je vais vous en dire un peu plus !<\/p>\n<p>Par exemple, qu&#8217;il convient de rappeler encore (car \u00e7a au moins je l&#8217;ai parfois lu) que Monsieur Burgaud n&#8217;a jamais lui-m\u00eame plac\u00e9 en d\u00e9tention ou maintenu en d\u00e9tention qui que ce soit !!!<\/p>\n<p>Ah, \u00e7a va mieux, \u00e9crit comme \u00e7a tout net&#8230;<\/p>\n<p>Un minuscule rappel proc\u00e9dural simplifi\u00e9 pour comprendre et au cas o\u00f9 : selon les dispositions proc\u00e9durales en vigueur, et qui l&#8217;\u00e9taient d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, en substance, le juge d&#8217;instruction, lorsqu&#8217;il instruit une affaire, doit envisager le sort du mis en examen pendant la dur\u00e9e future de la proc\u00e9dure : libre, soumis \u00e0\u00a0 des obligations de contr\u00f4le, ou d\u00e9tenu. Il peut, tout seul, d\u00e9cider de le laisser libre ou de le placer sous contr\u00f4le judiciaire. Il ne peut pas en revanche l&#8217;envoyer en prison.<\/p>\n<p>S&#8217;il le pense n\u00e9cessaire, il rend une ordonnance \u00e9crite contenant les motifs pour lesquels il souhaite cette d\u00e9tention, qui saisit le Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention (JLD), qui lui y place ou pas la personne concern\u00e9e, apr\u00e8s avoir eu un avis du Parquet sur la question, et bien-s\u00fbr celui de la d\u00e9fense.<\/p>\n<p>Si le Parquet n&#8217;est pas content, par exemple parce qu&#8217;il voulait un placement en d\u00e9tention et que le JLD a lib\u00e9r\u00e9 la personne, ou \u00e0\u00a0 l&#8217;inverse si le mis en examen esp\u00e9rait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 et se retrouve incarc\u00e9r\u00e9, les deux peuvent interjeter appel de la d\u00e9cision du JLD.<\/p>\n<p>Dans un d\u00e9lai relativement rapide, la Chambre de l&#8217;Instruction est alors saisie, et confirme ou pas la d\u00e9cision du JLD, ici encore apr\u00e8s avis du Parquet (qui s&#8217;appelle Parquet G\u00e9n\u00e9ral devant la Cour) et de la d\u00e9fense.<\/p>\n<p>Pour nous r\u00e9sumer, donc : le Parquet de Boulogne, le Juge Burgaud et le Parquet G\u00e9n\u00e9ral, dans l&#8217;ordre chronologique d&#8217;interventions, \u00e0\u00a0 chaque fois, ont <span style=\"text-decoration: underline;\">souhait\u00e9 les mises en d\u00e9tention (exactement comme les avocats ont eux souhait\u00e9 qu&#8217;elles n&#8217;aient pas lieu); mais seuls le JLD de Boulogne, et en appel les trois magistrats de la Chambre de l&#8217;Instruction, les ont <span style=\"text-decoration: underline;\">ordonn\u00e9es !<\/span><\/span><\/p>\n<p>D\u00e8s lors, comment ne pas consid\u00e9rer que si proc\u00e8s \u00e0\u00a0 magistrat(s) il devait absolument y avoir, celui en cours est lacunaire, voire carr\u00e9ment mal dirig\u00e9 ???<\/p>\n<p>C&#8217;est prequ&#8217;incident, et je ne veux surtout faire le proc\u00e8s de personne, y en a marre des proc\u00e8s; mais il est tout de m\u00eame savoureux, m\u00eame si le mot est mal choisi, de noter que le Pr\u00e9sident de la chambre de l&#8217;Instruction de l&#8217;\u00e9poque (celui qui vient de tenir des propos qui m&#8217;ont finalement fait sortir de ma r\u00e9serve sur le sujet et dont je reparlerai donc plus bas), qui pr\u00e9sidait, donc, la Chambre qui en appel a maintenu les personnes concern\u00e9es en prison, a je ne sais combien de reprises qui plus est (on peut demander sa libert\u00e9 aussi souvent qu&#8217;on le souhaite, et aller en appel du refus itou), est ensuite&#8230; Devenu Conseiller \u00e0\u00a0 la cour de Cassation, Chambre Criminelle.<\/p>\n<p>Et que l&#8217;une des Conseill\u00e8res qui si\u00e9geaient habituellement \u00e0\u00a0 ses c\u00f4t\u00e9s, devant cette m\u00eame juridiction, est quant \u00e0\u00a0 elle&#8230; Devenue membre du Conseil Sup\u00e9rieur de la Magistrature -le m\u00eame qui juge le juge Burgaud ? Oui, le m\u00eame, pourquoi ?<\/p>\n<p>Que le juge Burgaud soit un lampiste absolu est non seulement une \u00e9vidence, mais encore parfaitement injuste, quoi que chacun ait fait et quoi qu&#8217;on en pense et quelle que soit la fa\u00e7on dont on souhaite le qualifier.<\/p>\n<p>Enfin, la Chancellerie, heureusement, autre anecdote qui serait souriante en d&#8217;autres lieux, avait imm\u00e9diatement pris la mesure du probl\u00e8me num\u00e9ro un unanimement d\u00e9nonc\u00e9 y compris par l&#8217;imp\u00e9trant lui-m\u00eame : il \u00e9tait un jeune juge inexp\u00e9riment\u00e9&#8230; Ce doit \u00eatre pour \u00e7a que d\u00e8s l&#8217;ann\u00e9e suivante, les deux postes de juges d&#8217;instruction \u00e0\u00a0 Boulogne sur Mer \u00e9tait attribu\u00e9s par ladite Chancellerie&#8230; A deux jeunes magistrats sortant de l&#8217;ENM et dont c&#8217;\u00e9taient les premiers postes !<\/p>\n<p>C&#8217;est qu&#8217;on finirait par ricaner carr\u00e9ment&#8230; Si on ne devait pas autant de respect aux victimes de tout ceci, bien-s\u00fbr. Toutes les victimes : les innocents adultes. Les innocents enfants. Et sans doute d&#8217;autres, d\u00e9sol\u00e9 de le dire.<\/p>\n<p>Et puis alors, l&#8217;\u00e9vidence maintenant, pour que j&#8217;en termine aussi avec ce qui m&#8217;\u00e9touffe \u00e0\u00a0 propos du juge Burgaud : disons-le, et quoi qu&#8217;on en pense ici encore, je trouve miraculeux qu&#8217;il ne se soit pas pendu.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai pas envie de commenter \u00e7a autrement. Je pensais juste qu&#8217;il avait \u00e9t\u00e9 suffisamment lamin\u00e9, la premi\u00e8re fois, et je ne parle pas de &#8220;\u00e0\u00a0 juste titre ou pas&#8221;, ce n&#8217;est pas mon propos, c&#8217;est juste que bon sang, \u00e7a suffisait, non ?<\/p>\n<p>Et voil\u00e0\u00a0 que cet homme qui ne peut plus porter son nom, qui est \u00e0\u00a0 jamais synonyme de d\u00e9sastre judiciaire, que l&#8217;on a film\u00e9 en train de -mal- tenter de d\u00e9fendre quelque chose de parfaitement ind\u00e9fendable dans le contexte et \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, revient sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, une seconde louche pour un nouveau proc\u00e8s dans l&#8217;opinion, \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion du seul v\u00e9ritable, qui est aussi artificiel qu&#8217;inique&#8230;<\/p>\n<p>\u00c9c\u0153urement, non simul\u00e9.<\/p>\n<p>J&#8217;entendais la personne acquitt\u00e9e que l&#8217;on a vue le plus depuis, huissier de justice, dire \u00e0\u00a0 France Info qu&#8217;il ne comprenait pas la peine de suspension requise, qu&#8217;elle aurait d\u00fb \u00eatre une radiation \u00e0\u00a0 vie, &#8220;et sans solde&#8221; &#8230; Soit. Lui, contrairement au reste de l&#8217;opinion, a le droit de le dire, le droit de souhaiter du mal \u00e0\u00a0 ce juge l\u00e0\u00a0, le droit de souhaiter une vengeance ou une revanche -que je le rassure cependant avec humilit\u00e9 et d&#8217;o\u00f9 je suis : la vengeance est pass\u00e9e, j&#8217;en suis bien s\u00fbr. Elle est sur son nom, celui de sa femme et de ses \u00e9ventuels gosses, elle est dans le regard de tous les gens autour de lui, et plus encore de ses pairs, elle est sur toute sa famille et dans chacun de ses pas, et il porte au fer rouge l&#8217;empreinte ind\u00e9l\u00e9bile des condamnations par d\u00e9finition sans appel, elles : un salaud incomp\u00e9tent, ainsi l&#8217;opinion publique a-t-elle tranch\u00e9.<\/p>\n<p>Alors, \u00e7a suffit comme \u00e7a, et pour une seule raison s&#8217;il n&#8217;en fallait qu&#8217;une : on le traite exactement comme on lui a reproch\u00e9 de traiter les malheureux acteurs de son dossier.<\/p>\n<p>S&#8217;il l&#8217;a fait, c&#8217;est une bonne raison de plus pour ne pas le lui rendre.<\/p>\n<p>Foutons-lui la paix, et la presse la premi\u00e8re : si vous voulez mon avis (trop tard, le voil\u00e0\u00a0 ), la sanction du CSM est la cadette de ses soucis.<\/p>\n<p>T\u00e2chons plut\u00f4t de cesser le massacre, et, en travaillant de fa\u00e7on intelligente \u00e0\u00a0 de v\u00e9ritables r\u00e9formes de ce qui a pu amener \u00e0\u00a0 tout \u00e7a, souhaitons \u00e0\u00a0 tous les acquitt\u00e9s de se reconstruire, aux enfants pris dans cette horreur de se construire tout court, cette fois en dehors&#8230; Et \u00e0\u00a0 Fabrice Burgaud d&#8217;avoir un jour une vie d&#8217;homme normal, lui aussi, je n&#8217;\u00e9prouve aucune honte \u00e0\u00a0 la lui souhaiter.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, j&#8217;ai totalement d\u00e9rap\u00e9, je ne voulais ni parler d&#8217;Outreau, ni parler de son juge : pardonnez-moi.<\/p>\n<p>Mais ce qui m&#8217;amenait proc\u00e8de tellement de la m\u00eame hyst\u00e9rie et des m\u00eames amalgames \u00e0\u00a0 deux centimes d&#8217;euro que cette tr\u00e8s longue mise au point pr\u00e9alable s&#8217;imposait.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 donc que, ayant t\u00e9moign\u00e9, j&#8217;ignore \u00e0\u00a0 la demande de qui, au proc\u00e8s du Juge Burgaud, Monsieur Beauvais, puisque c&#8217;est lui, Pr\u00e9sident donc de la Chambre de l&#8217;Instruction de l&#8217;\u00e9poque, aurait tenu des propos aux limites de l&#8217;injure sur les gens du Nord&#8230;<\/p>\n<p>Ce qui, la nouvelle aussit\u00f4t parvenue \u00e0\u00a0 mon cerveau (imbib\u00e9 d&#8217;alcool, week-end dans le Nord oblige), m&#8217;a surpris : d&#8217;abord, pour l&#8217;avoir fr\u00e9quent\u00e9 de longues ann\u00e9es \u00e0\u00a0 la Chambre de l&#8217;Instruction, et \u00e0\u00a0 force on finit tout de m\u00eame par conna\u00eetre un peu &#8220;ses&#8221; juges; ensuite parce qu&#8217;il y vit, dans le Nord; et enfin, parce que je ne vois pas trop l&#8217;int\u00e9r\u00eat d&#8217;une telle caricature de d\u00e9fense : si la th\u00e8se \u00e9tait de dire en substance que son coll\u00e8gue (et les autres, dont lui-m\u00eame ?) n&#8217;avait commis aucune faute parce que dans le Nord c&#8217;est truff\u00e9 de p\u00e9dophiles alcooliques, heuh, comment dire, je trouverais l&#8217;argument, hum&#8230; Un poil sp\u00e9cieux. Un tantinet con. Un soup\u00e7on \u00e9norm\u00e9ment con. Ce qui fait, pour tout dire, que je n&#8217;y crois pas un instant.<\/p>\n<p>Reprenons, vite, tr\u00e8s vite, avant que tous les bien-pensants du Nord, puis de France, ne bien-pensent \u00e0\u00a0 notre place d\u00e9finitivement ! (C&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 un peu tard, deux d\u00e9put\u00e9s ont saut\u00e9 au plafond, et sur leur plume, pour vite d\u00e9noncer \u00e7a au Pr\u00e9sident&#8230;)<\/p>\n<p>Un premier article, tr\u00e8s remont\u00e9, du quotidien r\u00e9gional\u00a0 La Voix du Nord r\u00e9v\u00e8le le scandale, l&#8217;affaire dans l&#8217;affaire dans l&#8217;affaire, si on suit bien, vendredi dernier 6 f\u00e9vrier : on parle de &#8220;propos stup\u00e9fiants&#8221;, que voili que voil\u00e0\u00a0, corpus delicti : \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion donc de son t\u00e9moignage, Monsieur le Conseiller Beauvais aurait dit au CSM :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Nous connaissons ces soir\u00e9es habituelles, \u00e0\u00a0 Boulogne ou \u00e0\u00a0 Avesnes-sur-Helpe. Des soir\u00e9es-bi\u00e8res o\u00f9 on invite les voisins, on boit beaucoup, on joue aux cartes ou au jeu de l&#8217;oie, et o\u00f9 le gagnant peut choisir une petite fille, avec l&#8217;accord des parents [&#8230;] L\u00e0\u00a0-bas, ce ne sont pas des psychologues qu&#8217;il faut envoyer, mais des sociologues ou des ethnologues.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>\u00c9videmment, dit comme \u00e7a et tout seul, c&#8217;est un peu brutal -Ce serait tr\u00e8s, tr\u00e8s moyen&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;article ne dit rien de plus, si ce n&#8217;est une certaine v\u00e9h\u00e9mence, bien compr\u00e9hensible de la part de &#8220;la voix du Nord&#8221;<a href=\"#footnote_3_605\" id=\"identifier_3_605\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"presque aussi v&eacute;h&eacute;mente que lorsqu&rsquo;au tout d&eacute;but de l&rsquo;affaire d&rsquo;Outreau, elle d&eacute;non&ccedil;ait les horreurs commises dans la Tour du Renard !!\">4<\/a> et d&#8217;avoir aussit\u00f4t enqu\u00eat\u00e9 aupr\u00e8s d&#8217;autres magistrats pour savoir si de telles soir\u00e9es existent \u00e0\u00a0 leur connaissance, pour en conclure que non, puis que personne n&#8217;a r\u00e9agi pendant un temps \u00e0\u00a0 ces propos scandaleux, bande de nuls, avant finalement d&#8217;enfin les d\u00e9noncer, par la voix de deux d\u00e9put\u00e9s locaux, donc.<\/p>\n<p>Effectivement, ceux-ci, sur les bases probables de cette citation, ont \u00e9crit au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Madame Fran\u00e7oise Hostalier, cit\u00e9e par le tr\u00e8s bon papier du <a href=\"http:\/\/www.lepoint.fr\/actualites-societe\/affaire-outreau-un-magistrat-choque-en-parlant-de-soirees-biere\/920\/0\/315004\" target=\"_blank\">Point<\/a>, lui dit ainsi avoir \u00e9t\u00e9 <em>&#8220;bless\u00e9e, humili\u00e9e, r\u00e9volt\u00e9e. Aussi je vous demande d&#8217;exiger de Monsieur Beauvais des excuses publiques par l&#8217;interm\u00e9diaire de la presse locale et nationale [&#8230;] Je souhaite \u00e9galement que des mesures disciplinaires soient prises \u00e0\u00a0 son \u00e9gard car \u00e0\u00a0 travers de tels propos, non seulement il insulte les habitants de toute une r\u00e9gion, mais il discr\u00e9dite le corps des magistrats et l&#8217;ensemble des professions de la Justice&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Je ne comprends pas la mod\u00e9ration de ces demandes : personnellement, en tant que nordiste n\u00e9 dans le Nord pur jus, je souhaite \u00e9galement qu&#8217;il soit \u00e9cartel\u00e9 publiquement.<\/p>\n<p>J&#8217;allais juste vous dire que connaissant l&#8217;homme et au vu du contexte<a href=\"#footnote_4_605\" id=\"identifier_4_605\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et je ne suis pas son avocat il ne doit pas en avoir besoin, non plus que son ami\">5<\/a>, je croyais \u00e0\u00a0 une pr\u00e9sentation tendancieuse faite par La Voix, sous le coup d&#8217;une col\u00e8re ou pas; que j&#8217;\u00e9tais certain qu&#8217;il avait parl\u00e9 d&#8217;autres dossiers dans lesquels il avait pu voir telles ou telles horreurs, et tent\u00e9 ainsi, simplement, d&#8217;expliquer que les faits d&#8217;Outreau \u00e9taient possibles, qu&#8217;en tout cas ils n&#8217;\u00e9taient pas apparus nimb\u00e9s d&#8217;invraisemblances comme on voudrait parfois le dire aujourd&#8217;hui, que dans le Nord, et peut-\u00eatre ailleurs mais dans le Nord en tout cas, comme moi, il savait que certains milieux \u00e9taient dans une extr\u00eame d\u00e9sh\u00e9rence morale, qui avait pu favoriser de telles sc\u00e8nes; que c&#8217;\u00e9tait n\u00e9cessairement le sens \u00e0\u00a0 donner \u00e0\u00a0 son t\u00e9moignage, qui d\u00e8s lors ne me choquait pas en lui-m\u00eame; qu&#8217;en tout cas il fallait se garder de la pr\u00e9sentation qui en \u00e9tait effectu\u00e9e, hors contexte et par bouts de citations, dont au surplus rien en l&#8217;\u00e9tat ne d\u00e9montrait qu&#8217;elles fussent vraies; et qu&#8217;en tout \u00e9tat de cause et de plus fort, la mode du lynchage automatique avant toute v\u00e9rification et tout jugement devenait le propre de cette affaire et de ses affaires collat\u00e9rales, et commen\u00e7ait r\u00e9ellement \u00e0\u00a0 devenir odieuse&#8230; J&#8217;allais vous dire qu&#8217;ici, elle \u00e9tait au surplus simplement b\u00eate, et que croire qu&#8217;un d\u00e9sormais haut magistrat ait balanc\u00e9 de telles \u00e9normit\u00e9s de cette fa\u00e7on l\u00e0\u00a0 et \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion qui plus est d&#8217;un t\u00e9moignage forc\u00e9ment sensible est une insulte \u00e0\u00a0 l&#8217;intelligence&#8230;<\/p>\n<p>Mais c&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 trop tard. C&#8217;est d\u00e9sormais politique, donc c&#8217;est foutu.<\/p>\n<p>Il y a bien le papier plus calme du <a href=\"http:\/\/www.leparisien.fr\/faits-divers\/outreau-le-nord-revolte-par-les-declarations-d-un-magistrat-09-02-2009-403857.php\" target=\"_blank\">Parisien<\/a>, qui \u00e9videmment explique un peu mieux les choses, et leur restitue un contexte \u00e0\u00a0 plus d&#8217;un titre, en rappelant que tout ne repose pour l&#8217;instant que sur le seul \u00e9crit de La Voix du Nord, et d&#8217;une; que cette d\u00e9position aurait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e mardi, soit des propos tellement scandaleux qu&#8217;ils ne sont &#8220;sortis&#8221; que quatre jours plus tard, et de deux; et surtout, et de trois, qu&#8217;il avait, en 2006 d\u00e9j\u00e0\u00a0, devant l&#8217;Inspection des Services judiciaires, \u00e9voqu\u00e9 ce qui n&#8217;\u00e9tait selon lui que deux exemples d&#8217;une <em>&#8220;d\u00e9gradation du tissu social et un nombre d&#8217;affaires de m\u0153urs nombreuses et tr\u00e8s graves, souvent sordides&#8221;<\/em>, parlant de deux affaires d\u00e9finitivement jug\u00e9es qu&#8217;il connaissait pour illustrer son propos&#8230;<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0 on comprend un peu mieux ce qu&#8217;il a voulu exprimer, et on le comprend d&#8217;autant mieux si l&#8217;on est un praticien du droit p\u00e9nal du Nord, \u00e9tant donn\u00e9 que&#8230; C&#8217;est vrai. Je vous en ai souvent parl\u00e9 moi-m\u00eame sur ce blog, et le Nord est effectivement class\u00e9 parmi les d\u00e9partements les plus criminog\u00e8nes dans ce domaine&#8230;<\/p>\n<p><strong>Bon sang, se rend-on compte qu&#8217;il n&#8217;a probablement fait que citer deux affaires similaires pour souligner que les faits de celle-l\u00e0\u00a0 \u00e9taient plausibles, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque et au d\u00e9part, au pire maladroitement, et&#8230; C&#8217;est tout ???<br \/>\n<\/strong><\/p>\n<p>Notons quand-m\u00eame que, selon la m\u00eame source, et enfin, apr\u00e8s trois jours pleins de battage imm\u00e9diat, et sans qu&#8217;apparemment les \u00e9lus locaux ne se soient embarrass\u00e9s de la m\u00eame prudence pourtant \u00e9vidente, la Chancellerie a tout de m\u00eame demand\u00e9 \u00e0\u00a0 obtenir un compte-rendu fid\u00e8le des propos tenus -ce n&#8217;est pas toujours le cas, \u00e7a m\u00e9rite d&#8217;\u00eatre dit&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, je ne connais pas plus que \u00e7a Monsieur le Conseiller Beauvais, il a statu\u00e9 dans plein de mes dossiers avec \u00e0\u00a0 mes yeux parfois des erreurs et parfois pas, rapports magistrat\/avocat normaux, somme toute, et nous n&#8217;en entretenons strictement aucune autre, \u00e7a va sans dire&#8230;<\/p>\n<p>Mais j&#8217;ai su tout de suite que \u00e7a allait repartir, que le Grand N&#8217;importe Quoi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\u00a0 en marche, avant m\u00eame qu&#8217;on ne sache, non, pardon, avant m\u00eame qu&#8217;on ne cherche seulement \u00e0\u00a0 savoir, si ces propos \u00e9taient r\u00e9els, s&#8217;ils n&#8217;avaient pas \u00e9t\u00e9 tronqu\u00e9s, et puis dans quel contexte, et pour dire quoi, ils avaient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s, s&#8217;ils l&#8217;ont \u00e9t\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Lettres de d\u00e9put\u00e9s, Chancellerie au taquet, Pr\u00e9sident alert\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est fichu, d\u00e9j\u00e0\u00a0 : pendant que fleurissent les r\u00e9actions sur le Ouaibe (j&#8217;ai vu un truc intitul\u00e9 <em>&#8220;Gros porc de nanti excuse-toi&#8221;<\/em> ou approchant&#8230;), les scandalis\u00e9s professionnels de tous poils vont sauter sur l&#8217;occasion, et tiens paf : voici que <a href=\"http:\/\/www.lavoixdunord.fr\/Region\/actualite\/Secteur_Region\/2009\/02\/09\/article_jacklangdenonce-les-paroles-indignes-de-didier.shtml\" target=\"_blank\">Monsieur Lang entre en sc\u00e8ne<\/a> (tiens, avec un temps de retard sur ses coll\u00e8gues, attention attention, c&#8217;est comme \u00e7a qu&#8217;on saute !), \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent, et demande (j&#8217;ai survol\u00e9) qu&#8217;on br\u00fble ce magistrat apr\u00e8s l&#8217;avoir oint de bouse de vache, et qu&#8217;on empale le cadavre Place Vend\u00f4me pour y servir d&#8217;exemple&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai \u00e9t\u00e9 trop long, c&#8217;est idiot et inutile.<\/p>\n<p>Notamment parce que ce que je voulais vous dire, simplement, c&#8217;est que le v\u00e9ritable drame de l&#8217;affaire d&#8217;Outreau, c&#8217;est qu&#8217;elle n&#8217;a manifestement rien r\u00e9ellement appris, \u00e0\u00a0 personne.<\/p>\n<p>Je savais que ce billet allait \u00eatre sinistre, j&#8217;ai essay\u00e9 de m&#8217;\u00e9viter \u00e7a par un habile subterfuge pour parler un tout petit peu, si besoin en \u00e9tait, de la douceur des gens du Nord, pour leurs enfants notamment, je trouvais au d\u00e9part que tout \u00e7a valait bien \u00e7a :\u00a0 ce stratag\u00e8me est dans le titre. C&#8217;est celui d&#8217;une comptine d&#8217;ici, plus exactement une berceuse, pr\u00e9cis\u00e9ment la <em>&#8220;canchon dormoire&#8221;<\/em> que tous les gens du Nord connaissent, et avec laquelle des g\u00e9n\u00e9rations de gamins se sont endormis -je vous la recommande, elle fonctionne merveilleusement&#8230;<\/p>\n<p>Ca commence par :&#8221;Dors mon petit Quinquin, mon petit poussin, mon beau raisin \/ Tu me feras du chagrin si tu ne dors pas jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 demain&#8221;. Elle est d&#8217;ailleurs tr\u00e8s souvent chant\u00e9e par un homme, et c&#8217;est toute la tendresse des gens du Nord -si, si, je le dis quand-m\u00eame, au cas o\u00f9&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.lirecreer.org\/biblio\/comptines\/le-ptit-quinquin\/index.html\" target=\"_blank\">Chant\u00e9e ici<\/a> par Raoul de Godewaersvelde : superbe et douce pause dans ce monde de brutes.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_605\" class=\"footnote\">C&#8217;est \u00e9videmment un cas d&#8217;\u00e9cole, il faudrait qu&#8217;il existe en France trois mauvais magistrats pour que mon raisonnement tienne&#8230; [<a href=\"#identifier_0_605\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_605\" class=\"footnote\">C&#8217;est \u00e7a l&#8217;instruction : mettre de la chair sur un squelette ! A conserver imp\u00e9rativement, j&#8217;aurais du mal, lors du jugement, \u00e0\u00a0 tenter d&#8217;humaniser un squelette&#8230; [<a href=\"#identifier_1_605\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_605\" class=\"footnote\">Vous ne le saviez pas ? Si, si, il y en a eu&#8230; Personne n&#8217;en a parl\u00e9 ? Non, je ne crois pas : banales et peu m\u00e9diatiques. [<a href=\"#identifier_2_605\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_605\" class=\"footnote\">presque aussi v\u00e9h\u00e9mente que lorsqu&#8217;au tout d\u00e9but de l&#8217;affaire d&#8217;Outreau, elle d\u00e9non\u00e7ait les horreurs commises dans la Tour du Renard !! [<a href=\"#identifier_3_605\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_605\" class=\"footnote\">et je ne suis pas son avocat il ne doit pas en avoir besoin, non plus que son ami [<a href=\"#identifier_4_605\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je m&#8217;\u00e9tais jur\u00e9 de ne pas dire ou \u00e9crire un mot sur &#8220;notre&#8221; scandale judiciaire national r\u00e9curent, Outreau. Parce que tout le monde a tout dit sur le sujet, la plupart du temps n&#8217;importe comment, ce qui \u00e9tait certain puisque plus de gens que ceux qui connaissent le dossier en ont parl\u00e9 -comme toujours. Et parce que tout ce qui touche \u00e0\u00a0 cette triste affaire, comme d&#8217;ailleurs au &#8220;proc\u00e8s&#8221; de son principal acteur, le tout aussi fameux juge Burgaud, me flanque d\u00e9sormais des boutons -pour diff\u00e9rentes raisons, que j&#8217;\u00e9tais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0\u00a0 garder pour moi afin de ne pas venir grossir&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[6],"tags":[99,118,212,216,253],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/605"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=605"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/605\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=605"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=605"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=605"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}