{"id":614,"date":"2009-02-25T09:14:15","date_gmt":"2009-02-25T08:14:15","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=614"},"modified":"2009-02-25T09:14:15","modified_gmt":"2009-02-25T08:14:15","slug":"libertes-en-tous-genres","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/libertes-en-tous-genres\/","title":{"rendered":"Libert\u00e9s en tous genres !"},"content":{"rendered":"<p>Je ne sais pas trop ce qui se passe, aujourd&#8217;hui, sans doute une conjonction d&#8217;intelligences, tout b\u00eatement !<\/p>\n<p>Mais profitons en rapidement, comme toute s\u00e9rie \u00e7a ne dure jamais : voici donc un tour rapide et joyeux des bonnes nouvelles de ce matin, auxquelles il n&#8217;y a aucune raison de ne pas ajouter nos propres bonnes humeurs&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Dans l&#8217;ordre d&#8217;entr\u00e9e en sc\u00e8ne, ce <a href=\"http:\/\/www.laprovence.com\/articles\/2009\/02\/24\/739111-France-Reunion-annulation-surprise-du-proces-d-un-massacre-perpetre-a-Madagascar.php\" target=\"_blank\">magnifique succ\u00e8s<\/a> de mon &#8220;pays&#8221; Dupond-Moretti, qui n&#8217;est plus \u00e0\u00a0 \u00e7a pr\u00e8s, mais l\u00e0\u00a0 si quand-m\u00eame, je ne me souviens pas d&#8217;une telle d\u00e9cision, aussi totale, rendue par une Cour d&#8217;Assises depuis que je suis avocat ! Il a forc\u00e9ment fallu du courage \u00e0\u00a0 celle-l\u00e0\u00a0, chapeau ! (Merci \u00e0\u00a0 <a href=\"http:\/\/www.maitre-eolas.fr\/2009\/02\/24\/1324-quand-je-vous-dis-que-le-droit-et-la-morale\" target=\"_blank\">Eolas<\/a>)<\/p>\n<p>Ensuite, <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/opinions\/article\/2009\/02\/21\/velo-sans-chaine-par-robert-sole_1158648_3232.html\" target=\"_blank\">cette id\u00e9e g\u00e9niale <\/a>et enfin positive \u00e0\u00a0 propos des d\u00e9tenus : il a forc\u00e9ment fallu du courage \u00e0\u00a0 Monsieur Grosvalet, et ses collaborateurs, de l&#8217;Administration P\u00e9nitentiaire, et des pi\u00e8ces enti\u00e8res de paperasses en tous genres, pour la mener \u00e0\u00a0 bien : chapeau ! (Merci \u00e0\u00a0 frdricb59 pour son mail)<\/p>\n<p>La journ\u00e9e est faste : voici qu&#8217;on y apprend \u00e9galement <a href=\"http:\/\/www.lefigaro.fr\/actualite-france\/2009\/02\/24\/01016-20090224ARTFIG00479-affaire-jean-sarkozy-le-dessinateur-sine-relaxe-.php\" target=\"_blank\">la relaxe de Sin\u00e9<\/a>, et qu&#8217;on continue \u00e0\u00a0 pouvoir (sou)rire de pas mal de choses, finalement, dans cette France de 2009\u00a0<a href=\"#footnote_0_614\" id=\"identifier_0_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le commentaire du Pr&eacute;sident selon Le Figaro est d&rsquo;une particuli&egrave;re saveur, j&rsquo;esp&egrave;re qu&rsquo;il a r&eacute;ellement prononc&eacute; ces paroles !!\">1<\/a> !<\/p>\n<p>Elle est m\u00eame tellement riche qu&#8217;on y (re ?)d\u00e9couvre, aussi, que trois magistrats sont suffisamment respectueux des r\u00e8gles de droit pour rendre une d\u00e9cision forc\u00e9ment courageuse, elle aussi, et mettre hors de cause, sur base d&#8217;annulation proc\u00e9durale ici encore, <a href=\"http:\/\/www.lefigaro.fr\/actualite-france\/2009\/02\/24\/01016-20090224ARTFIG00489-les-cinq-francais-de-guantanamo-relaxes-en-appel-.php\" target=\"_blank\">cinq fran\u00e7ais anciens pensionnaires de Guantanamo<\/a> : j&#8217;ignore bien s\u00fbr \u00e9galement tout de cette affaire-l\u00e0\u00a0, mais c&#8217;est quelque chose, le droit d&#8217;appel, non ?<\/p>\n<p>Bon, il y a bien quelques minuscules <a href=\"http:\/\/www.justice.gouv.fr\/index.php?rubrique=10016&amp;ssrubrique=10259&amp;article=16769\" target=\"_blank\">mauvaises nouvelles annonc\u00e9es<\/a>, mais vraiment pas de quoi enlaidir le reste, il suffira de ne pas \u00eatre au Palais ce jour l\u00e0\u00a0, \u00e7a tombe bien, ce sont les vacances \u00e0\u00a0 d\u00e9faut des v\u00e9ritables vacations judiciaires -et puis, hors de question de ne dire stupidement que du mal de La Gardienne, elle est aussi capable <a href=\"http:\/\/www.lepost.fr\/article\/2009\/01\/08\/1378778_rachida-dati-offre-une-peluche-a-des-detenues-un-geste-d-humanite.html\" target=\"_blank\">de faire \u00e7a<\/a>, sans pour une fois trop en faire la publicit\u00e9..!<a href=\"#footnote_1_614\" id=\"identifier_1_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne sais pas si c&rsquo;est par crainte du ridicule, ou celle de devoir avouer ou rappeler que des femmes sont d&eacute;tenues et maintenues en d&eacute;tention non seulement enceintes, mais encore ayant accouch&eacute; et avec leurs nouveaux-n&eacute;s, ce qui, &ccedil;a tombe tellement sous le sens que je vais saisir un d&eacute;put&eacute; du probl&egrave;me, &ccedil;a lui fera un truc utile &agrave;&nbsp; demander, devrait tout simplement &ecirc;tre impossible, &eacute;videmment !\">2<\/a> (Merci, Tendance !)<\/p>\n<p>D&#8217;autant qu&#8217;on peut ajouter \u00e0\u00a0 ce joli ensemble<a href=\"#footnote_2_614\" id=\"identifier_2_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne parle pas de la tenue de Madame Dati, mais de ce bouquet de nouvelles lumineuses !\">3<\/a> quelques sympathiques succ\u00e8s p\u00e9naux personnels, dont une annulation de proc\u00e9dure<a href=\"#footnote_3_614\" id=\"identifier_3_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"ben oui, il y a actuellement comme une sorte de souffle de nullit&eacute;s, on n&rsquo;y peut rien, ce doit &ecirc;tre la lune ou l&rsquo;absence de soleil !!!:\">4<\/a> comment\u00e9e par la Pr\u00e9sidente d&#8217;audience en ces termes : <em>&#8220;Mais&#8230; On a pi\u00e9tin\u00e9 cet homme !&#8221;<\/em>, ce qui \u00e9tait vrai mais c&#8217;est bon de l&#8217;entendre&#8230;<\/p>\n<p>Ainsi que la liste toujours \u00e9mouvante<a href=\"#footnote_4_614\" id=\"identifier_4_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"je ne m&rsquo;en lasse pas !!!\">5<\/a> de ces quelques termes, utilis\u00e9s ces derniers jours par certains internautes, sur la sant\u00e9 mentale desquelles je n&#8217;ai aucune donn\u00e9e, pour atterrir ici<a href=\"#footnote_5_614\" id=\"identifier_5_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"je prends les plus rigolos, &eacute;videmment, il y en a plein d&rsquo;autres un peu plus logiques, quand-m&ecirc;me : &ldquo;avocat de g&eacute;nie&rdquo;, &ldquo;&eacute;crivain d&rsquo;exception&rdquo;, &ldquo;comment donner beaucoup d&rsquo;argent &agrave;&nbsp; Ma&icirc;tre M&ocirc; sans le vexer&rdquo;, &ldquo;j&rsquo;ai vu M&ocirc; il est encore plus beau que pr&eacute;visible&rdquo;, etc&hellip;\">6<\/a> : <em>&#8220;il se prend pour dieu&#8221;<\/em>, <em>&#8220;il me p\u00e9n\u00e8tre&#8221;<\/em>, <em>&#8220;sanibroyeur&#8221;<\/em>, <em>&#8220;voisine toujours nue chez elle&#8221;<\/em>, <em>&#8220;faire compliqu\u00e9!&#8221;<\/em>, <em>&#8220;je puis vous assurer que ce fut un r\u00e9el &#8220;<\/em>, <em>&#8220;se prend pour dieu&#8221;<\/em>, <em>&#8220;pointeur de seins&#8221;<\/em>, <em>&#8220;noyade sensation&#8221;<\/em>, <em>&#8220;tres fatiguer par mails&#8221;<\/em>, <em>&#8220;sallope engrosser&#8221;<\/em>, et mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 je crois <em>&#8220;recit sucer les orteils&#8221;<\/em>, cette liste ayant le don de me mettre en joie stupidement<a href=\"#footnote_6_614\" id=\"identifier_6_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et de souligner la particuli&egrave;re comp&eacute;tence de Google, tout de m&ecirc;me !!!\">7<\/a> !! (Les fautes sont d&#8217;origine)<\/p>\n<p>Et puis mon in\u00e9puisable <a href=\"http:\/\/rasbaille.fr\/\" target=\"_blank\">Rasbaille<\/a><a href=\"#footnote_7_614\" id=\"identifier_7_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"j&rsquo;ai l&rsquo;impression qu&rsquo;il s&rsquo;est soudain mis &agrave;&nbsp; travailler, en ce moment, ceci &eacute;tant, je re&ccedil;ois moins de trucs tordus que d&rsquo;habitude : encore un effet de la crise, probable !\">8<\/a> m&#8217;a, apoth\u00e9ose, fait parvenir dans le m\u00eame temps ce document exceptionnel, qui \u00e9tait longtemps demeur\u00e9 class\u00e9 d\u00e9fense, retra\u00e7ant les premiers pas de la femme sur la lune (Merci \u00e0\u00a0 lui et chapeau \u00e0\u00a0 l&#8217;auteur !) :<\/p>\n<p><iframe title=\"Premi\u00e8re femme sur la Lune\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"960\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x4dw7y\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<p>Je sais bien que c&#8217;est compl\u00e8tement idiot, mais \u00e7a me fait rire, \u00e7a aussi !<\/p>\n<p>Bref, tout n&#8217;\u00e9tant d\u00e9cid\u00e9ment pas encore pourri dans le beau royaume de France, dont pour le coup et face \u00e0\u00a0\u00a0 cette avalanche de d\u00e9cisions ou \u00e9v\u00e8nements rassurants, je propose ce matin d&#8217;\u00eatre tr\u00e8s fiers, je dis : \u00e0\u00a0 l&#8217;attaque !<a href=\"#footnote_8_614\" id=\"identifier_8_614\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Cette br&egrave;ve est truff&eacute;e de liens divers : on va peut-&ecirc;tre enfin savoir si le filtre impos&eacute; par la Chancellerie &agrave;&nbsp; ses ouailles informatis&eacute;es n&rsquo;aime pas &ccedil;a, parce que je n&rsquo;ai toujours pas eu d&rsquo;explications concernant les myst&eacute;rieux crit&egrave;res qu&rsquo;il utilise..?\">9<\/a><\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_614\" class=\"footnote\">Le commentaire du Pr\u00e9sident selon Le Figaro est d&#8217;une particuli\u00e8re saveur, j&#8217;esp\u00e8re qu&#8217;il a r\u00e9ellement prononc\u00e9 ces paroles !! [<a href=\"#identifier_0_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_614\" class=\"footnote\">Je ne sais pas si c&#8217;est par crainte du ridicule, ou celle de devoir avouer ou rappeler que des femmes sont d\u00e9tenues et maintenues en d\u00e9tention non seulement enceintes, mais encore ayant accouch\u00e9 et avec leurs nouveaux-n\u00e9s, ce qui, \u00e7a tombe tellement sous le sens que je vais saisir un d\u00e9put\u00e9 du probl\u00e8me, \u00e7a lui fera un truc utile \u00e0\u00a0 demander, devrait tout simplement \u00eatre impossible, \u00e9videmment ! [<a href=\"#identifier_1_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_614\" class=\"footnote\">Je ne parle pas de la tenue de Madame Dati, mais de ce bouquet de nouvelles lumineuses ! [<a href=\"#identifier_2_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_614\" class=\"footnote\">ben oui, il y a actuellement comme une sorte de souffle de nullit\u00e9s, on n&#8217;y peut rien, ce doit \u00eatre la lune ou l&#8217;absence de soleil !!!: [<a href=\"#identifier_3_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_614\" class=\"footnote\">je ne m&#8217;en lasse pas !!! [<a href=\"#identifier_4_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_614\" class=\"footnote\">je prends les plus rigolos, \u00e9videmment, il y en a plein d&#8217;autres un peu plus logiques, quand-m\u00eame : &#8220;avocat de g\u00e9nie&#8221;, &#8220;\u00e9crivain d&#8217;exception&#8221;, &#8220;comment donner beaucoup d&#8217;argent \u00e0\u00a0 Ma\u00eetre M\u00f4 sans le vexer&#8221;, &#8220;j&#8217;ai vu M\u00f4 il est encore plus beau que pr\u00e9visible&#8221;, etc&#8230; [<a href=\"#identifier_5_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_614\" class=\"footnote\">Et de souligner la particuli\u00e8re comp\u00e9tence de Google, tout de m\u00eame !!! [<a href=\"#identifier_6_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_614\" class=\"footnote\">j&#8217;ai l&#8217;impression qu&#8217;il s&#8217;est soudain mis \u00e0\u00a0 travailler, en ce moment, ceci \u00e9tant, je re\u00e7ois moins de trucs tordus que d&#8217;habitude : encore un effet de la crise, probable ! [<a href=\"#identifier_7_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_614\" class=\"footnote\">Cette br\u00e8ve est truff\u00e9e de liens divers : on va peut-\u00eatre enfin savoir si le filtre impos\u00e9 par la Chancellerie \u00e0\u00a0 ses ouailles informatis\u00e9es n&#8217;aime pas \u00e7a, parce que je n&#8217;ai toujours pas eu d&#8217;explications concernant les myst\u00e9rieux crit\u00e8res qu&#8217;il utilise..? [<a href=\"#identifier_8_614\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je ne sais pas trop ce qui se passe, aujourd&#8217;hui, sans doute une conjonction d&#8217;intelligences, tout b\u00eatement ! Mais profitons en rapidement, comme toute s\u00e9rie \u00e7a ne dure jamais : voici donc un tour rapide et joyeux des bonnes nouvelles de ce matin, auxquelles il n&#8217;y a aucune raison de ne pas ajouter nos propres bonnes humeurs&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[186,202,205],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/614"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=614"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/614\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=614"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=614"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=614"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}