{"id":622,"date":"2009-03-10T18:59:08","date_gmt":"2009-03-10T17:59:08","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=622"},"modified":"2009-03-10T18:59:08","modified_gmt":"2009-03-10T17:59:08","slug":"cest-un-depot","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/cest-un-depot\/","title":{"rendered":"C&#039;est un d\u00e9pot&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Ce titre est constitu\u00e9 par la phrase traditionnelle par laquelle les avocats annoncent parfois au magistrat qu&#8217;ils ne plaideront pas mais d\u00e9posent simplement leur dossier -\u00e7a ne devrait jamais, mais \u00e7a arrive, exactement comme ces excuses en forme de billet.<\/p>\n<p>Je pensais, en effet, pouvoir cumuler. Or, c&#8217;\u00e9tait pur orgueil : je suis au regret de devoir constater que malgr\u00e9 mes immenses qualit\u00e9s, et mon extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0\u00a0 d\u00e9tester dormir longtemps, la  sagesse populaire avait, une fois n&#8217;est pas coutume, raison : <em>on ne peut pas tout faire<\/em>&#8230; La preuve en une phrase, la phrase d&#8217;excuses la plus longue du monde, juste pour le fun, et pour refl\u00e9ter un peu mon \u00e9tat de confusion cervicale&#8230;.<!--more--><\/p>\n<p>Ce n&#8217;\u00e9tait pourtant, en effet, en th\u00e9orie pas la mer \u00e0\u00a0 boire : avocat de gens, occupant en sus deux fonctions chronovores<a href=\"#footnote_0_622\" id=\"identifier_0_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est un premier n&eacute;ologisme : normal pour une situation nouvelle, il y en aura d&rsquo;autres&hellip;\">1<\/a> aupr\u00e8s d&#8217;organismes en rapport avec mon m\u00e9tier, mari heureux d&#8217;une femme d&#8217;exception, p\u00e8re heureux de deux beaux enfants, gestionnaire fant\u00f4me de ma copropri\u00e9t\u00e9, et vaillant homme n&#8217;ayant depuis toujours besoin que de quatre ou cinq heures de sommeil lourd par nuit, ajouter \u00e0\u00a0 cette vie normale seulement bien remplie l&#8217;existence de ce blog ne me semblait pas insurmontable, et de fait ne l&#8217;est pas, mais je d\u00e9couvre finalement\u00a0 qu&#8217;un peu quand-m\u00eame, si : en termes de temps, celui qui passe, celui qui file \u00e0\u00a0 la vitesse du m\u00e9t\u00e9ore, c&#8217;est la cata, je mettais auparavant \u00e0\u00a0 profit, pour ne point trop spolier ma famille d&#8217;heures de mon attendue pr\u00e9sence, le moment merveilleux s&#8217;\u00e9coulant entre, disons quatre et sept heures, tous les matins, pour effectuer mon travail de fond pour le cabinet, ce qui me permettait d&#8217;y arriver vers sept heures trente avec une bonne pile de boulot pour ma secr\u00e9taire pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, de tenir mes d\u00e9lais, et d&#8217;assurer les diff\u00e9rentes audiences de la journ\u00e9e et rendez-vous sans avoir l&#8217;arri\u00e8re-pens\u00e9e point\u00e9e sur l&#8217;horloge : je repartais ainsi chez moi vers dix-neuf heures, rarement plus tard, pouvant sacrifier \u00e0\u00a0 la joie des bains et autres repas de fauves, en voyant grandir iceux autrement qu&#8217;au travers des compte-rendus de leur <span style=\"text-decoration: line-through;\">dompteur nounou, certes optimaux, mais moins \u00e9mouvants qu&#8217;un constat de visu, et ce rythme, disais-je, me permettait aussi de m&#8217;\u00e9pargner les aller-retours matinaux du week-end au bureau, restant aupr\u00e8s des miens sans trop l\u00e9ser mes clients, seulement voil\u00e0\u00a0, tenir (je n&#8217;\u00e9cris pas m\u00eame maintenir) ce blog, est devenu l&#8217;occupation privil\u00e9gi\u00e9e du matin, il n&#8217;y a pas trente-six solutions ni pour \u00e9crire au calme (et suffisamment d\u00e9connect\u00e9 de mon m\u00e9tier pour ne pas seulement y faire encore l&#8217;avocat<a href=\"#footnote_1_622\" id=\"identifier_1_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le &ldquo;y&rdquo; de cette parenth&egrave;se vise &ldquo;ce blog&rdquo;, c&rsquo;est l&rsquo;inconv&eacute;nient des longues phrases, je sais&hellip;\">2<\/a> ) ni pour \u00eatre courtois vis-\u00e0\u00a0-vis\u00a0 de mes imp\u00e9nitents bavards, mes commentateurs ch\u00e9ris, en tachant de leur r\u00e9pondre \u00e0\u00a0 tous dignement, de telle sorte que je ne dispose \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent pour le travail normal que de pauvres journ\u00e9es normales, \u00e9videmment amput\u00e9es, comme pour tout avocat qui se m\u00eale <span style=\"text-decoration: line-through;\">de ce qui ne le regarde pas du destin des personnes, de tr\u00e8s longues et tr\u00e8s poireautantes<a href=\"#footnote_2_622\" id=\"identifier_2_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Autre n&eacute;ologisme qui m&eacute;riterait d&rsquo;entrer dans tous les codes de proc&eacute;dure en vigueur &agrave;&nbsp; ce jour : &ldquo;audiences poireauteantes&rdquo; = &ldquo;audiences&rdquo;\">3<\/a> audiences d\u00e9voreuses non seulement d&#8217;une \u00e9nergie dont les r\u00e9serves commencent \u00e0\u00a0 baiser, hiver durable et enfants p\u00e9tant de sant\u00e9 aidant, mais encore dudit sacro-saint temps qui court, court \u00e0\u00a0 perdre haleine, et je n&#8217;en veux comme preuve du moment que les six audiences \u00e9tal\u00e9es sur ces lundi et mardi &#8220;sous&#8221; une septi\u00e8me qui les emporte toutes, \u00e0\u00a0 savoir une jolie Cour d&#8217;Assises dans laquelle je m&#8217;assois de neuf heures \u00e0\u00a0 dix-neuf heures, et me suis lev\u00e9 tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure sans aucun autre r\u00e9el espoir que d&#8217;y tenir mon rang, lesdites journ\u00e9es ainsi consid\u00e9rablement r\u00e9duites ne m&#8217;autorisant que de tr\u00e8s brefs passages matinaux en ces lieux enchanteurs, l&#8217;\u0153il morne, le nez coulant<a href=\"#footnote_3_622\" id=\"identifier_3_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Rien &agrave;&nbsp; voir avec ces lieux magiques, c&rsquo;est juste que je tra&icirc;ne une cr&egrave;ve carabin&eacute;e, n&rsquo;allez pas croire&hellip;\">4<\/a>, contemplant les commentaires qui continuent pour l&#8217;instant vaillamment, en nombre, \u00e0\u00a0 bouffer le peu de m\u00e9moire que m&#8217;octroie mon h\u00e9bergement, sans pouvoir y r\u00e9pondre, mais m&#8217;interdisant concr\u00e8tement, outre ces brillantes r\u00e9ponses drolatiques qui fabriquent petit \u00e0\u00a0 petit ma l\u00e9gende sur le Ouaibe, d&#8217;\u00e9laborer de nouveaux articles, &#8220;Histoire Noire je-ne-sais-plus-combien&#8221; n&#8217;\u00e9tant \u00e9crite que dans mon pauvre cerveau enrhum\u00e9, &#8220;D\u00e9lib\u00e9r\u00e9&#8221; \u00e9tant en gestation et compos\u00e9 pour l&#8217;instant des seules plaidoirie de Pahdoc et r\u00e9quisitions de Titejuriste, lesquelles vont donc continuer quelques temps a \u00eatre terroris\u00e9es \u00e0\u00a0 l&#8217;id\u00e9e de voir leur prose respective lue par des millions de personnes, un article relatif \u00e0\u00a0 la honte d&#8217;\u00eatre magistrat et la fiert\u00e9 non corr\u00e9lative d&#8217;\u00eatre avocat \u00e9tant \u00e9galement en stand by, de m\u00eame que les aventures compar\u00e9es de Jean\/John\/Johan, arracheur de sacs-\u00e0\u00a0-main de vieilles dames r\u00e9cidiviste<a href=\"#footnote_4_622\" id=\"identifier_4_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Jean, pas la vieille dame\">5<\/a> ayant commis son acte horrible \u00e0\u00a0 Lille, \u00e0\u00a0 Londres et \u00e0\u00a0 Bruxelles, de m\u00eame encore qu&#8217;un bon millier d&#8217;autres textes passionnants qu&#8217;il n&#8217;y a plus qu&#8217;\u00e0\u00a0 \u00e9crire, tandis que pire, je rentre en mon logis nuit largement tomb\u00e9e et ne vois plus mes enfants se r\u00e9jouir en braillant de manger l&#8217;immonde pl\u00e2tr\u00e9e de nouilles m\u00e9lang\u00e9es \u00e0\u00a0 des tas de trucs non identifi\u00e9s qui leur est habituellement amoureusement pr\u00e9par\u00e9e par <span style=\"text-decoration: line-through;\">le micro-ondes de papa, et que pire aussi mais sur un autre plan, mes dossiers prennent des retards qu&#8217;ils n&#8217;avaient jamais envisag\u00e9s de conna\u00eetre, leurs propri\u00e9taires encore moins, et que, Saint Yves me pardonne, j&#8217;ai tout r\u00e9cemment et pour la premi\u00e8re fois de ma carri\u00e8re failli p\u00e9ter un d\u00e9lai de recours, merci \u00f4 subconscient salvateur qui vers trois heures du matin jeudi m&#8217;a sursautamment<a href=\"#footnote_5_622\" id=\"identifier_5_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, il s&rsquo;agit &agrave;&nbsp; nouveau d&rsquo;un pur n&eacute;ologisme, et alors ?\">6<\/a> \u00e9veill\u00e9 en hurlant tel le loup <em>&#8220;Merde, l&#8217;appel de Madame X !!!&#8221;<\/em>, m\u00eame si \u00e7a m&#8217;a cout\u00e9 l&#8217;habituelle jovialit\u00e9 des r\u00e9veils de ma douce et ador\u00e9e Madame M\u00f4, qui s&#8217;il m&#8217;en souvient a cru devoir remplacer ce &#8220;matin&#8221; l\u00e0\u00a0 son habituel <em>&#8220;Bonjour, que tu es beau&#8221;<\/em>, par un <em>&#8220;connard&#8221;<\/em> peu am\u00e8ne, et sans parler, moins encore peut-\u00eatre, de mes amis vrais, peu nombreux, et pour lesquels, ils le savent, j&#8217;irais habituellement au bout du monde sur simple appel les aider \u00e0\u00a0 rouler le cadavre dans le tapis, et que je maltraite pourtant actuellement, il me faut le reconna\u00eetre, \u00e0\u00a0 mon grand dam itou.<\/p>\n<p>Une phrase simple, disais-je : je n&#8217;y arrive plus.<a href=\"#footnote_6_622\" id=\"identifier_6_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, je pouvais ne dire que &ccedil;a : je suis avocat, en m&ecirc;me temps, il faut bien justifier mes honoraires consid&eacute;rables&hellip;\">7<\/a><\/p>\n<p>J&#8217;avais oubli\u00e9 la petite &#8220;d\u00e9finition&#8221; en exergue de ce blog, cette chronique \u00e9tant con\u00e7ue ab initio de telle sorte qu&#8217;elle <em>&#8220;se d\u00e9veloppera quand elle le pourra&#8221;<\/em> &#8230; Et non pas quand elle le devra, car elle ne &#8220;doit&#8221; rien du tout, &#8220;devoir&#8221; \u00e9tant un terme juridique r\u00e9pugnant contenu en g\u00e9n\u00e9ral dans des lois de m\u00eame nature.<\/p>\n<p>Vouloir tout faire revient \u00e0\u00a0 tout mal faire : je me la ferme quelques temps, ou peut-\u00eatre pas, mais en me souvenant \u00e0\u00a0 nouveau des priorit\u00e9s, \u00e0\u00a0 nouveau dans le bon ordre : l&#8217;argent, bien \u00e9videmment d&#8217;abord, mais tout de suite apr\u00e8s la famille, la sant\u00e9, le boulot; quant aux mots&#8230; Apr\u00e8s vous, s&#8217;il en reste !<\/p>\n<p>Pardon \u00e0\u00a0 tous, qui m&#8217;aime bien ne me ch\u00e2tisse<a href=\"#footnote_7_622\" id=\"identifier_7_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai la flemme absolue de v&eacute;rifier ce verbe sous cette forme, &ccedil;a doit &ecirc;tre &ldquo;ch&acirc;tie&rdquo;, mais on comprend l&rsquo;id&eacute;e&hellip;\">8<\/a> point mais patiente : onc ne faiblit, mais l\u00e0\u00a0, si.<\/p>\n<p>PS tout \u00e0\u00a0 fait dans le sujet : <a href=\"http:\/\/www.didouonline.com\/\" target=\"_blank\">Didou<\/a>, on n&#8217;a finalement fait que se croiser, et tu as eu selon moi \u00e0\u00a0 la fois tort et raison de fermer, mais bises et bon vent -tu reviendras autrement, je gage<a href=\"#footnote_8_622\" id=\"identifier_8_622\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et j&rsquo;esp&egrave;re, parce que cette page 404 vide est sinistre.\">9<\/a> &#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_622\" class=\"footnote\">C&#8217;est un premier n\u00e9ologisme : normal pour une situation nouvelle, il y en aura d&#8217;autres&#8230; [<a href=\"#identifier_0_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_622\" class=\"footnote\">Le &#8220;y&#8221; de cette parenth\u00e8se vise &#8220;ce blog&#8221;, c&#8217;est l&#8217;inconv\u00e9nient des longues phrases, je sais&#8230; [<a href=\"#identifier_1_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_622\" class=\"footnote\">Autre n\u00e9ologisme qui m\u00e9riterait d&#8217;entrer dans tous les codes de proc\u00e9dure en vigueur \u00e0\u00a0 ce jour : &#8220;audiences poireauteantes&#8221; = &#8220;audiences&#8221; [<a href=\"#identifier_2_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_622\" class=\"footnote\">Rien \u00e0\u00a0 voir avec ces lieux magiques, c&#8217;est juste que je tra\u00eene une cr\u00e8ve carabin\u00e9e, n&#8217;allez pas croire&#8230; [<a href=\"#identifier_3_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_622\" class=\"footnote\">Jean, pas la vieille dame [<a href=\"#identifier_4_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_622\" class=\"footnote\">Oui, il s&#8217;agit \u00e0\u00a0 nouveau d&#8217;un pur n\u00e9ologisme, et alors ? [<a href=\"#identifier_5_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_622\" class=\"footnote\">Oui, je pouvais ne dire que \u00e7a : je suis avocat, en m\u00eame temps, il faut bien justifier mes honoraires consid\u00e9rables&#8230; [<a href=\"#identifier_6_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_622\" class=\"footnote\">J&#8217;ai la flemme absolue de v\u00e9rifier ce verbe sous cette forme, \u00e7a doit \u00eatre &#8220;ch\u00e2tie&#8221;, mais on comprend l&#8217;id\u00e9e&#8230; [<a href=\"#identifier_7_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_622\" class=\"footnote\">Et j&#8217;esp\u00e8re, parce que cette page 404 vide est sinistre. [<a href=\"#identifier_8_622\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce titre est constitu\u00e9 par la phrase traditionnelle par laquelle les avocats annoncent parfois au magistrat qu&#8217;ils ne plaideront pas mais d\u00e9posent simplement leur dossier -\u00e7a ne devrait jamais, mais \u00e7a arrive, exactement comme ces excuses en forme de billet. Je pensais, en effet, pouvoir cumuler. Or, c&#8217;\u00e9tait pur orgueil : je suis au regret de devoir constater que malgr\u00e9 mes immenses qualit\u00e9s, et mon extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0\u00a0 d\u00e9tester dormir longtemps, la sagesse populaire avait, une fois n&#8217;est pas coutume, raison : on ne peut pas tout faire&#8230; La preuve en une phrase, la phrase d&#8217;excuses la plus longue du&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[3],"tags":[36,136,238,338],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/622"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=622"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/622\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=622"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=622"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=622"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}