{"id":627,"date":"2009-04-07T10:22:36","date_gmt":"2009-04-07T08:22:36","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=627"},"modified":"2009-04-07T10:22:36","modified_gmt":"2009-04-07T08:22:36","slug":"presume-innocent","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/presume-innocent\/","title":{"rendered":"Pr\u00e9sum\u00e9 innocent"},"content":{"rendered":"<p>Ce blog, d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0 peu nerveux en mati\u00e8re de rythme de publication, va carr\u00e9ment devenir amorphe pendant ce mois d&#8217;avril, je vais en \u00eatre tr\u00e8s loin, et manquer de temps plus encore que d&#8217;habitude&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est la d\u00e9fense d&#8217;un homme qui en sera la cause, un homme pris dans l&#8217;histoire que je veux vous raconter maintenant&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/le-rocher.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"221\" class=\"size-medium wp-image-637 aligncenter\" title=\"le-rocher\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/le-rocher-300x221.jpg\" alt=\"Le Rocher de Kanum\u00e9ra\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/le-rocher-300x221.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/le-rocher-406x300.jpg 406w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/le-rocher.jpg 450w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Sur ce rocher, situ\u00e9 face \u00e0\u00a0 l&#8217;a\u00eele des Pins, en Nouvelle Cal\u00e9donie, on a retrouv\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es le corps d&#8217;une jeune touriste japonaise, sans doute tu\u00e9e \u00e0\u00a0 coups de pierres, et qu&#8217;on avait tent\u00e9 d&#8217;y br\u00fbler avant de l&#8217;abandonner l\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Deux hommes, deux fr\u00e8res, Ambroise-Didyme et Antoine, ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s du crime, et renvoy\u00e9s devant la Cour d&#8217;Assises de Noum\u00e9a, en 2006, laquelle\u00a0 a d\u00e9cid\u00e9 de l&#8217;acquittement\u00a0 de l&#8217;un, en conformit\u00e9 d&#8217;ailleurs avec les r\u00e9quisitions de l&#8217;avocat g\u00e9n\u00e9ral, et reconnu le second coupable, en le condamnant \u00e0\u00a0 la peine de 15 ans de r\u00e9clusion criminelle.<\/p>\n<p>Cette affaire va \u00eatre \u00e0\u00a0 nouveau jug\u00e9e par la Cour d&#8217;Assises d&#8217;Appel de Noum\u00e9a les deux derni\u00e8res semaines d&#8217;avril prochain, Antoine ayant interjet\u00e9 appel, et le parquet ayant interjet\u00e9 appel incident, y compris contre l&#8217;acquittement.<\/p>\n<p>Voici les principaux \u00e9l\u00e9ments de ce qui ne peut qu&#8217;\u00eatre appel\u00e9<a href=\"#footnote_0_627\" id=\"identifier_0_627\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Encore &agrave;&nbsp; pr&eacute;sent, apr&egrave;s sept ann&eacute;es d&rsquo;investigations, et &ccedil;a pose, imm&eacute;diatement, un sacr&eacute; probl&egrave;me en soi&hellip;\">1<\/a> un myst\u00e8re.<!--more--><\/p>\n<p>Je suis mort de trouille.<\/p>\n<p>Parce que je vais laisser ici, \u00e0\u00a0 Lille, Madame M\u00f4 et les enfants pendant trois semaines, et que c&#8217;est notre premi\u00e8re s\u00e9paration de cette importance, et que je ne sais pas du tout comment je vais le vivre<a href=\"#footnote_1_627\" id=\"identifier_1_627\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ni elle, ni eux : j&rsquo;esp&egrave;re &eacute;go&iuml;stement leur manquer autant que l&rsquo;inverse..!\">2<\/a> -pour communiquer en direct, m\u00eame en y mettant le prix, il y a une difficult\u00e9 de d\u00e9calage horaire, dix heures c&#8217;est beaucoup&#8230;<\/p>\n<p>Parce que, pour sourire un peu malgr\u00e9 tout, trente cinq heures de voyage pour un fumeur fr\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a risque d&#8217;\u00eatre un peu rude&#8230;<\/p>\n<p>Parce que l&#8217;homme que je vais d\u00e9fendre, en &#8220;renfort&#8221; des avocats d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9sents l\u00e0\u00a0-bas, que je salue, et les personnes qui le soutiennent, comptent sur moi, et que, comme \u00e0\u00a0 chaque fois, j&#8217;ai peur de les d\u00e9cevoir, mais ici un peu plus encore, car je suis attendu, et parce que ma venue co\u00fbte \u00e9videmment cher.<\/p>\n<p>Et parce que cet homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance, reconnu coupable, et que&#8230; Je ne comprends pas pourquoi, au vu des \u00e9l\u00e9ments que je poss\u00e8de, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire tout le dossier p\u00e9nal, sachant seulement que l&#8217;audience s&#8217;est tr\u00e8s mal pass\u00e9e, en ce sens qu&#8217;elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e de tensions et d&#8217;incidents, je crois&#8230;<\/p>\n<p>Allons-y voir, j&#8217;ai besoin d&#8217;en parler.<\/p>\n<p>Avant tout, je pr\u00e9cise que cet article empruntera beaucoup, ses photographies notamment, \u00e0\u00a0 une brochure papier \u00e9dit\u00e9e par le comit\u00e9 de soutien des fr\u00e8res Kohnu, dont les \u00e9l\u00e9ments sont aussi int\u00e9gralement repris sur <a href=\"http:\/\/www.affairekonhu.com\/\" target=\"_blank\">le site<\/a> cr\u00e9\u00e9 par lui, une adresse <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/inbox\/?ref=mb#\/group.php?gid=54045738770\" target=\"_blank\">Facebook<\/a> ayant \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0\u00a0 m\u00eames fins : j&#8217;en remercie les membres, les prie de m&#8217;excuser pour ces vols caract\u00e9ris\u00e9s (mais c&#8217;est pour la m\u00eame cause&#8230;), et indique que si qui que ce soit y voit un inconv\u00e9nient, ou souhaite une rectification, qu&#8217;il m&#8217;\u00e9crive \u00e9videmment&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;aurais pu ne faire que donner l&#8217;adresse du site, tr\u00e8s bien fait et tr\u00e8s complet. Mais j&#8217;ai voulu essayer de reprendre tous les \u00e9l\u00e9ments que je connais, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire tous, y compris ceux \u00e0\u00a0 charge; le comit\u00e9 de soutien met plut\u00f4t l&#8217;accent, c&#8217;est normal et c&#8217;est son r\u00f4le, sur les \u00e9l\u00e9ments \u00e0\u00a0 d\u00e9charge, et parle beaucoup de l&#8217;audience initiale, \u00e0\u00a0 laquelle bien s\u00fbr je n&#8217;ai pas assist\u00e9.<\/p>\n<p>Par ailleurs, je n&#8217;ai, pour l&#8217;instant, encore jamais \u00e9t\u00e9 en Nouvelle Cal\u00e9donie, les 35 heures de voyage m&#8217;en ayant souvent dissuad\u00e9 : je n&#8217;en connais par moi-m\u00eame ni les lieux, ni les habitants, ni les particularit\u00e9s locales \u00e9videntes, ni les coutumes, ni les modes de vie. Ceci peut se ressentir dans le r\u00e9cit qui va suivre, je vous prie par avance de m&#8217;en excuser si \u00e7a arrive.<\/p>\n<p>Je parlerai de ce que je sais, et ce que je sais, \u00e9videmment, correspond \u00e0\u00a0 une image fig\u00e9e en 2002, date du crime : des choses ont pu changer depuis.<\/p>\n<p>Le premier proc\u00e8s, qui a dur\u00e9 trois semaines, \u00e9tait public, tous les \u00e9l\u00e9ments qui suivent ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s devant de nombreuses personnes et repris, pour beaucoup, par la presse locale, c&#8217;est ce qui m&#8217;autorise \u00e0\u00a0 en parler -outre le fait que je fais ce que je veux, bien s\u00fbr, et qu&#8217;Antoine Kohnu est pr\u00e9sum\u00e9 innocent du crime dont il est aujourd&#8217;hui accus\u00e9 depuis exactement sept ann\u00e9es, dont plusieurs pass\u00e9es en prison.<\/p>\n<p>Outre aussi le fait que cette affaire est majeure l\u00e0\u00a0-bas, o\u00f9 apparemment les habitants se connaissent beaucoup, o\u00f9 tout en a \u00e9t\u00e9 dit, et o\u00f9 le tourisme japonais est une partie tr\u00e8s importante du tourisme tout court, vue la proximit\u00e9 du Japon, dont l&#8217;ambassade est \u00e9galement omnipr\u00e9sente dans le dossier, qui implique aussi les enjeux touristiques de l&#8217;\u00eele, \u00e9videmment&#8230;<\/p>\n<p>Une ultime digression : je ne comprends toujours pas les arcanes de la presse, et je ne sais toujours pas comment\u00a0 tant d&#8217;affaires\u00a0 dont les praticiens savent qu&#8217;il en existe beaucoup de similaires se retrouvent soudain en lumi\u00e8re, tandis que d&#8217;autres, pourtant exceptionnelles, n&#8217;ont pas m\u00eame droit \u00e0\u00a0 une br\u00e8ve&#8230;<\/p>\n<p>Je ne sais donc pas pourquoi cette affaire n&#8217;a pas fait la Une de tous les m\u00e9dias, en m\u00e9tropole aussi, tant elle est extraordinaire, par ses enjeux locaux y compris, et regroupe \u00e0\u00a0 la fois tous les \u00e9l\u00e9ments d&#8217;un crime sordide, mais aussi d&#8217;un crime qui demeure inexpliqu\u00e9 \u00e0\u00a0 ce jour, et, plus encore, tous les \u00e9l\u00e9ments propices \u00e0\u00a0 la possibilit\u00e9 d&#8217;une erreur judiciaire.<\/p>\n<p>Une erreur judiciaire. La vraie, pas d&#8217;histoire de proc\u00e9dure ou de droit ici : un homme se dit innocent, il n&#8217;existe strictement aucune preuve, au sens p\u00e9nal du terme, contre lui, mais un faisceau incroyablement dense d&#8217;indices de culpabilit\u00e9 ou de non culpabilit\u00e9 selon l&#8217;analyse que l&#8217;on effectue de chaque \u00e9l\u00e9ment, \u00e0\u00a0 vrai dire pas loin d&#8217;un millier selon moi, et un tas de portes qui n&#8217;ont \u00e9t\u00e9 qu&#8217;entreb\u00e2ill\u00e9es et dont aucune, qu&#8217;on le veuille ou non, n&#8217;a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement referm\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Deux hommes, que tout peut sembler accuser, mais dont rien ne prouve, au sens juridique du terme, qu&#8217;ils sont coupables -et l&#8217;un d&#8217;entre eux a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 innocent&#8230;<\/p>\n<p>Deux hommes qui n&#8217;ont cess\u00e9 de nier toute implication dans ce crime.<\/p>\n<p>Si des journalistes tombent sur ce site et souhaitent des pr\u00e9cisions, je suis \u00e0\u00a0 leur disposition, il me semble que cette affaire m\u00e9rite qu&#8217;on la scrute.<\/p>\n<p>Voici, d&#8217;abord, ce que l&#8217;on sait.<\/p>\n<p>L&#8217;a\u00eele des Pins est apparemment un des hauts lieux touristiques de Nouvelle Cal\u00e9donie, accessible rapidement et facilement de Noum\u00e9a, par avion (compagnie Aircal) ou par bateau.<\/p>\n<p>Cette \u00eele, comme vous le montre le plan ci-dessus, c&#8217;est l&#8217;un de ses plus beaux endroits, comprend notamment la baie de Kanum\u00e9ra, laquelle, et je ne m&#8217;\u00e9tends pas sur ce sujet car il est complexe et requiert des connaissances locales que je n&#8217;ai pas, appartient \u00e0\u00a0 la Tribu de Comagna, divis\u00e9e en quatre &#8220;clans&#8221; (ce n&#8217;est pas le terme commun mais bien le terme utilis\u00e9) qui en poss\u00e8dent chacun certaines terres : les clans Konhu, Kouathe, Kaateu et Apa\u00efkaoua.<\/p>\n<p>Il existe entre ces clans une foule de liens divers, des enjeux de possessions, de tourisme, de conflits anciens ou r\u00e9cents, mais aussi de traditions, d&#8217;amiti\u00e9s, et de toute fa\u00e7on des liens familiaux omnipr\u00e9sents, le cousin de ayant \u00e9pous\u00e9 la fille de&#8230; Je pense que les personnes concern\u00e9es connaissent \u00e7a par c\u0153ur, mais que le pauvre m\u00e9tropolitain que je suis ne peut rien y comprendre,\u00a0 sachant seulement que les quatre noms revenant sans cesse dans les tr\u00e8s nombreux t\u00e9moignages.<\/p>\n<p>Sur la baie, face au rocher, habite notamment la famille Kohnu, qui comprend notamment deux fr\u00e8res, Antoine, et son a\u00een\u00e9 Ambroise-Didyme.<\/p>\n<p>Ces deux fr\u00e8res, notamment, revendiquent pour leur famille la possession du Rocher de Kanum\u00e9ra, depuis longtemps, ce aussi bien par des voies l\u00e9gales que de facto -il est en principe interdit aux touristes ou a quiconque d&#8217;y monter sans autorisation de leur part, ce qu&#8217;ils acceptent parfois contre quelques sous, faisant alors visiter le Rocher eux-m\u00eames, et ayant anciennement souhait\u00e9 y \u00e9tablir une sorte d&#8217;espace traditionnel, naturel et artistique, le Village des Arts, projet avort\u00e9 -vu par les forces de l&#8217;ordre, \u00e7a ressemblait plut\u00f4t \u00e0\u00a0 un groupe de jeunes d\u00e9s\u0153uvr\u00e9s, qui sous l&#8217;influence d&#8217;Ambroise-Didyme, s&#8217;y droguait ou y buvait&#8230; Du c\u00f4t\u00e9 des kuni\u00e9s (ce terme signifie les habitants d&#8217;origine de l&#8217;a\u00eele des Pins, qu&#8217;eux nomment Kuni\u00e9), c&#8217;est un endroit un peu sacr\u00e9.<\/p>\n<p>De nombreux incidents ont \u00e9maill\u00e9 leur vie du fait de cette possession revendiqu\u00e9e, en tout cas, multiples incidents avec des touristes, injuri\u00e9s ou poursuivis \u00e0\u00a0 coups de pierres, japonais y compris&#8230;<\/p>\n<p>Depuis quelques mois ou ann\u00e9es, cependant, il semble que les choses s&#8217;\u00e9taient calm\u00e9es, les deux fr\u00e8res ayant \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et condamn\u00e9s plusieurs fois \u00e0\u00a0 de la prison, et ayant, plus simplement, sans-doute m\u00fbris&#8230; Le Rocher demeure cependant &#8220;leur&#8221; Rocher, et il ne viendrait \u00e0\u00a0 personne l&#8217;id\u00e9e d&#8217;y monter sans leur accord, ni de conseiller \u00e0\u00a0 aucun touriste de le faire -m\u00eame les guides touristiques japonais le d\u00e9conseillent formellement \u00e0\u00a0 leurs lecteurs&#8230;<\/p>\n<p>En dehors de cela, rien, dans la vie des deux fr\u00e8res, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque qui va nous occuper : ils vivent dans trois maisons c\u00f4te \u00e0\u00a0 c\u00f4te sur la baie, leurs parents et une partie de la famille dans la troisi\u00e8me; ils travaillent aux champs familiaux et p\u00eachent un peu aussi, Antoine fume du cannabis et boit r\u00e9guli\u00e8rement, mais c&#8217;est le cas aussi de pas mal de personnes concern\u00e9es par cette affaire, ils ont leurs ex-copines et leurs copines tout court, parfois des enfants de pr\u00e9c\u00e9dentes relations, avec lesquels ils ont des liens normaux.<\/p>\n<p>Le premier mai 2002, c&#8217;\u00e9tait l&#8217;anniversaire d&#8217;Antoine, qui l&#8217;a f\u00eat\u00e9 comme il se doit, et devait \u00eatre passablement \u00e9m\u00e9ch\u00e9 -des t\u00e9moins indiqueront qu&#8217;il aurait dit &#8220;chercher une femme&#8221;, il ne s&#8217;en souviendra pas mais indiquera que si c&#8217;est vrai, c&#8217;\u00e9tait proclam\u00e9 au m\u00eame titre qu&#8217;il aurait pu dire chercher de l&#8217;alcool ou un joint, pour c\u00e9l\u00e9brer l&#8217;anniversaire, en quelque sorte, une mani\u00e8re de plaisanterie de grande gueule avin\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est dans ce contexte qu&#8217;une disparition va survenir, le lendemain.<\/p>\n<p>Le jeudi 2 mai 2002, sur l&#8217;a\u00eele des Pins, l\u2019avion d\u2019Aircal en provenance de Noum\u00e9a se pose t\u00f4t le matin sur l\u2019a\u00eele des Pins, avec \u00e0\u00a0 son bord Mademoiselle Mika Kusama.<\/p>\n<p>Il s&#8217;agit d&#8217;une jeune et jolie \u00e9tudiante japonaise, qui aime voyager, seule comme c&#8217;est le cas ce jour l\u00e0\u00a0, a d\u00e9j\u00e0\u00a0 s\u00e9journ\u00e9 en France m\u00e9tropolitaine, et parle un peu le fran\u00e7ais, ce qui est rare apparemment.<\/p>\n<p>Elle arrive d\u2019un court s\u00e9jour \u00e0\u00a0 Ouv\u00e9a o\u00f9 elle est all\u00e9e la veille, mercredi 1er Mai, \u00e9tant pr\u00e9vu qu&#8217;elle reparte pour Noum\u00e9a samedi\u00a0 4 mai et rentre dimanche soir au Japon.<\/p>\n<p>\u00c0 son arriv\u00e9e \u00e0\u00a0 l\u2019a\u00e9roport, Mika Kusama est accueillie et conduite \u00e0\u00a0 son g\u00eete vers 9H00, le relais de Kuberka par le chauffeur de la navette du g\u00eete. Elle remplit les formalit\u00e9s d\u2019usage, s\u2019installe dans sa chambre, commande un sandwich pour le repas du midi et des escargots pour le repas du soir, pr\u00e9vu pour 19 heures, et va \u00e0\u00a0 la plage de Kuto. -vous trouverez plus bas un plan complet des lieux.<\/p>\n<p>Elle revient, toujours seule, vers midi, au g\u00eete, o\u00f9 elle d\u00e9jeune de son sandwich et 2 bi\u00e8res, au bord de la piscine.<\/p>\n<p>En d\u00e9but d&#8217;apr\u00e8s-midi, elle s&#8217;enquiert aupr\u00e8s de la g\u00e9rante du chemin de la plage de Kanum\u00e9ra, et repart, \u00e0\u00a0 pieds.<\/p>\n<p>On ne la reverra plus \u00e0\u00a0 l\u2019h\u00f4tel.<\/p>\n<p>Elle est vue le m\u00eame jour, en revanche, une derni\u00e8re fois, sur la m\u00eame route, en compagnie d&#8217;un blanc, avec lequel elle marche en riant, par des personnes travaillant au g\u00eete qui passent en camionnette.<\/p>\n<p>Le soir, malgr\u00e9 sa commande d&#8217;un plat sp\u00e9cial, la g\u00e9rante constate son absence au d\u00eener, ce qui l&#8217;inqui\u00e8te imm\u00e9diatement : manifestement, les touristes japonais sont connus pour \u00eatre tr\u00e8s ponctuels et pr\u00e9cis&#8230; Elle contacte sans succ\u00e8s les autres g\u00eetes et restaurants \u00e0\u00a0 proximit\u00e9, mais personne n&#8217;y a vu Mika.<\/p>\n<p>Le matin du vendredi 3 mai, la jeune touriste n&#8217;\u00e9tant toujours pas rentr\u00e9e, elle signale son absence \u00e0\u00a0 la gendarmerie, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que celle-ci est, l\u00e0\u00a0-bas, plac\u00e9e sous l&#8217;autorit\u00e9 du Maire et Grand Chef Hilarion Vendegou, premier magistrat de la commune, lequel est alors en d\u00e9placement \u00e0\u00a0 Noum\u00e9a.<\/p>\n<p>D\u00e8s le samedi 4 mai matin, les gendarmes visiteront la chambre de la disparue, et permettront que sa chambre soit imm\u00e9diatement lib\u00e9r\u00e9e : ses affaires personnelles et ses papiers sont saisis et plac\u00e9s sous scell\u00e9s (dont 3 paquets et 2 m\u00e9gots de cigarettes Mild Seven).<\/p>\n<p>Le dimanche 5 mai, des recherches terrestres sont lanc\u00e9es, la disparue ne s&#8217;\u00e9tant pas plus pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0\u00a0 l&#8217;a\u00e9roport pour y prendre l&#8217;avion pr\u00e9vu&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;h\u00e9licopt\u00e8re des gendarmes survole l\u2019\u00eele. Un grad\u00e9 et deux de ses hommes montent sur le Rocher de Kanum\u00e9ra et fouillent \u00e0\u00a0 pied les trois sentiers qui y serpentent, passant \u00e0\u00a0 deux m\u00e8tres de l\u2019endroit o\u00f9 sera d\u00e9couvert le corps de la jeune-femme le lendemain, corps qui ne sera pourtant pas dissimul\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Il semble que les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et le fait que le corps ait \u00e9t\u00e9 partiellement couvert de feuillages puissent, peut-\u00eatre, expliquer cet \u00e9tat de fait&#8230; Comme pourrait l&#8217;expliquer la possibilit\u00e9 qu&#8217;\u00e0\u00a0 cette date, le corps n&#8217;ait pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0\u00a0 cet endroit !<\/p>\n<p>Le lundi 6 Mai, quoi qu&#8217;il en soit, des recherches plus importantes encore sont lanc\u00e9es sous la direction du Grand Chef,qui mobilise des habitants de l\u2019\u00eele, essentiellement du clan Kouath\u00e9, sans la brigade de gendarmerie. En toutes fins de matin\u00e9e, un membre de la famille Kouath\u00e9 trouve le corps, en partie calcin\u00e9, de Mika Kusama, \u00e0\u00a0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du sentier de gauche du rocher de Kanum\u00e9ra.<\/p>\n<p>Pr\u00e9venus, les gendarmes arrivent moins d&#8217;une heure plus tard, des pr\u00e9l\u00e8vements scientifiques sont r\u00e9alis\u00e9s jusqu&#8217;au soir, et les gendarmes repartent, sans s\u00e9curiser le site ni en interdire l&#8217;acc\u00e8s&#8230;<\/p>\n<p>Le lendemain matin, mardi 7 mai, un ratissage du rocher permet la d\u00e9couverte d\u2019un trou profond (3,80m) et \u00e9troit, \u00e0\u00a0 50 m du lieu de d\u00e9couverte du corps, d&#8217;o\u00f9 des objets personnels de Mika Kusama sont sortis : serviette de plage, sac bleu, poche en plastique, une cannette de bi\u00e8re Kronenbourg deux m\u00e9gots de marque Mild Seven, un appareil photo&#8230;<\/p>\n<p>Alors que de nombreux kuni\u00e9s s\u2019y rendent, pour s&#8217;y recueillir et rendre hommage \u00e0\u00a0 la jeune-fille, la sc\u00e8ne pr\u00e9sum\u00e9e du crime ne sera jamais prot\u00e9g\u00e9e du public, et sera analys\u00e9e en plusieurs fois sur quatre jours sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 gard\u00e9e par la gendarmerie, qui constatera les traces de nombreuses visites&#8230;<\/p>\n<p>On a trouv\u00e9 le corps sur &#8220;leur&#8221; rocher, en face de chez eux : le mardi 7 Mai \u00e0\u00a0 midi, les deux fr\u00e8res Kohnu sont arr\u00eat\u00e9s, avec force moyens puisque par une dizaine de gardes mobiles qui encerclent leur propri\u00e9t\u00e9. Antoine tente de s&#8217;enfuir mais est imm\u00e9diatement interpell\u00e9. Ils seront entendus en garde \u00e0\u00a0 vue, nient constamment toute implication dans le crime, et seront pr\u00e9sent\u00e9s deux jours plus tard au magistrat instructeur de Noum\u00e9a, et plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire, le jeudi 9 mai.<\/p>\n<p>Dans le m\u00eame temps, donc imm\u00e9diatement, des personnes du clan Kouath\u00e9 entreprennent imm\u00e9diatement de d\u00e9truire les &#8220;restes&#8221; du projet de Village des Arts sur le rocher : diff\u00e9rentes statues et far\u00e9s, et l&#8217;escalier d&#8217;acc\u00e8s, on parle m\u00eame alors selon la famille Konhu\u00a0 du projet de d\u00e9truire leurs habitations sur la baie de Kanum\u00e9ra&#8230; La gendarmerie emp\u00eachera finalement que l&#8217;escalier soit totalement d\u00e9truit.<\/p>\n<p>Le vendredi 10 mai seulement, les enqu\u00eateurs reviennent une fois de plus sur le rocher pour y effectuer un second ratissage, pr\u00e9cisant eux-m\u00eames que les lieux ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9s et pi\u00e9tin\u00e9s, des fleurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0\u00a0 l\u2019emplacement de la d\u00e9couverte du cadavre et aux abords de ceux-ci, <em>&#8220;des gens sont mont\u00e9s sur le rocher apr\u00e8s notre passage&#8221;<\/em> &#8230; Or, deux pierres ensanglant\u00e9es sont cette fois d\u00e9couvertes, toutes proches de l&#8217;emplacement o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 le corps&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/plan-rocher.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"233\" class=\"size-medium wp-image-639 aligncenter\" title=\"Plan des lieux\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/plan-rocher-300x233.jpg\" alt=\"Le plan de l'ensemble des lieux concern\u00e9s\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/plan-rocher-300x233.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/plan-rocher-385x300.jpg 385w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/plan-rocher.jpg 700w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>D\u00e8s l\u2019\u00e9dition du samedi 11 Mai, les Nouvelles Cal\u00e9doniennes vont \u00e9crire :  <em>&#8220;Antoine et Ambroise Kohnu continuent \u00e0\u00a0 nier les faits&#8221;<\/em>, et il semble bien en tout cas que d\u00e8s le d\u00e9part, quel que soit le regard que l&#8217;on porte sur les faits eux-m\u00eames, ils aient constitu\u00e9, tant pour ma ch\u00e8re &#8220;opinion publique&#8221; que pour les enqu\u00eateurs, des coupables parfaits&#8230;<\/p>\n<p>Une instruction dense, mais incompl\u00e8te, va bien s\u00fbr se d\u00e9rouler, une ordonnance de renvoi des deux fr\u00e8res devant la Cour d&#8217;Assises de Noum\u00e9a \u00e9tant prise en d\u00e9cembre 2004.<\/p>\n<p>Je suis en mesure de l&#8217;affirmer incompl\u00e8te, puisque le Pr\u00e9sident de la Cour, fait suffisamment rare pour \u00eatre signal\u00e9, va ordonner, avant jugement, et comme il peut le faire discr\u00e9tionnairement, de multiples mesures d&#8217;informations compl\u00e9mentaires, soit \u00e0\u00a0 la demande des avocats ou du Parquet G\u00e9n\u00e9ral, soit m\u00eame spontan\u00e9ment -ce qui explique le le proc\u00e8s ne se tiendra finalement qu&#8217;en 2006.<\/p>\n<p>Au stade de l&#8217;information judiciaire, et en \u00e9tant le plus objectif possible, voici les \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 recueillis.<\/p>\n<p>L&#8217;autopsie du corps de la malheureuse victime r\u00e9v\u00e9lera qu&#8217;il a principalement \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 en haut et \u00e0\u00a0 gauche, et qu&#8217;il avait subi des coups nombreux ayant entra\u00een\u00e9 des fractures de c\u00f4tes des deux c\u00f4t\u00e9s du corps, ainsi qu&#8217;\u00e0\u00a0 la face, qui est largement \u00e9cras\u00e9e \u00e0\u00a0 droite.<\/p>\n<p>La mort, suppos\u00e9e rapide, est intervenue du fait de l&#8217;\u00e9crasement facial, combin\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;asphyxie devant avoir r\u00e9sult\u00e9 des coups aux c\u00f4tes.<\/p>\n<p>Des l\u00e9sions \u00e9voqueront au m\u00e9decin l\u00e9giste l&#8217;intervention d&#8217;un animal, sans qu&#8217;on ne sache si elle est certaine, et si elle a eu lieu post ou ante mortem&#8230;<\/p>\n<p>Enfin, l&#8217;autopsie \u00e9tant r\u00e9alis\u00e9e le 7 mai 2002 (bien qu&#8217;ordonn\u00e9e officiellement le 8, comprenne qui pourra), le m\u00e9decin l\u00e9giste indique que <em>&#8220;le corps a pu s\u00e9journer environ trois jours en atmosph\u00e8re humide et chaude&#8221;<\/em>, au vu des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9composition avanc\u00e9e constat\u00e9s&#8230;<\/p>\n<p>Le moins que l&#8217;on puisse imm\u00e9diatement \u00e9crire, et c&#8217;est un point fondamental, est qu&#8217;il manque \u00e0\u00a0 ces constatations des pr\u00e9cisions majeures, notamment sur les instruments probables du crime, l&#8217;endroit du crime, et le moment du crime&#8230;<\/p>\n<p>Et il n&#8217;y en aura jamais aucune autres : pas d&#8217;analyse entomologique, pas d&#8217;analyse des traces, rien.<\/p>\n<p>Ainsi notamment vont demeurer inconnus les lieux et moment du meurtre, et, pour ce que j&#8217;en sais et de fa\u00e7on incroyable, l&#8217;existence m\u00eame d&#8217;un crime -et le demeurent encore aujourd&#8217;hui !<\/p>\n<p>Selon l&#8217;autopsie, en effet, et si les mots ont un sens, l&#8217;on ne sait m\u00eame pas exactement si le corps a s\u00e9journ\u00e9 depuis le 4 mai \u00e0\u00a0 l&#8217;endroit de sa d\u00e9couverte, ou plus, ou moins, non plus que s&#8217;il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9, non plus, par exemple, que s&#8217;il a pu s\u00e9journer, m\u00eame bri\u00e8vement, dans l&#8217;eau&#8230; Ni m\u00eame si les l\u00e9sions constat\u00e9es auraient pu \u00eatre compatibles, comme cela peut le sembler \u00e0\u00a0 premi\u00e8re vue, \u00e0\u00a0 un accident, une chute sur des rochers depuis une hauteur, par exemple&#8230;<\/p>\n<p>Disons-le en substance mais disons-le tout de suite, en revanche, de tr\u00e8s nombreuses expertises ADN vont tout de m\u00eame \u00eatre effectu\u00e9es, imm\u00e9diatement et plus tard, et \u00e0\u00a0 partir des objets et pr\u00e9l\u00e8vements issus de la victime comme \u00e0\u00a0 partir de ceux trouv\u00e9s et effectu\u00e9s aupr\u00e8s des Kohnu : rien, aucune interaction, sur rien.<\/p>\n<p>Ceci a ici encore une importance fondamentale : sur les deux pierres ensanglant\u00e9es et comportement des cheveux, on trouvera par exemple assez \u00e9videmment l&#8217;ADN de la d\u00e9funte -mais aucun autre. Aucune trace non plus d&#8217;essuyage des dites pierres, qui en comporteraient alors forc\u00e9ment des traces&#8230; Ce qui laisse fortement supposer, \u00e0\u00a0 mes yeux, l&#8217;utilisation de gants pour manipuler ces pierres, soit qu&#8217;elles aient \u00e9t\u00e9 les armes du crime, et l&#8217;on n&#8217;en sait rien, soit qu&#8217;on les ait ensuite mises au contact de la t\u00eate de la malheureuse pour faire croire aux armes du crime : dans tous les cas, deux manipulations impossibles sans gants&#8230; Et nous ne savons m\u00eame pas aujourd&#8217;hui si les accus\u00e9s en poss\u00e9daient seulement&#8230;<\/p>\n<p>Un t\u00e9moin a vu de la fum\u00e9e pr\u00e8s du Rocher de Kanum\u00e9ra et senti une odeur de chair br\u00fbl\u00e9e le 2 mai, entre 17 et 18 heures, odeur ayant selon un second t\u00e9moin persist\u00e9 jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 au moins 3 heures du matin, le 3 Mai, ce qui est \u00e9videmment important, mais peut sembler assez \u00e9trange, tant quant \u00e0\u00a0 la pr\u00e9cision de date qu&#8217;\u00e0\u00a0 la pr\u00e9cision tout court, qui apparemment n&#8217;alerte personne&#8230;<\/p>\n<p>Et alors que les premi\u00e8res fouilles du Rocher, rappelons-le, ne donneront rien !<\/p>\n<p>Par ailleurs, ces pr\u00e9cisions diraient en tout \u00e9tat de cause seulement que quelqu&#8217;un tentait alors de br\u00fbler \u00e0\u00a0 cet endroit le corps de la victime -mais certainement pas qu&#8217;elle venait d&#8217;y \u00eatre tu\u00e9e, ni comment, ni par qui&#8230;<\/p>\n<p>Tout est ainsi dans cette affaire, franchement, tout doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9, tout est sujet a discussion, et chaque indice ou chaque t\u00e9moignage peut se trouver interpr\u00e9t\u00e9 -et en mati\u00e8re d&#8217;indices, les carences dans leur \u00e9tude sont \u00e0\u00a0 chaque fois patentes.<\/p>\n<p>Ainsi, par exemple, est-il clair que d\u00e8s le d\u00e9but de l&#8217;instruction, les explications donn\u00e9es par chacun des deux fr\u00e8res sur leurs emplois du temps respectifs le jour de la disparition allaient varier.<\/p>\n<p>Ambroise Didyme disait d&#8217;abord \u00eatre rest\u00e9 \u00e0\u00a0 son domicile le 2 mai, apr\u00e8s avoir tondu le matin chez son fr\u00e8re Abo; Abo d\u00e9mentait, et il indiquait alors qu&#8217;il avait confondu avec le lendemain, et indiquait d\u00e9sormais avoir travaill\u00e9 aux champs, puis \u00eatre revenu en fin d&#8217;apr\u00e8s midi, puis \u00e9tait reparti pour une beuverie avec un ami.<\/p>\n<p>On entendait sa propre famille, m\u00e8re, fils, fr\u00e8re, qui eux ne l&#8217;avaient pas vu chez eux ou chez lui ce jour l\u00e0\u00a0 apr\u00e8s-midi, et il variait \u00e0\u00a0 nouveau en ses explications, des t\u00e9moins, tr\u00e8s nombreux, l&#8217;ayant vu ou pas chez lui ou a proximit\u00e9, aux &#8220;bonnes&#8221; heures ou pas, avec ou sans son fr\u00e8re Antoine, lequel n&#8217;avait pas \u00e9t\u00e9 vu avec son ami ce soir l\u00e0\u00a0, o\u00f9 effectivement une f\u00eate avait bien lieu&#8230;<\/p>\n<p>Seulement voil\u00e0\u00a0 : les deux fr\u00e8res, comme \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moins, diront aussi, c&#8217;est une constante, d&#8217;abord, pouvoir facilement m\u00e9langer les jours, vivant \u00e0\u00a0 leur rythme et des journ\u00e9es se ressemblant fort, et ils sont effectivement interrog\u00e9s cinq jour apr\u00e8s le 2 mai -demandez-moi ce que je faisais il y a cinq jours, comment j&#8217;\u00e9tais habill\u00e9, qui j&#8217;ai vu et o\u00f9, et les horaires en prime, on va rire -et pourtant moi j&#8217;ai une vie rythm\u00e9e par le travail et des horaires, une montre, un agenda \u00e9lectronique&#8230;<\/p>\n<p>Je ne vis pas en me calant sur le soleil, les rencontres et les horaires habituels des bus&#8230;<\/p>\n<p>Et puis, comment ne pas s&#8217;interroger sur les 5 jours de libert\u00e9 dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 les deux fr\u00e8res, dont on voudrait me faire croire qu&#8217;ils ne se seraient pas mis d&#8217;accord, s&#8217;ils \u00e9taient coupables, sur un alibi pr\u00e9cis et fix\u00e9, par exemple d&#8217;avoir simplement dormis ensemble dans leurs champs -et dont on nous dit sans rire qu&#8217;ils mentent, alors que manifestement, en prenant \u00e0\u00a0 t\u00e9moin leur propre m\u00e8re, il me semble \u00e0\u00a0 moi \u00e9vident qu&#8217;ils se trompent, ce qui on en conviendra n&#8217;a pas le m\u00eame sens&#8230;<\/p>\n<p>En tout cas, il est \u00e9tabli qu&#8217;Ambroise Kohnu a quitt\u00e9 son domicile un peu avant 17 heures pour se rendre chez Eric Kouathe, son ami, et aller avec lui \u00e0\u00a0 une beuverie dont il a pr\u00e9tendu qu&#8217;elle lui avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 par son fr\u00e8re Antoine qui en revenait&#8230;<\/p>\n<p>Son emploi du temps est connu pour le reste de la journ\u00e9e \u00e0\u00a0 compter de 16 heures 45, gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 diff\u00e9rents t\u00e9moins, tous \u00e9videmment interrog\u00e9s tr\u00e8s a posteriori,\u00a0 lesquels \u00e9tabliront \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s sa soir\u00e9e (rentr\u00e9 chez lui se changer un peu apr\u00e8s 18 heures avant de repartir), lors de laquelle il a crois\u00e9 des amies qui l&#8217;ont trouv\u00e9 soucieux, un peu mutique, pas comme d&#8217;habitude&#8230; Il a rejoint des amis \u00e0\u00a0 la soir\u00e9e, qui l&#8217;ont trouv\u00e9s nerveux, perturb\u00e9, au point que l&#8217;une a pens\u00e9 &#8220;il a fait une connerie, celui-l\u00e0\u00a0&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Rappelons ici que la fum\u00e9e est vue&#8230; A 17 heures 45 !<\/p>\n<p>De son cot\u00e9, Antoine Kohnu a lui aussi clairement vari\u00e9 sur son emploi du temps du 2 mai, qu&#8217;il a successivement indiqu\u00e9 avoir pass\u00e9, pour l&#8217;apr\u00e8s midi, chez lui, puis \u00e0\u00a0 Vao, \u00e0\u00a0 une dizaine de kilom\u00e8tres du lieu du crime, chez un ami, qui sera entendu, et comme sa compagne est certain de ne pas l&#8217;avoir vu ce jour l\u00e0\u00a0, le fr\u00e9quentant d&#8217;ailleurs peu; puis finalement confirmait avoir \u00e9t\u00e9 chez lui le jour de la disparition.<\/p>\n<p>A l&#8217;\u00e9poque de l&#8217;instruction, plusieurs t\u00e9moins disaient l&#8217;avoir vu a proximit\u00e9 du Rocher en d\u00e9but d&#8217;apr\u00e8s-midi ce jour-l\u00e0\u00a0, d&#8217;autres depuis disent l&#8217;avoir vu ailleurs, et en tout cas personne ne l&#8217;a plus revu apr\u00e8s 15 heures 30 l&#8217;apr\u00e8s-midi du 2 mai.<\/p>\n<p>Oui, mais&#8230; Il existe d&#8217;autres t\u00e9moins qui le situent sur la route de Vao, \u00e0\u00a0 environ trois quarts d&#8217;heures de la baie de Kanum\u00e9ra, et ce aux alentours de 15h30-16h, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 vu avec ses chiens&#8230;<\/p>\n<p>Pire : comme indiqu\u00e9 plus haut, trois t\u00e9moins indiquaient l&#8217;avoir entendu quelques jours avant dire qu&#8217;il recherchait une femme&#8230;<\/p>\n<p>Et surtout, un quatri\u00e8me t\u00e9moin indiquait que le matin du 2 mai, il \u00e9tait en compagnie d&#8217;Antoine&#8230; Et qu&#8217;ils avaient rencontr\u00e9 Mika Kusama, devant un h\u00f4tel !<\/p>\n<p>Cet \u00e9l\u00e9ment, \u00e9videmment majeur en apparence, a constamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par Antoine, et pr\u00eaterait presqu&#8217;\u00e0\u00a0 sourire, dans un autre contexte : en effet, \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction, ce t\u00e9moin indiquait que cette rencontre l&#8217;avait marqu\u00e9 car cette touriste parlait fran\u00e7ais et \u00e9tait gentille, ce qui pour lui n&#8217;est pas habituel apparemment; qu&#8217;il avait \u00e9voqu\u00e9 cette rencontre avec sa m\u00e8re, ce que celle-ci confirmait; et pr\u00e9tendait avoir poursuivi son chemin et s&#8217;\u00eatre aper\u00e7u deux cent m\u00e8tres plus loin qu&#8217;Antoine Kohnu n&#8217;\u00e9tait plus l\u00e0\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>Il me fallait croire en d\u00e9couvrant ce t\u00e9moignage que l&#8217;on peut &#8220;perdre&#8221; un ami sans s&#8217;en apercevoir en cours de route&#8230;<\/p>\n<p>Mais l&#8217;un des suppl\u00e9ments d&#8217;information ordonn\u00e9s par la Cour a permis de me rassurer : la famille de cette personne a confirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de cette rencontre, mais sans la pr\u00e9sence d&#8217;Antoine -ce n&#8217;est que par la suite que celle-ci sera mentionn\u00e9e, apr\u00e8s d\u00e9couverte du corps&#8230;<\/p>\n<p>Et ce t\u00e9moin souffre de probl\u00e8mes psychiatriques r\u00e9currents, ceci est av\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure&#8230;<\/p>\n<p>Je vous le disais, tout est comme cela, presqu&#8217;un sc\u00e9nario de film- qui n&#8217;en est cependant, dramatiquement, pas un.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, en tout cas, et tr\u00e8s bri\u00e8vement r\u00e9sum\u00e9s concernant les diff\u00e9rents t\u00e9moignages, les principaux \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels de cette affaire.<\/p>\n<p>Mais comme chacun sait, il y a \u00e9galement \u00e0\u00a0 prendre en consid\u00e9ration les \u00e9l\u00e9ments de personnalit\u00e9, lorsque l&#8217;on veut juger un criminel&#8230; Et, \u00e0\u00a0 nouveau, dans le cas d&#8217;Antoine, le moins que l&#8217;on puisse dire est qu&#8217;il y a mati\u00e8re \u00e0\u00a0 discussion&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;ordonnance de mise en accusation, acte lu publiquement je le rappelle \u00e0\u00a0 l&#8217;ouverture du proc\u00e8s d&#8217;assises, en dit ceci :<\/p>\n<p><em>&#8221; Fr\u00e8re cadet d&#8217;Ambroise, il est n\u00e9 le 1er mai 1965 \u00e0\u00a0 l&#8217;a\u00eele des Pins, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans la m\u00eame famille.<\/em><\/p>\n<p><em>Il a \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9 jusqu&#8217;en classe de 6\u00e9me \u00e0\u00a0 l&#8217;a\u00eele des Pins avant de poursuivre ses \u00e9tudes sur la grande terre, d&#8217;abord au coll\u00e8ge Sainte Marie \u00e0\u00a0 PAlTA puis, apr\u00e8s son renvoi de cet \u00e9tablissement, \u00e0\u00a0 Saint Joseph de Cluny \u00e0\u00a0 NOUMEA o\u00f9 il a obtenu son BEPC.<\/em><\/p>\n<p><em> Devant redoubler sa 3i\u00e8me, selon lui, malgr\u00e9 sa r\u00e9ussite \u00e0\u00a0 cet examen, il n&#8217;effectuait que deux mois de scolarit\u00e9 suppl\u00e9mentaire avant de retourner \u00e0\u00a0 l&#8217;a\u00eele des Pins.<\/em><\/p>\n<p><em>Il n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 sous les drapeaux du fait d&#8217;une condamnation pour un viol commis peu avant sa majorit\u00e9.<\/em><\/p>\n<p><em> A sa sortie de prison, \u00e0\u00a0 20 ans, il fait de la p\u00eache et des travaux agricoles avec son fr\u00e8re Ambroise, et participe aux activit\u00e9s et exactions de la bande du rocher, s&#8217;adonnant comme ses compagnons \u00e0\u00a0 l&#8217;alcool, aux cannabis et au datura.<\/em><\/p>\n<p><em> Il lui est connu quatre liaisons f\u00e9minines, la plus ancienne avec une jeune femme avec qui il a eu une fille. Il a ensuite v\u00e9cu de 1985 ou 86 \u00e0\u00a0 1990 avec\u00a0 une autre femme, qui s&#8217;est s\u00e9par\u00e9e de lui \u00e0\u00a0 cause de son infid\u00e9lit\u00e9.  A l&#8217;\u00e9poque des faits, il n&#8217;avait plus de relations f\u00e9minines depuis plusieurs ann\u00e9es.<\/em><\/p>\n<p><em>A l&#8217;a\u00eele des Pins, il \u00e9tait craint comme son fr\u00e8re Ambroise-Didyme et d\u00e9crit par certain comme &#8220;barjot&#8221;. <\/em><\/p>\n<p><em>Selon ses dires, il aurait \u00e9t\u00e9 7 fois en d\u00e9tention, ce qui aurait nui \u00e0\u00a0 la stabilit\u00e9 de ses relations f\u00e9minines. <\/em><\/p>\n<p><em>Les experts qui l&#8217;ont examin\u00e9 n&#8217;ont relev\u00e9 chez lui ni d\u00e9ficience intellectuelle ni maladie mentale, mais une organisation psychopathique de sa personnalit\u00e9 cr\u00e9ant un r\u00e9el \u00e9tat de dangerosit\u00e9 sociale et criminologique.<\/em><\/p>\n<p><em> Moyennement accessible \u00e0\u00a0 une sanction p\u00e9nale, il n&#8217;\u00e9tait atteint au moment des faits d&#8217;aucun trouble ayant alt\u00e9rer son discernement ni entraver le contr\u00f4le de ses actes.<\/em><\/p>\n<p><em> Son casier judiciaire porte trace d&#8217;une condamnation prononc\u00e9e le 12 d\u00e9cembre 1984 par la Cour d&#8217;Assises des mineurs \u00e0\u00a0 3 ans d&#8217;emprisonnement pour viol sur mineure de moins de 15 ans.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je n&#8217;ai pas \u00e0\u00a0 commenter ici cet extrait d&#8217;un acte de proc\u00e9dure, il y aura l&#8217;audience pour \u00e7a, mais je peux en revanche souligner comme ces r\u00e9f\u00e9rences \u00e0\u00a0 la personnalit\u00e9 constituent, tr\u00e8s souvent, dans ces ordonnances, une sorte de r\u00e9sum\u00e9 de vie terriblement uniquement ou presque pass\u00e9 au double crible d&#8217;une part, de toute trace de d\u00e9linquance ant\u00e9rieure, et d&#8217;autre part, d&#8217;\u00e9ventuels \u00e9l\u00e9ments psychologiques ou psychiatriques n\u00e9gatifs&#8230; Tout, comme ici, y est noir et expose au lecteur la vie d&#8217;un homme de 43 ans en la r\u00e9sumant en gros \u00e0\u00a0 ses actes \u00e9ventuels asociaux : c&#8217;est peut-\u00eatre un peu court&#8230;<\/p>\n<p>Deux points, ici, retiennent quoi qu&#8217;il en soit essentiellement l&#8217;attention : quant on vous dit qu&#8217;il s&#8217;agirait l\u00e0\u00a0 d&#8217;un parfait meurtrier, une premi\u00e8re condamnation, jeune, pour viol, et, bien que parfaitement normal on l&#8217;aura not\u00e9, une personnalit\u00e9 dot\u00e9e d&#8217;une organisation psychopathique, rien que \u00e7a, voil\u00e0\u00a0 deux clous parfaits pour un cercueil&#8230;<\/p>\n<p>Sauf que? Sauf qu&#8217;une fois de plus, dans cette affaire, strictement rien n&#8217;est acquis.<\/p>\n<p>Trois experts locaux l&#8217;ont examin\u00e9, et rel\u00e8vent des traits de caract\u00e8re psychopathiques, effectivement, mais dans des expertises \u00e9tonnantes o\u00f9 l&#8217;on prend position sur les faits et ses chances d&#8217;y \u00eatre impliqu\u00e9, et un casier judiciaire, le raisonnement n&#8217;y semblant, r\u00e9ellement, pas tant bas\u00e9 sur des analyses ou des tests, que sur le fait que quand on vit comme lui, qu&#8217;on est instable de c\u0153ur et qu&#8217;on commet des actes de d\u00e9linquance, on est organis\u00e9 psychopathiquement !<\/p>\n<p>Un quatri\u00e8me expert, inscrit sur la liste nationale des experts pr\u00e8s la Cour de Cassation, l&#8217;a examin\u00e9 aussi, avec les m\u00eames donn\u00e9es&#8230; Et lui a bien vu qu&#8217;il avait eu un parcours de d\u00e9linquance, oui&#8230; Mais a exclu formellement toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 quelque pathologie que ce soit, m\u00eame une simple d\u00e9sorganisation de la personnalit\u00e9 !<\/p>\n<p>On verra&#8230;<\/p>\n<p>Et alors le plus beau, si je puis dire : ce pr\u00e9c\u00e9dent de viol, viol ou tentative qui serait le mobile suppose-t-on du meurtre de Mika Kusama&#8230;<\/p>\n<p>La jeune-femme concern\u00e9e a \u00e9t\u00e9 entendue, aussi bien dans le cadre d&#8217;un suppl\u00e9ment d&#8217;information qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;audience&#8230; Les relations \u00e9taient \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque consenties, librement, entre deux gamins, mais les parents l&#8217;avaient su, d&#8217;o\u00f9 plainte et proc\u00e8s, point barre : le voil\u00e0\u00a0, le pr\u00e9c\u00e9dent de viol du psychopathe&#8230;<\/p>\n<p>Vu d&#8217;o\u00f9 je suis, Antoine ressemble fort a un gars d&#8217;\u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s mon \u00e2ge, travaillant manuellement pr\u00e8s des siens, ayant connu diff\u00e9rents incidents p\u00e9naux d&#8217;ailleurs relativement anciens dans des algarades avec les touristes, et ayant eu un penchant pour le cannabis et l&#8217;alcool -mais qui en dehors de \u00e7a a connu une vie \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s normale, des succ\u00e8s amoureux, la paternit\u00e9, d&#8217;ailleurs assum\u00e9e et suivie, des amis&#8230;<\/p>\n<p>On verra.<\/p>\n<p>Et puis, enfin, il y a eu d&#8217;autres pistes, aussi, beaucoup, ne serait-ce que celle de ce t\u00e9moin, qui, impliquant Antoine sur le tard, mais de de son propre aveu\u00a0 en tout cas, serait l&#8217;une des derni\u00e8res personnes a avoir vu Mika Kusama&#8230; Mais il semble que son emploi du temps ait pu, lui, \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9.<\/p>\n<p>Il y a d&#8217;autres pistes, aussi, beaucoup, et qui a mes yeux n&#8217;ont jamais \u00e9t\u00e9 correctement emprunt\u00e9es, sans parler de les v\u00e9rifier s\u00e9rieusement et de les \u00e9carter de fa\u00e7on certaine&#8230; Ou pas.<\/p>\n<p>Il y a celle de l&#8217;accident, jamais \u00e9voqu\u00e9e, qui aurait ensuite \u00e9t\u00e9 &#8220;r\u00e9cup\u00e9r\u00e9&#8221; par quelqu&#8217;un souhaitant nuire aux Kohnu, ce quelqu&#8217;un d\u00e9posant le corps et les objets d\u00e9couverts sur le Rocher apr\u00e8s coup, ce qui expliquerait \u00e9norm\u00e9ment de choses -et notamment les d\u00e9couvertes successives tardives et l&#8217;absence d&#8217;empreintes&#8230;<\/p>\n<p>Il y a celles des militaires pr\u00e9sents \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, et dont il est dit qu&#8217;on a tout v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0\u00a0 leur propos : j&#8217;ai les traces des v\u00e9rifications effectu\u00e9es sur d&#8217;autres touristes potentiellement suspects (l&#8217;homme blanc vu avec la victime), mais aucune, sauf une v\u00e9rification d&#8217;emplois du temps par listings, qui est vraiment sommaire, sur les dits militaires&#8230;<\/p>\n<p>Il y a celle, encore infiniment plus troublante et myst\u00e9rieuse, d&#8217;une autre personne parfaitement identifi\u00e9e, qui pouvait correspondre \u00e0\u00a0 la personne vue &#8220;main dans la main&#8221; sur la route avec Mika, semblant s&#8217;amuser avec elle, en d\u00e9but d&#8217;apr\u00e8s-midi du 2 juin, et dont non moins de quatre t\u00e9moins attestent d&#8217;une s\u00e9rie de comportements \u00e9tranges le jour de la disparition, et qui nie avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent sur l&#8217;a\u00eele avant le 4 mai, ce que ses relev\u00e9s de compte bancaire confirment&#8230; Apparemment, car il se trouve que c&#8217;est quelqu&#8217;un qui peut-\u00eatre \u00e9tait susceptible de savoir les modifier, et qui, interrog\u00e9 quatre ans plus tard, fournissait des r\u00e9ponses parfois surprenantes&#8230;<\/p>\n<p>Il y a encore celle de cette personne ayant entendu un jeune, ce soir l\u00e0\u00a0, lui raconter qu&#8217;il avait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 par quelqu&#8217;un, et que ce quelqu&#8217;un lui aurait dit de d\u00e9guerpir de la baie car &#8220;il se passait quelque chose sur le Rocher&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Il y a celle, en tout cas, d&#8217;une autre personne connaissant bien l&#8217;endroit, mais qui elle en outre conna\u00eetrait \u00e9galement bien les pr\u00e9cautions \u00e0\u00a0 prendre si l&#8217;on commet un crime, par exemple ne laisser aucune trace, avoir un alibi en b\u00e9ton arm\u00e9, et ne pas laisser le corps &#8220;chez soi&#8221;, en attendant qu&#8217;il y soit d\u00e9couvert&#8230;<\/p>\n<p>Je vais vous dire : au-del\u00e0\u00a0 de tout, du droit, de la pr\u00e9somption d&#8217;innocence, du faisceau d&#8217;indices, de l&#8217;absence de preuves, du dossier, des t\u00e9moins, de ce qu&#8217;on veut et de ce qu&#8217;on voudra, il y a deux choses que je n&#8217;arrive pas \u00e0\u00a0 comprendre, pas du tout :<\/p>\n<p>S&#8217;il est coupable, pourquoi laisser le corps de la victime sur ce Rocher, &#8220;son&#8221; Rocher, en attente d&#8217;\u00eatre trouv\u00e9 l\u00e0\u00a0&#8230; Ce &#8220;l\u00e0\u00a0&#8221; \u00e9tant le <span style=\"text-decoration: underline;\">seul lien avec le nom de Kohnu ??? Et \u00e9tant, par exemple, entour\u00e9&#8230; D&#8217;eau.<\/p>\n<p>Et pourquoi ne pas avoir r\u00e9fl\u00e9chi, pendant cinq jours, a un alibi correct, qui tienne, avec ou sans t\u00e9moin, et dont on ne variera pas d&#8217;un pouce ?<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai quant \u00e0\u00a0 moi qu&#8217;une r\u00e9ponse simplement plausible \u00e0\u00a0 ces deux questions.<\/p>\n<p>La th\u00e8se de l&#8217;accusation, au stade de l&#8217;instruction, va \u00eatre que Mika Kusama a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e le 2 mai apr\u00e8s-midi, qu&#8217;elle a \u00e9t\u00e9 conduite, vivante, sur le Rocher, pour le visiter, et y est morte.<\/p>\n<p>Et que ce sont les fr\u00e8res Kohnu qui l&#8217;ont tu\u00e9e, pour ces raisons essentielles, donc :<\/p>\n<p>&#8211; inexistence all\u00e9gu\u00e9e de t\u00e9moins susceptibles de les mettre hors de cause pendant la p\u00e9riode de temps comprise entre 15H30 et 16H45\u00a0 le 2 mai, jour de la disparition (et peut-\u00eatre du d\u00e9c\u00e8s) de la victime, ou ils se trouvaient tous les deux dans la zone g\u00e9ographique concern\u00e9e;<\/p>\n<p>&#8211;   leur surveillance constante du lieu auquel nul ne pouvait acc\u00e9der sans leur autorisation, les agressions pr\u00e9c\u00e9dentes dissuadant tant kuni\u00e9s que touristes, les risques de se faire surprendre pour qui aurait os\u00e9 monter sur le Rocher et y allumer un feu;<\/p>\n<p>&#8211; la connaissance pr\u00e9cise de la topographie du Rocher n\u00e9cessaire pour y cacher un corps et des objets;<\/p>\n<p>&#8211; la tentative de fuite d&#8217;Antoine lorsque les gendarmes sont venus l&#8217;arr\u00eater;<\/p>\n<p>&#8211; le comportement inhabituel d&#8217;Ambroise Kohnu le 2 mai, en fin d&#8217;apr\u00e8s-midi;<\/p>\n<p>&#8211; l&#8217;absence de participation des Kohnu aux recherches de la touriste disparue (comme une partie majeure des t\u00e9moins) et surtout leur inhabituelle absence de r\u00e9actions lorsque des recherches ont eu lieu sur Rocher, zone habituellement interdite m\u00eame aux gendarmes;<\/p>\n<p>&#8211; les expertises psychiatriques et psychologiques concordantes, les pr\u00e9sentant comme des personnalit\u00e9s de type psychopathique et d&#8217;une dangerosit\u00e9 certaine;<\/p>\n<p>&#8211; leur pass\u00e9 judiciaire enfin, constitu\u00e9 d&#8217;agressions sexuelles et physiques qui leur ont valu plusieurs incarc\u00e9rations.<\/p>\n<p>Or, l&#8217;objectivit\u00e9 commande de dire que ces affirmations sont soit inexactes, soit non probantes, quelle que soit par ailleurs la conviction qu&#8217;on en a eu, ou qu&#8217;on en aura&#8230;<\/p>\n<p>Apr\u00e8s de nouvelles investigations pr\u00e9alables et un transport sur les lieux, la Cour d&#8217;Assises de Noum\u00e9a a d\u00e9clar\u00e9 Antoine coupable, et innocent\u00e9 Ambroise-Didyme.<\/p>\n<p>La Cour d&#8217;Assises d&#8217;Appel de Noum\u00e9a<a href=\"#footnote_2_627\" id=\"identifier_2_627\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"les avocats avaient souhait&eacute; d&eacute;localiser le proc&egrave;s en appel, ce qui leur a &eacute;t&eacute; refus&eacute;\">3<\/a> va tout reprendre, tout analyser, tout peser, va entendre je crois plus de cent t\u00e9moins&#8230;<\/p>\n<p>Et va \u00e0\u00a0 nouveau juger ces deux hommes.<\/p>\n<p>Il me semble, et je remercie de toute mon \u00e2me ceux qui ont bien voulu me demander de venir, d&#8217;avance et quel que soit le verdict, \u00e9videmment, que c&#8217;est une vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s juste occasion, en tout cas, d&#8217;aller l\u00e0\u00a0-bas remplir ma robe de sueur \u00e0\u00a0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_627\" class=\"footnote\">Encore \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent, apr\u00e8s sept ann\u00e9es d&#8217;investigations, et \u00e7a pose, imm\u00e9diatement, un sacr\u00e9 probl\u00e8me en soi&#8230; [<a href=\"#identifier_0_627\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_627\" class=\"footnote\">Ni elle, ni eux : j&#8217;esp\u00e8re \u00e9go\u00efstement leur manquer autant que l&#8217;inverse..! [<a href=\"#identifier_1_627\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_627\" class=\"footnote\">les avocats avaient souhait\u00e9 d\u00e9localiser le proc\u00e8s en appel, ce qui leur a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 [<a href=\"#identifier_2_627\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce blog, d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0 peu nerveux en mati\u00e8re de rythme de publication, va carr\u00e9ment devenir amorphe pendant ce mois d&#8217;avril, je vais en \u00eatre tr\u00e8s loin, et manquer de temps plus encore que d&#8217;habitude&#8230; C&#8217;est la d\u00e9fense d&#8217;un homme qui en sera la cause, un homme pris dans l&#8217;histoire que je veux vous raconter maintenant&#8230; Sur ce rocher, situ\u00e9 face \u00e0\u00a0 l&#8217;a\u00eele des Pins, en Nouvelle Cal\u00e9donie, on a retrouv\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es le corps d&#8217;une jeune touriste japonaise, sans doute tu\u00e9e \u00e0\u00a0 coups de pierres, et qu&#8217;on avait tent\u00e9 d&#8217;y br\u00fbler avant de l&#8217;abandonner l\u00e0\u00a0. Deux&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[31,174,229,241,319],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/627"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=627"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/627\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=627"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=627"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=627"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}