{"id":638,"date":"2009-03-27T12:04:23","date_gmt":"2009-03-27T11:04:23","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=638"},"modified":"2009-03-27T12:04:23","modified_gmt":"2009-03-27T11:04:23","slug":"ti-a-mo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ti-a-mo\/","title":{"rendered":"T\u00ee \u00e0\u00a0 M\u00f4"},"content":{"rendered":"<p>Mon excellent confr\u00e8re<a href=\"#footnote_0_638\" id=\"identifier_0_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"comme on dit dans notre milieu de coinc&eacute;s, mais l&agrave;&nbsp; vous allez voir que l&rsquo;expression est bien utilis&eacute;e\">1<\/a> T\u00ee m&#8217;a \u00e9crit \u00e0\u00a0 chaud, hier soir, tout nimb\u00e9 de joie et baignant dans une gloire r\u00e9cente, qui font plaisir \u00e0\u00a0 lire, au retour d&#8217;une audience o\u00f9 il est parvenu \u00e0\u00a0 faire p\u00e9ter<a href=\"#footnote_1_638\" id=\"identifier_1_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"comme on dit &eacute;galement dans notre milieu pas si coinc&eacute; que &ccedil;a finalement&hellip;\">2<\/a> une proc\u00e9dure qui s&#8217;annon\u00e7ait bien lourde pour les six personnes qu&#8217;elle concernait&#8230;<\/p>\n<p>\u00c7a valait largement que l&#8217;histoire soit dite ici, d&#8217;autant que, je l&#8217;avoue avec l&#8217;humilit\u00e9 qui me caract\u00e9rise, je ne suis pas certain que j&#8217;aurais, personnellement, trouv\u00e9 la faille, \u00e0\u00a0 sa place&#8230;<\/p>\n<p>Une toute petite introduction vulgarisante s&#8217;impose, avant de laisser Ma\u00eetre T\u00ee nous narrer la chose, afin qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;instar de la frite, vous en savouriez tout le sel&#8230;<\/p>\n<p>Mais auparavant, et pour tous ceux pour qui ce statut s&#8217;apparente \u00e0\u00a0 une d\u00e9fense de mauvaise qualit\u00e9, je veux souligner un point : cet avocat l\u00e0\u00a0 \u00e9tait commis d&#8217;office&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Un mot<a href=\"#footnote_2_638\" id=\"identifier_2_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mais un mot d&rsquo;avocat : un tr&egrave;s long explicatif juridique, donc, accrochez-vous !\">3<\/a> pr\u00e9alable de droit, \u00e0\u00a0 ma mani\u00e8re inimitable, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire en fran\u00e7ais standard : lorsque les faits commis par des personnes s&#8217;apparentent \u00e0\u00a0 certaines infractions, limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9es par la loi, comme notamment le trafic de produits stup\u00e9fiants (j&#8217;ai bien dit trafic, par opposition \u00e0\u00a0 la simple d\u00e9tention ou la simple revente),le r\u00e9gime applicable \u00e0\u00a0 l&#8217;enqu\u00eate pr\u00e9liminaire les concernant est d\u00e9rogatoire du droit commun, et notamment leur garde \u00e0\u00a0 vue, dont la dur\u00e9e l\u00e9gale peut atteindre quatre jours<a href=\"#footnote_3_638\" id=\"identifier_3_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et croyez-moi, en quatre jours de garde-&agrave;&nbsp;-vue, n&rsquo;importe quel truc en acier tremp&eacute; est transformable en plastique fondu, toutes les &eacute;tudes am&eacute;ricaines les prouvent, mais c&rsquo;est un autre sujet\">4<\/a> .<\/p>\n<p>Toute personne soup\u00e7onn\u00e9e d&#8217;une infraction peut, \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de sa garde \u00e0\u00a0 vue, \u00eatre emmen\u00e9e au tribunal pour \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e au Parquet, qui comme chacun sait dispose de l&#8217;opportunit\u00e9 des poursuites, et peut donc d\u00e9cider du sort qui lui sera r\u00e9serv\u00e9 : remise en libert\u00e9 avec convocation pour une audience future, avec ou pas contr\u00f4le judiciaire, remise en libert\u00e9 avec les excuses de la R\u00e9publique car c&#8217;\u00e9tait une erreur<a href=\"#footnote_4_638\" id=\"identifier_4_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non, l&agrave;&nbsp;, je plaisante&hellip;\">5<\/a>, ouverture d&#8217;une instruction et pr\u00e9sentation imm\u00e9diate de la personne\u00a0 au juge pour mise en examen, ou bien, comme c&#8217;est de plus en plus souvent le cas, malheureusement, comparution imm\u00e9diate<a href=\"#footnote_5_638\" id=\"identifier_5_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et de plus en plus n&rsquo;importe comment et n&rsquo;importe quels faits, alors m&ecirc;me que cette proc&eacute;dure, tr&egrave;s d&eacute;rogatoire du droit (et du bons sens) commun et attentatoire aux droits de la d&eacute;fense, puisqu&rsquo;elle permet de juger un homme &eacute;puis&eacute; par sa garde &agrave;&nbsp; vue, sans dossier r&eacute;el de personnalit&eacute; hormis le casier et l&rsquo;enqu&ecirc;te effectu&eacute;e par le CIP de permanence, le tout souvent en deux heures chrono, entretien avec le client inclus, que cette proc&eacute;dure, donc, &eacute;tait initialement con&ccedil;ue comme exceptionnelle, et d&rsquo;ailleurs au d&eacute;part limit&eacute;e &agrave;&nbsp; certains infractions&hellip; Aujourd&rsquo;hui, on y juge des viols correctionnalis&eacute;s, des homicides involontaires, on y inflige des peines parfois extr&ecirc;mement lourdes, encore r&eacute;cemment sept ann&eacute;es de d&eacute;tention, en deux heures tout compris !!! Faire du chiffre, avoir du rendement, juger de suite, voil&agrave;&nbsp; ce qui pr&eacute;side &agrave;&nbsp; cette mauvaise farce d&eacute;sormais&hellip; Seule contrepartie : la proc&eacute;dure, construite &agrave;&nbsp; la h&acirc;te, est souvent fragile, nid &agrave;&nbsp; erreurs li&eacute;es &agrave;&nbsp; a rapidit&eacute;, et vous savez quoi : c&rsquo;est bien fait ! Et on voudrait que j&rsquo;applaudisse au fait que le Parquet soit d&eacute;sormais le seul et unique tenancier de toutes les proc&eacute;dures, y compris criminelles ??? L&eacute;gislateur, tu vas te calmer, maintenant, oui ???\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Cette comparution imm\u00e9diate peut \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e pour tout le monde, mais, comme vous l&#8217;allez voir, le caract\u00e8re d\u00e9rogatoire de la proc\u00e9dure, particuli\u00e8rement lourde, applicable notamment au trafic de stups&#8217;, fait que quelques (maigres) garanties suppl\u00e9mentaires sont accord\u00e9es en compensation \u00e0\u00a0 la personne soup\u00e7onn\u00e9e, dans ce cas. En principe&#8230;<\/p>\n<p>Si une comparution imm\u00e9diate est d\u00e9cid\u00e9e par le procureur, comme le nom l&#8217;indique, la personne compara\u00eet imm\u00e9diatement devant le tribunal, et n&#8217;y a que deux choix : \u00eatre jug\u00e9e tout de suite, ou bien apr\u00e8s un d\u00e9lai de quelques jours pour pr\u00e9parer sa d\u00e9fense, d\u00e9lai pendant lequel elle risque fort d&#8217;\u00eatre en attendant plac\u00e9e en d\u00e9tention<a href=\"#footnote_6_638\" id=\"identifier_6_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"ce qui vous vous en doutez l&rsquo;aide beaucoup &agrave;&nbsp; pr&eacute;parer ladite d&eacute;fense, en communiquant notamment des justificatifs &agrave;&nbsp; son avocat, c&rsquo;est tr&egrave;s facile depuis la prison&hellip; D&rsquo;o&ugrave; le choix tr&egrave;s souvent fait d&rsquo;accepter d&rsquo;&ecirc;tre jug&eacute; de suite !\">7<\/a> .<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0-dessus, si l&#8217;avocat, la plupart du temps commis d&#8217;office et de permanence ce jour l\u00e0\u00a0, d\u00e9tecte une nullit\u00e9 de proc\u00e9dure, que ce soit dans ce cadre l\u00e0\u00a0 o\u00f9 pour n&#8217;importe quelle audience, il doit : r\u00e9diger des conclusions en ce sens, les faire viser par le greffe; s&#8217;il est poli, en remettre une copie au procureur et \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9ventuelle partie civile<a href=\"#footnote_7_638\" id=\"identifier_7_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"je plaisante, il faut le faire m&ecirc;me quand on est impoli, &ccedil;a s&rsquo;appelle le respect du contradictoire. Quoi, le parquet doit-il en retour dire &agrave;&nbsp; l&rsquo;avocat ce qu&rsquo;il va soutenir ? Ah, non, ce n&rsquo;est pas pr&eacute;vu, &ccedil;a&hellip; Le contradictoire est &agrave;&nbsp; sens unique, rassurez-vous, les d&eacute;linquants, m&ecirc;me non encore d&eacute;clar&eacute;s tels, n&rsquo;ont pas tous les droits, quand-m&ecirc;me, ces voyous !\">8<\/a>, et bien s\u00fbr au tribunal.<\/p>\n<p>Attention, les moyens qui y sont contenus doivent imp\u00e9rativement \u00eatre soulev\u00e9s in limine litis, ce qui signifie, je le dis pour tous ceux qui ne parlent pas couramment le latin, &#8220;aux fronti\u00e8res du litige&#8221;, ce qui veut dire avant qu&#8217;on ne commence \u00e0\u00a0 d\u00e9battre de l&#8217;affaire : le pr\u00e9sident va v\u00e9rifier l&#8217;identit\u00e9 du pr\u00e9venu, et rappeler les chefs de poursuites, et&#8230; Stop : au-del\u00e0\u00a0, si l&#8217;avocat le laisse commencer \u00e0\u00a0 exposer les faits, c&#8217;est termin\u00e9, les moyens de nullit\u00e9 ne sont plus recevables ! (<\/p>\n<p>Concr\u00e8tement, la plupart des magistrats, saisis de conclusions qui leur ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement remises, donnent la parole \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat \u00e0\u00a0 ce moment l\u00e0\u00a0, pour y soutenir sa nullit\u00e9<a href=\"#footnote_8_638\" id=\"identifier_8_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"enfin, je veux dire, pas la sienne, celle qu&rsquo;il soul&egrave;ve\">9<\/a> ; mais j&#8217;ai vu des pr\u00e9sidents &#8220;oublier&#8221; les conclusions, en face d&#8217;une jeune avocate, inexp\u00e9riment\u00e9e, qui n&#8217;osait pas l&#8217;interrompre&#8230; Et qui, tentant de soulever l&#8217;argument lorsqu&#8217;on lui donnait la parole, \u00e0\u00a0 la fin, se voyait objecter, avec un sourire fielleux mais faussement compass\u00e9, que c&#8217;\u00e9tait trop tard&#8230;<\/p>\n<p>Bref, avant tout d\u00e9bat, donc, l&#8217;avocat plaide la nullit\u00e9, le parquet dit que pas du tout, tout est valide, et le tribunal statue sur cette \u00e9ventuelle cause d&#8217;invalidation de la proc\u00e9dure. Or, dernier point qu&#8217;il fallait pr\u00e9ciser<a href=\"#footnote_9_638\" id=\"identifier_9_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"in limine litis, moi aussi\">10<\/a> : dans 90% des cas, le tribunal d\u00e9cide alors de &#8220;joindre l&#8217;incident au fond&#8221;, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire de ne pas statuer imm\u00e9diatement sur la nullit\u00e9, mais d&#8217;\u00e9voquer d&#8217;abord normalement int\u00e9gralement le dossier, et de statuer ensuite sur le tout, dans le cadre de son d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 normal : sur la nullit\u00e9 d&#8217;abord, et sur le fond ensuite s&#8217;il n&#8217;annule pas tout.<\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pas tout \u00e0\u00a0 fait une d\u00e9cision &#8220;libre&#8221; du tribunal, d&#8217;ailleurs, cette jonction de l&#8217;incident : contrairement \u00e0\u00a0 ce que beaucoup de confr\u00e8res pensent, l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/rechCodeArticle.do?reprise=true&amp;page=1\" target=\"_blank\">459<\/a> du Code de Proc\u00e9dure P\u00e9nale lui en fait l&#8217;obligation, en principe, sauf &#8220;d\u00e9cision imm\u00e9diate command\u00e9e par l&#8217;ordre public&#8221; : je crois bien que l&#8217;exception de nullit\u00e9 soulev\u00e9e par ce diable de T\u00ee entrait dans ce cadre, justement&#8230;<a href=\"#footnote_10_638\" id=\"identifier_10_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je suis jaloux, &ccedil;a m&rsquo;&eacute;nerve, mais je n&rsquo;y peux rien..!\">11<\/a><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait &#8220;les petits rappels de droit du vendredi&#8221;, j&#8217;esp\u00e8re que vous avez tout compris, r\u00e9visez ce week-end, interro prochainement&#8230;<\/p>\n<p>Voici, maintenant que vous \u00eates les rois de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, en exclusivit\u00e9 mondiale, la belle histoire de Ma\u00eetre T\u00ee.<\/p>\n<p>Il est des jours o\u00f9 le m\u00e9tier d\u2019avocat est un bonheur absolu. C\u2019est le cas aujourd\u2019hui.<\/p>\n<p>Une comparution imm\u00e9diate \u00e9tait pr\u00e9vue, pour des faits de trafic de stup\u00e9fiants.<\/p>\n<p>Six personnes devaient compara\u00eetre, apr\u00e8s 3 jours de garde \u00e0\u00a0 vue, en application des dispositions d\u00e9rogatoires au droit commun, permettant de prolonger cette mesure attentatoire aux libert\u00e9s jusqu\u2019\u00e0\u00a0 quatre jours.<\/p>\n<p>Commis d\u2019office, je me rends au parquet en fin de matin\u00e9e pour consulter la proc\u00e9dure.  Une copie \u00e0\u00a0 ma disposition, j\u2019\u00e9tudie les pi\u00e8ces, les auditions, les perquisitions, le d\u00e9roulement de la garde \u00e0\u00a0 vue<\/p>\n<p>J\u2019ai toutefois une petite id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate puisque j\u2019ai d\u00e9couvert r\u00e9cemment (sur un blog concurrent, je suis parfois infid\u00e8le) qu\u2019en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 organis\u00e9e, lorsqu\u2019il est fait application des dispositions d\u00e9rogatoires au droit commun, l\u2019avocat doit \u00eatre pr\u00e9sent lors de la pr\u00e9sentation du gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue devant le Procureur de la R\u00e9publique. A ce moment, il doit recueillir les observations du mis en cause, ainsi que celles de son avocat, avant de d\u00e9cider de l\u2019orientation de la proc\u00e9dure, comparution imm\u00e9diate, comparution par proc\u00e8s-verbal, ou ouverture d\u2019une information judiciaire.<\/p>\n<p>C\u2019est ce qu\u2019on appelle le d\u00e9ferrement. Il s\u2019agit d\u2019une pratique qui n\u2019est jamais mise en \u0153uvre dans mon Tribunal, nonobstant le nombre important de comparutions imm\u00e9diates pour trafic de stup\u00e9fiants<a href=\"#footnote_11_638\" id=\"identifier_11_638\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui, de la part du Parquet, dont le m&eacute;tier est tout de m&ecirc;me de poursuivre, est assez &eacute;norme, voyez le texte applicable ci-dessous, on ne peut pourtant pas se tromper&hellip;\">12<\/a><\/p>\n<p>J\u2019attends donc avec impatience le d\u00e9ferrement (o\u00f9 je ne suis pas convoqu\u00e9), et demande communication du proc\u00e8s verbal d\u2019interpellation concernant mes deux clients, qui est l\u2019acte qui saisit le Tribunal.<\/p>\n<p>Bien \u00e9videmment, il n\u2019est pas fait mention de la demande d\u2019assistance par un avocat lors de cette pr\u00e9sentation devant le Procureur. Il y a donc nullit\u00e9 de cet acte de poursuite.<\/p>\n<p>Il me reste donc \u00e0\u00a0 convaincre mes clients d\u2019accepter d\u2019\u00eatre jug\u00e9 aujourd\u2019hui (chose facile), mes confr\u00e8res de soutenir avec moi cette nullit\u00e9 (sans probl\u00e8me), et le Tribunal de me suivre (l\u00e0\u00a0, par contre)<\/p>\n<p>Je r\u00e9dige donc des conclusions soutenant la nullit\u00e9. L\u2019audience arrive, je remets les conclusions au Parquet, puis au Pr\u00e9sident.<\/p>\n<p>Le substitut en charge du dossier demande une suspension d\u2019audience, afin de pr\u00e9parer sa d\u00e9fense (\u00e7a fait bizarre d\u2019\u00e9crire \u00e7a). Une heure et demie plus tard, l\u2019audience reprend.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s l\u2019interrogatoire des pr\u00e9venus, le parquet me remet des conclusions, par lesquelles il s\u2019oppose \u00e9videmment \u00e0\u00a0 ma demande. Je prends la parole, et plaide, faisant \u00e9tat des dispositions de l\u2019article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/rechCodeArticle.do?reprise=true&amp;page=1\" target=\"_blank\">706-106<\/a> du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, indiquant que l\u2019avocat doit n\u00e9cessairement \u00eatre pr\u00e9sent lors du d\u00e9ferrement, et que le non respect de cette obligation porte n\u00e9cessairement atteinte aux droits de la d\u00e9fense, puisque le pr\u00e9venu ne peut demander au parquet une orientation diff\u00e9rente de la proc\u00e9dure.<\/p>\n<p>Le parquet r\u00e9pond en pr\u00e9cisant que les avocats avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus, et que s\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0\u00a0 lors de la pr\u00e9sentation, c\u2019\u00e9tait de leur faute (c\u2019est vrai que je m\u2019imaginais bien en train de forcer le passage pour rentrer dans le bureau du substitut !).<\/p>\n<p>Le Tribunal, au lieu de joindre l\u2019incident au fond, comme il le fait bien souvent, d\u00e9cide de se retirer d\u00e9lib\u00e9rer sur la seule nullit\u00e9.<\/p>\n<p>S\u2019ensuit une attente d\u2019une demi-heure, au milieu des gendarmes qui n\u2019\u00e9taient pas forc\u00e9ment contents de voir leur proc\u00e9dure aboutir \u00e0\u00a0 une \u00e9ventuelle lib\u00e9ration de leurs &#8220;clients&#8221;.<\/p>\n<p>Retour du Tribunal : nullit\u00e9 du proc\u00e8s verbal d\u2019interpellation du Procureur, et par cons\u00e9quent de la saisine du Tribunal, renvoi du parquet \u00e0\u00a0 mieux se pourvoir.<\/p>\n<p>Les 6 pr\u00e9venus exultent, \u00e9videmment, puisqu\u2019au lieu de passer la nuit en maison d\u2019arr\u00eat, ils vont rentrer chez eux.<\/p>\n<p>Et moi Bien s\u00fbr, je suis le roi du monde, champion olympique, ou quoi que ce soit, et je re\u00e7ois les f\u00e9licitations des uns et des autres.<\/p>\n<p>Alors, \u00e9videmment, on peut discuter du bien fond\u00e9 de cette d\u00e9fense qui met en avant le non respect des r\u00e8gles de proc\u00e9dure (mais si ces r\u00e8gles existent, ce n\u2019est pas pour rien), mais sinc\u00e8rement, dans ces cas-l\u00e0\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>Avocat, c\u2019est vraiment le pied !!!<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_638\" class=\"footnote\">comme on dit dans notre milieu de coinc\u00e9s, mais l\u00e0\u00a0 vous allez voir que l&#8217;expression est bien utilis\u00e9e [<a href=\"#identifier_0_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_638\" class=\"footnote\">comme on dit \u00e9galement dans notre milieu pas si coinc\u00e9 que \u00e7a finalement&#8230; [<a href=\"#identifier_1_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_638\" class=\"footnote\">Mais un mot d&#8217;avocat : un tr\u00e8s long explicatif juridique, donc, accrochez-vous ! [<a href=\"#identifier_2_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_638\" class=\"footnote\">Et croyez-moi, en quatre jours de garde-\u00e0\u00a0-vue, n&#8217;importe quel truc en acier tremp\u00e9 est transformable en plastique fondu, toutes les \u00e9tudes am\u00e9ricaines les prouvent, mais c&#8217;est un autre sujet [<a href=\"#identifier_3_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_638\" class=\"footnote\">Non, l\u00e0\u00a0, je plaisante&#8230; [<a href=\"#identifier_4_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_638\" class=\"footnote\">Et de plus en plus n&#8217;importe comment et n&#8217;importe quels faits, alors m\u00eame que cette proc\u00e9dure, tr\u00e8s d\u00e9rogatoire du droit (et du bons sens) commun et attentatoire aux droits de la d\u00e9fense, puisqu&#8217;elle permet de juger un homme \u00e9puis\u00e9 par sa garde \u00e0\u00a0 vue, sans dossier r\u00e9el de personnalit\u00e9 hormis le casier et l&#8217;enqu\u00eate effectu\u00e9e par le CIP de permanence, le tout souvent en deux heures chrono, entretien avec le client inclus, que cette proc\u00e9dure, donc, \u00e9tait initialement con\u00e7ue comme exceptionnelle, et d&#8217;ailleurs au d\u00e9part limit\u00e9e \u00e0\u00a0 certains infractions&#8230; Aujourd&#8217;hui, on y juge des viols correctionnalis\u00e9s, des homicides involontaires, on y inflige des peines parfois extr\u00eamement lourdes, encore r\u00e9cemment sept ann\u00e9es de d\u00e9tention, en deux heures tout compris !!! Faire du chiffre, avoir du rendement, juger de suite, voil\u00e0\u00a0 ce qui pr\u00e9side \u00e0\u00a0 cette mauvaise farce d\u00e9sormais&#8230; Seule contrepartie : la proc\u00e9dure, construite \u00e0\u00a0 la h\u00e2te, est souvent fragile, nid \u00e0\u00a0 erreurs li\u00e9es \u00e0\u00a0 a rapidit\u00e9, et vous savez quoi : c&#8217;est bien fait ! Et on voudrait que j&#8217;applaudisse au fait que le Parquet soit d\u00e9sormais le seul et unique tenancier de toutes les proc\u00e9dures, y compris criminelles ??? L\u00e9gislateur, tu vas te calmer, maintenant, oui ??? [<a href=\"#identifier_5_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_638\" class=\"footnote\">ce qui vous vous en doutez l&#8217;aide beaucoup \u00e0\u00a0 pr\u00e9parer ladite d\u00e9fense, en communiquant notamment des justificatifs \u00e0\u00a0 son avocat, c&#8217;est tr\u00e8s facile depuis la prison&#8230; D&#8217;o\u00f9 le choix tr\u00e8s souvent fait d&#8217;accepter d&#8217;\u00eatre jug\u00e9 de suite ! [<a href=\"#identifier_6_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_638\" class=\"footnote\">je plaisante, il faut le faire m\u00eame quand on est impoli, \u00e7a s&#8217;appelle le respect du contradictoire. Quoi, le parquet doit-il en retour dire \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat ce qu&#8217;il va soutenir ? Ah, non, ce n&#8217;est pas pr\u00e9vu, \u00e7a&#8230; Le contradictoire est \u00e0\u00a0 sens unique, rassurez-vous, les d\u00e9linquants, m\u00eame non encore d\u00e9clar\u00e9s tels, n&#8217;ont pas tous les droits, quand-m\u00eame, ces voyous ! [<a href=\"#identifier_7_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_638\" class=\"footnote\">enfin, je veux dire, pas la sienne, celle qu&#8217;il soul\u00e8ve [<a href=\"#identifier_8_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_638\" class=\"footnote\">in limine litis, moi aussi [<a href=\"#identifier_9_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_638\" class=\"footnote\">Je suis jaloux, \u00e7a m&#8217;\u00e9nerve, mais je n&#8217;y peux rien..! [<a href=\"#identifier_10_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_638\" class=\"footnote\">Ce qui, de la part du Parquet, dont le m\u00e9tier est tout de m\u00eame de poursuivre, est assez \u00e9norme, voyez le texte applicable ci-dessous, on ne peut pourtant pas se tromper&#8230; [<a href=\"#identifier_11_638\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mon excellent confr\u00e8re1 T\u00ee m&#8217;a \u00e9crit \u00e0\u00a0 chaud, hier soir, tout nimb\u00e9 de joie et baignant dans une gloire r\u00e9cente, qui font plaisir \u00e0\u00a0 lire, au retour d&#8217;une audience o\u00f9 il est parvenu \u00e0\u00a0 faire p\u00e9ter2 une proc\u00e9dure qui s&#8217;annon\u00e7ait bien lourde pour les six personnes qu&#8217;elle concernait&#8230; \u00c7a valait largement que l&#8217;histoire soit dite ici, d&#8217;autant que, je l&#8217;avoue avec l&#8217;humilit\u00e9 qui me caract\u00e9rise, je ne suis pas certain que j&#8217;aurais, personnellement, trouv\u00e9 la faille, \u00e0\u00a0 sa place&#8230; Une toute petite introduction vulgarisante s&#8217;impose, avant de laisser Ma\u00eetre T\u00ee nous narrer la chose, afin qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;instar de la frite,&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[10],"tags":[36,79,81,242,344],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/638"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=638"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/638\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=638"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=638"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=638"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}