{"id":669,"date":"2009-06-06T08:54:55","date_gmt":"2009-06-06T06:54:55","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=669"},"modified":"2011-08-06T02:04:02","modified_gmt":"2011-08-06T00:04:02","slug":"plein-les-urnes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/plein-les-urnes\/","title":{"rendered":"Plein les urnes."},"content":{"rendered":"<p>Aucune des souvent invraisemblables listes de candidats aux \u00e9lections europ\u00e9ennes ne proposant de mise sous tutelle imm\u00e9diate de ma banque, avec r\u00e9partition des exc\u00e9dents au profit des clients au prorata de leurs d\u00e9couverts, ce qui aurait fait de moi un millionnaire, je ne suis pas bien certain de voter dimanche&#8230;<\/p>\n<p>Ce qui ne m&#8217;interdit pas ce me semble de tenter en catastrophe de r\u00e9parer, modestement vous me connaissez, une injustice criante, d\u00e9couverte dans ce m\u00eame cadre surprenant des dites \u00e9lections.<br \/>\n<!--more--><\/p>\n<p>En effet, j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, en visionnant <em>tous<\/em> (ce qui fait de moi je crois un citoyen europ\u00e9en mod\u00e8le, et m\u00eame un martyr de l&#8217;Europe) les clips promotionnels des candidats \u00e0\u00a0 la t\u00e9l\u00e9, que certains ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de l&#8217;envoi de leur bulletin de vote aux \u00e9lecteurs, et m\u00eame que leurs bulletins ne seront pas n\u00e9cessairement pr\u00e9sents dans les bureaux de vote ! Ce qui quand on y pense est assez incroyable, blague dans le coin&#8230;<\/p>\n<p>Je trouve \u00e7a injuste et scandaleux -surtout quand je vois ceux que j&#8217;ai en revanche re\u00e7us, y compris ceux des diff\u00e9rents \u00e9colos de tous poils, occup\u00e9s \u00e0\u00a0 sauver la plan\u00e8te en sacrifiant des arbres pour que je re\u00e7oive leurs photos en quadrichromie sur du A4 imprim\u00e9 recto-verso&#8230; Bref.<\/p>\n<p>Donc, par souci pur de Justice, pour que la donne ne soit pas fauss\u00e9e dimanche, et parce qu&#8217;il ne faut jamais perdre une occasion de rire un peu, quelques liens vers les sites de ces pauvres listes dont les bulletins doivent \u00eatre imprim\u00e9s chez soi et emmen\u00e9s sur place, faute de quoi il sera impossible de voter pour eux (ce qui, farce mise \u00e0\u00a0 part, m&#8217;ahurit encore une fois quelque peu&#8230;).<\/p>\n<p>Il va de soi que ce panel est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0\u00a0 ces seules listes, et que je n&#8217;y citerai sous aucun pr\u00e9texte les listes dont les bulletins de vote nous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s ou seront pr\u00e9sents dans les bureaux, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire celles des partis qui ont r\u00e9guli\u00e8rement la parole, je me suis tap\u00e9 int\u00e9gralement <em>&#8220;A vous de juger&#8221;<\/em>, j&#8217;ai vu, j&#8217;ai jug\u00e9, pas de liens vers chez eux.<\/p>\n<p>Je pr\u00e9conise d&#8217;ailleurs pour l&#8217;avenir, et pour toutes les \u00e9lections, la g\u00e9n\u00e9ralisation obligatoire de ce syst\u00e8me pour l&#8217;instant impos\u00e9 uniquement aux tout-petits : t\u00e9l\u00e9chargement depuis chez soi du bulletin sur tel ou tel site avant le vote pour les riches qui disposent d&#8217;Internet, ou, pour les pauvres qui n&#8217;en disposent pas, depuis des bornes Internet sur place dont les \u00e9crans comporteraient tous les liens vers les sites des candidats; le votant n&#8217;imprimerait ainsi que le bulletin qui lui convient, et lui seul, cette id\u00e9e sauvant \u00e0\u00a0 elle seule plusieurs for\u00eats par g\u00e9n\u00e9ration -en voil\u00e0\u00a0, un authentique <em>&#8220;geste pour la plan\u00e8te&#8221;<\/em>, cessez de m&#8217;en demander de partout, et commencez vous-m\u00eames, candidats bien pensants&#8230;<a href=\"#footnote_0_669\" id=\"identifier_0_669\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A force et en ce qui me concerne, j&rsquo;en ai un en r&eacute;serve, de geste pour la plan&egrave;te, mais je ne suis pas certain qu&rsquo;il vous plaise&hellip;\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Ca obligerait seulement chaque candidat \u00e0\u00a0 ouvrir son site, au moins le temps de la campagne, mais vu l&#8217;absence de moyens que cette op\u00e9ration n\u00e9cessite, et vus ceux que tous injectent dans cette grand-messe indigeste, ce ne me semble pas devoir constituer un obstacle<a href=\"#footnote_1_669\" id=\"identifier_1_669\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"vu aussi tr&egrave;s clairement le contenu des sites existants&hellip;\">2<\/a> .<\/p>\n<p>Bref, rectifions rapidement cette injustice criante, au moins sur ce blog, c&#8217;est toujours \u00e7a de pris : ladies and gentlemen, voici les listes m\u00e9pris\u00e9es aux bulletins absents !<\/p>\n<p>Nous avons donc <a href=\"http:\/\/www.europe2009.fr\/\" target=\"_blank\">Europe, D\u00e9mocratie, Esperanto<\/a>, qui veut qu&#8217;on parle tous Esp\u00e9ranto demain en Europe, et s&#8217;aide d&#8217;un clip t\u00e9l\u00e9 assez grandiose :<\/p>\n<p><iframe title=\"Clip t\u00e9l\u00e9visuel 2009 Europe D\u00e9mocratie Esp\u00e9ranto\" width=\"1281\" height=\"721\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/jXiR7xnjV78?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>Nous avons ensuite l&#8217;in\u00e9narrable Dupont-Aignan, je ne sais pas o\u00f9 il trouve le pognon, j&#8217;ai re\u00e7u sa pub avec les autres, mais pas son bulletin, donc, outre l&#8217;\u00e9ventuelle annulation subs\u00e9quente des \u00e9lections, sa liste s&#8217;appelle <a href=\"http:\/\/www.europeennes2009.fr\/\" target=\"_blank\">Debout la R\u00e9publique<\/a>, je ne vous ins\u00e8re pas de clips, c&#8217;est lui qui parle, pas rigolo.<\/p>\n<p>Il y a aussi Monsieur Cavada et le <a href=\"http:\/\/www.le-nouveaucentre.org\/\" target=\"_blank\">Nouveau Centre<\/a>, pas vu dans mes papiers, donc je cite, pas vu le clip, donc le voici (pauvre \u00c9lise, c&#8217;est pas facile tous les jours, j&#8217;esp\u00e8re que c&#8217;est son m\u00e9tier) :<\/p>\n<p><iframe title=\"Clip de campagne \u00e9lections europ\u00e9ennes\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"736\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x9g79e\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<p>\u00c9galement, <a href=\"http:\/\/www.alternative-liberale.fr\/index.php\/\" target=\"_blank\">Alternative Lib\u00e9rale<\/a>, je ne sais absolument ni qui c&#8217;est, ni de quoi \u00e7a parle, c&#8217;est vraiment scandaleux, vous parlez d&#8217;une R\u00e9publique ! Site frais, belles dames, on ne va pas se priver du clip (version courte, je n&#8217;ai pas trouv\u00e9 la longue), c&#8217;est vraiment tr\u00e8s bien jou\u00e9, moi aussi je dis souvent \u00e0\u00a0 ma femme : <em>&#8220;Dis, on croule vraiment sous la dette, hein ?&#8221;<\/em> :<\/p>\n<p><iframe title=\"Clip de campagne (version courte) : Alternative Lib\u00e9rale\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"960\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x9h5cg\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<p>Scandaleusement oubli\u00e9s, nos princes de France de l&#8217;<a href=\"http:\/\/www.actionroyaliste.com\/\" target=\"_blank\">Alliance Royale<\/a>. Si vous doutez de ce qu&#8217;ils souhaiteraient, le clip vous l&#8217;explique tr\u00e8s bien, un immense moment en troisi\u00e8me partie, quand le monsieur parle :<\/p>\n<p><iframe title=\"Europ\u00e9ennes2009-Alliance Royale\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"960\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x9i3re\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, mes amis, en recherchant ces sites splendides tous d&#8217;id\u00e9es nouvelles compos\u00e9s, voil\u00e0\u00a0 que je tombe sur <a href=\"http:\/\/www.elections-europeennes.org\/documents\/partis_nationaux\/partis_nationaux\/france_fr.pdf\" target=\"_blank\">celui-l\u00e0\u00a0,<\/a> qui semble un peu officiel et surtout m&#8217;indique que j&#8217;\u00e9tais tr\u00e8s loin du compte, et qu&#8217;il existe encore beaucoup plus de listes totalement inconnues que je ne pensais&#8230;<\/p>\n<p>Comme vous pouvez l&#8217;y constater, TRENTE-SIX en tout -\u00e7a commence quand-m\u00eame \u00e0\u00a0 ressembler \u00e0\u00a0 une vraie mascarade&#8230;<\/p>\n<p>Bon, il faut faire des choix sanglants, je ne peux pas passer mon samedi \u00e0\u00a0 ajouter des liens&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9limine les listes apparemment r\u00e9gionales, le r\u00e9gionalisme m&#8217;ayant toujours atterr\u00e9, Bretons, Corses, Ch&#8217;tis, vous m&#8217;escagassez, comme on ne dit pas dans le Nord, je vous vire de l\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9limine celles qui ne disposent d&#8217;aucun site, au jour d&#8217;aujourd&#8217;hui c&#8217;est si facile que \u00e7a n&#8217;augure pas terriblement de leur modernit\u00e9, ce dont l&#8217;Europe pourrait avoir besoin, sait-on jamais&#8230;<\/p>\n<p>Restent les <a href=\"http:\/\/www.sitecommunistes.org\/\" target=\"_blank\">Communistes<\/a>,<a href=\"#footnote_2_669\" id=\"identifier_2_669\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"apparemment pas ceux qui se sont alli&eacute;s &agrave;&nbsp; Monsieur M&eacute;lanchon, d&rsquo;autres ?\">3<\/a>, c&#8217;est sobre, le site est tr\u00e8s \u00e9vocateur, pas de clip je crois, je le regrette&#8230;<\/p>\n<p>Un grand moment, de l&#8217;audace, de la jeunesse, <a href=\"http:\/\/98.131.70.72\/\" target=\"_blank\">Cannabis sans fronti\u00e8res<\/a>, une adresse de site compos\u00e9e de son IP, bon, on ne risquait pas de tomber dessus par hasard, mais \u00e7a vaut le d\u00e9tour, le clip est grand et beau, j&#8217;ai parl\u00e9 plus haut de &#8220;fra\u00eecheur&#8221;, bon, l\u00e0\u00a0 un peu moins, mais quand-m\u00eame :<\/p>\n<p><iframe title=\"Cannabis sans fronti\u00e9re , le clip officiel de la campagne des europ\u00e9\u00e8nnes 2009\" width=\"1281\" height=\"961\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/qkWGOQ7yEwU?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>A cause de leur slogan surtout, <em>&#8220;R\u00e9enchanter nos vies&#8221;<\/em>, et malheureusement sans clip, qui eut \u00e9t\u00e9 magique je le sens, <a href=\"http:\/\/www.la-terre-sinon-rien.org\/\" target=\"_blank\">La Terre Sinon Rien<\/a>, que voulez-vous ajouter \u00e0\u00a0 \u00e7a ?<\/p>\n<p>Je ne pouvais pas ne pas citer <a href=\"http:\/\/www.uniondesgens.fr\/\" target=\"_blank\">Union des Gens<\/a>, pour le titre, je suis avocat des Gens, avec un clip tr\u00e8s sympa, m\u00eame si leur logo y est flou bien qu&#8217;apportant la <em>&#8220;transparence&#8221;<\/em>, et si j&#8217;ai bien lu, et \u00e7a ne m&#8217;\u00e9tonne pas des gens, ils veulent <em>&#8220;changer les r\u00e8gles de la cr\u00e9ation d&#8217;argent, qui est un quasi-monopole des banques priv\u00e9es&#8221;<\/em>, comment ne pas les aimer un peu :<\/p>\n<p><iframe title=\"Udg, Europ\u00e9enne 2009\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"960\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x9hnkx\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<p>Et, allez, un dernier pour la route, le <a href=\"http:\/\/www.parti-humaniste-france.org\/europeennes\/2009\/video.phtml\" target=\"_blank\">Parti Humaniste<\/a> est l\u00e0\u00a0 aussi, un slogan choc, <em>&#8220;la force de la non-violence&#8221;<\/em>, j&#8217;avais le m\u00eame sur mon sac US en Sixi\u00e8me, s\u00e9quence souvenirs attendris, le clip est chiad\u00e9 je trouve, et comme ils le disent notamment, <em>&#8220;active la non-violence dans ta famille&#8221;<\/em>, et on ne peut pas \u00eatre totalement contre :<\/p>\n<p><iframe title=\"La Force de la Non-violence aux Europ\u00e9ennes spot TV officiel\" frameborder=\"0\" width=\"1281\" height=\"736\" src=\"https:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/x9eyx9\" allowfullscreen allow=\"autoplay\"><\/iframe><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, je me limite \u00e0\u00a0 celles-l\u00e0\u00a0, vous laissant le soin, pour un vote impartial et \u00e9clair\u00e9, et dans le respect le plus normal des r\u00e8gles et valeurs d&#8217;un syst\u00e8me r\u00e9ellement d\u00e9mocratique, de consulter tous les sites de toutes les autres, et leurs programmes respectifs \u00e9videmment&#8230;<\/p>\n<p>Devant un tel d\u00e9ploiement d&#8217;\u00e9nergie par tellement de personnes, je me dis finalement que je vais peut-\u00eatre voter, dimanche<a href=\"#footnote_3_669\" id=\"identifier_3_669\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me si ce m&rsquo;est l&rsquo;occasion de rectifier (c&rsquo;est une formule) Monsieur M&eacute;lanchon, entendu r&eacute;cemment appeler au vote en pr&eacute;tendant que &ldquo;la libert&eacute; ne s&rsquo;use que si l&rsquo;on ne s&rsquo;en sert pas&rdquo;, ce qui est une erreur que les juristes constatent tous les jours -la libert&eacute; ne s&rsquo;use que si l&rsquo;on ne s&rsquo;en sert pas bien, nuance majeure selon moi&hellip;\">4<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Mais pour qui, \u00e7a&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_669\" class=\"footnote\">A force et en ce qui me concerne, j&#8217;en ai un en r\u00e9serve, de geste pour la plan\u00e8te, mais je ne suis pas certain qu&#8217;il vous plaise&#8230; [<a href=\"#identifier_0_669\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_669\" class=\"footnote\">vu aussi tr\u00e8s clairement le contenu des sites existants&#8230; [<a href=\"#identifier_1_669\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_669\" class=\"footnote\">apparemment pas ceux qui se sont alli\u00e9s \u00e0\u00a0 Monsieur M\u00e9lanchon, d&#8217;autres ? [<a href=\"#identifier_2_669\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_669\" class=\"footnote\">M\u00eame si ce m&#8217;est l&#8217;occasion de rectifier (c&#8217;est une formule) Monsieur M\u00e9lanchon, entendu r\u00e9cemment appeler au vote en pr\u00e9tendant que <em>&#8220;la libert\u00e9 ne s&#8217;use que si l&#8217;on ne s&#8217;en sert pas&#8221;<\/em>, ce qui est une erreur que les juristes constatent tous les jours -la libert\u00e9 ne s&#8217;use que si l&#8217;on ne s&#8217;en sert pas <span style=\"text-decoration: underline;\">bien, nuance majeure selon moi&#8230; [<a href=\"#identifier_3_669\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Aucune des souvent invraisemblables listes de candidats aux \u00e9lections europ\u00e9ennes ne proposant de mise sous tutelle imm\u00e9diate de ma banque, avec r\u00e9partition des exc\u00e9dents au profit des clients au prorata de leurs d\u00e9couverts, ce qui aurait fait de moi un millionnaire, je ne suis pas bien certain de voter dimanche&#8230; Ce qui ne m&#8217;interdit pas ce me semble de tenter en catastrophe de r\u00e9parer, modestement vous me connaissez, une injustice criante, d\u00e9couverte dans ce m\u00eame cadre surprenant des dites \u00e9lections.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[4],"tags":[60,109,43,207,272,362],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/669"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=669"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/669\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=669"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=669"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=669"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}