{"id":673,"date":"2009-06-10T12:21:15","date_gmt":"2009-06-10T10:21:15","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=673"},"modified":"2011-08-06T02:07:55","modified_gmt":"2011-08-06T00:07:55","slug":"en-rouge-ou-noir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/en-rouge-ou-noir\/","title":{"rendered":"En rouge ou noir&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral, je n&#8217;aime pas trop la couleur rouge, mais \u00e7a n&#8217;y regarde que moi.<\/p>\n<p>Mais aux Assises, en revanche, j&#8217;ai toujours trouv\u00e9 assez \u00e9trange, et pour tout dire un peu d\u00e9loyal, que des magistrats, et non des moindres, puisque tr\u00e8s souvent mon adversaire d\u00e9clar\u00e9, l&#8217;Avocat G\u00e9n\u00e9ral, et par ailleurs toujours le Pr\u00e9sident, et parfois ses assesseurs juges, portent des robes \u00e9carlates, qui plus est orn\u00e9es de pans de fourrures divers, l\u00e0\u00a0 o\u00f9 moi, l&#8217;avocat, je ne suis qu&#8217;en robe noire&#8230;<\/p>\n<p>Et bien \u00e7a ne va plus durer.<br \/>\n<!--more--><\/p>\n<p>Nous ne sommes souvent d\u00e9j\u00e0\u00a0 aid\u00e9s ni par le dossier, ni par notre position g\u00e9ographique dans la salle (au ras du sol, ce qui est une image, certes, mais enfin, pas en tout cas sur le pi\u00e9destal sur lequel l&#8217;accusateur public est juch\u00e9 quant \u00e0\u00a0 lui), ni, il faut bien le dire, par la r\u00e9putation g\u00e9n\u00e9rale des avocats dans l&#8217;opinion publique, particuli\u00e8rement flatteuse comme chacun sait<a href=\"#footnote_0_673\" id=\"identifier_0_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Avocat = menteur, vendu &agrave;&nbsp; son client, escroc, cher, prostitu&eacute;, effets de manches, comment peut-on d&eacute;fendre un salaud pareil, etc&hellip; Oui, je sais, avec cet &eacute;norme probl&egrave;me que tout ou presque est vrai&hellip;\">1<\/a>, ni enfin par le statut de l&#8217;Avocat G\u00e9n\u00e9ral, qui, lui, loin de d\u00e9fendre un int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, parle au nom de &#8220;la Soci\u00e9t\u00e9&#8221; qu&#8217;il repr\u00e9sente<a href=\"#footnote_1_673\" id=\"identifier_1_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin en principe&hellip; Des fois, il s&rsquo;&eacute;nerve tout seul&hellip;\">2<\/a>, ce \u00e0\u00a0 l&#8217;intention de jur\u00e9s qui justement sont des citoyens ordinaires tir\u00e9s au sort&#8230; Au sein-m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 dont le &#8220;d\u00e9fenseur&#8221; requiert devant eux&#8230;<\/p>\n<p>Alors je trouvais qu&#8217;en plus, permettre d&#8217;une part, \u00e0\u00a0 celui qui n&#8217;est que &#8220;l&#8217;autre partie&#8221; au proc\u00e8s, mon adversaire, de se parer d&#8217;une somptueuse robe rouge orn\u00e9e d&#8217;hermine, d&#8217;autre part \u00e0\u00a0 celui qui dirige les d\u00e9bats et jugera avec les jur\u00e9s, et sur lesquels il poss\u00e8de, qu&#8217;on le veuille ou pas, une \u00e9vidente influence, de faire de m\u00eame, n&#8217;aidait pas \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence, facilitait, pour eux, le fait d&#8217;attirer l&#8217;attention<a href=\"#footnote_2_673\" id=\"identifier_2_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"des &eacute;tudes am&eacute;ricaines&nbsp; sur des buffalos l&rsquo;ont d&eacute;montr&eacute;, le rouge attire plus l&rsquo;&oelig;il, f&ucirc;t-il bovin, que le noir&hellip;\">3<\/a>, for\u00e7ait, en un mot, artificiellement un peu plus le respect, a priori en tout cas&#8230;<\/p>\n<p>Pourquoi mon adversaire d\u00e9sign\u00e9 avait-il ce droit, ce privil\u00e8ge, encore une fois d&#8217;\u00e9vidence influent, de porter du rouge vif, de la soie et de l&#8217;hermine \u00e0\u00a0 profusion, l\u00e0\u00a0 o\u00f9 je ne porte que de la sombre microfibre pas brillante, et \u00e0\u00a0 peine l&#8217;\u00e9quivalent d&#8217;une oreille de lapin en fourrure, et encore, dans le dos ?<\/p>\n<p>La r\u00e9ponse est que je n&#8217;en sais rien, mais surtout, que j&#8217;avais raison de trouver \u00e7a injuste, parce que je crois bien que c&#8217;est ill\u00e9gal !<\/p>\n<p>Ce qui, je l&#8217;indique tout de go, impliquerait \u00e9ventuellement, si je ne suis pas en train de me vautrer lamentablement, il faut toujours garder une part d&#8217;humilit\u00e9, que tous les proc\u00e8s criminels qui se sont tenus depuis temps non prescrits soient entach\u00e9s de nullit\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>A cet \u00e9gard, et avant de vous dire d&#8217;o\u00f9 je sors la chose, on pourrait \u00e9ventuellement m&#8217;objecter imm\u00e9diatement qu&#8217;on ne voit pas en quoi, rouge, noire ou verte, la couleur de la robe influerait sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de son porteur&#8230;<\/p>\n<p>Or, je souligne \u00e0\u00a0 nouveau qu&#8217;il ne s&#8217;agit pas seulement de la couleur de la robe, qui en elle-m\u00eame selon moi, ne serait-ce que parce qu&#8217;elle est plus flashy, est un facteur de d\u00e9s\u00e9quilibre<a href=\"#footnote_3_673\" id=\"identifier_3_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui est aussi av&eacute;r&eacute; par le fait que nombre de personnes qui la portent sont effectivement des d&eacute;s&eacute;quilibr&eacute;s&hellip;\">4<\/a>, mais bien de l&#8217;ensemble de la &#8220;parure&#8221;, le rouge et l&#8217;hermine ne pouvant qu&#8217;accro\u00eetre la solennit\u00e9 des propos de l&#8217;\u00eatre qui marine dedans, rappelant \u00e9videmment aux plus sensibles la douceur, la bonhomie et la gentillesses du P\u00e8re No\u00ebl, et aux plus intellectuels<a href=\"#footnote_4_673\" id=\"identifier_4_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je n&rsquo;oppose pas &ldquo;sensibles&rdquo; &agrave;&nbsp; &ldquo;intellectuels&rdquo;, hein, attention, ce sont seulement deux exemples&hellip;\">5<\/a> tout l&#8217;apparat des anciens juges, la solennit\u00e9 des audiences \u00e9chevines ou des images de la Cour de Cassation diffus\u00e9es \u00e0\u00a0 la t\u00e9l\u00e9 de loin en loin&#8230; Bref, laissant<a href=\"#footnote_5_673\" id=\"identifier_5_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"bien &agrave;&nbsp; tort, mais on ne le sait que trop tard\">6<\/a> plus facilement accroire que le porteur de robe rouge hermin\u00e9e est un gars s\u00e9rieux qui dit des choses biens&#8230;<\/p>\n<p>De m\u00eame, on me dirait peut-\u00eatre que le rouge, dans la nature, est un avertissement, symbole de danger&#8230; A quoi je r\u00e9pondrais, si on avait cette audace, que d&#8217;une part, nous sommes, devant une Cour d&#8217;Assises, dans tout, sauf dans la Nature&#8230; Et que, d&#8217;autre part, cette symbolique ne serait ici valide que si nous portions quant \u00e0\u00a0 nous des robes vertes -ce que je refuse cat\u00e9goriquement, c&#8217;est ma deuxi\u00e8me couleur d\u00e9test\u00e9e apr\u00e8s le rouge.<\/p>\n<p>Bref, le pr\u00e9judice caus\u00e9 par cette in\u00e9galit\u00e9 me semble certain, ce qu&#8217;une petit image, sinc\u00e8re et objective \u00e0\u00a0 l&#8217;instar de la totalit\u00e9 de ce blog, ach\u00e8vera facilement de d\u00e9montrer :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/femmesrougeetnoir.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"242\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-675 aligncenter\" title=\"Merci \u00e0\u00a0 ces deux fid\u00e8les lectrices...\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/femmesrougeetnoir-242x300.jpg\" alt=\"Je sais que c'est mal, mais enfin y a pas photo...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/femmesrougeetnoir-242x300.jpg 242w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/femmesrougeetnoir.jpg 440w\" sizes=\"(max-width: 242px) 100vw, 242px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ou alors, mais vraiment pour les sceptiques ataviques :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/jugeavocatrobes.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"285\" class=\"size-medium wp-image-676 aligncenter\" title=\"Merci \u00e0\u00a0 ces deux fid\u00e8les lecteurs...\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/jugeavocatrobes-300x285.jpg\" alt=\"C'est simple, il y en a un qu'on voit \u00e0\u00a0 peine...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/jugeavocatrobes-300x285.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/jugeavocatrobes-315x300.jpg 315w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/jugeavocatrobes.jpg 378w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Je crois que la d\u00e9monstration, incontestable et impartiale, du d\u00e9s\u00e9quilibre ici d\u00e9nonc\u00e9 est faite.<\/p>\n<p>Je peux maintenant aborder le fond du probl\u00e8me, dont les bases ne se trouvent pourtant pas dans un texte de fond, justement, ni Code P\u00e9nal, ni m\u00eame Code de Proc\u00e9dure P\u00e9nale, mais dans un vieux machin, toujours en vigueur, j&#8217;ai nomm\u00e9 le Code de l&#8217;Organisation Judiciaire, bouquin aride s&#8217;il en f\u00fbt, mais qu&#8217;on ne lit pas assez, manifestement -mon confr\u00e8re Moustachix, \u00e0\u00a0 qui je dois\u00a0 d&#8217;avoir d\u00e9couvert ce scandale national<a href=\"#footnote_6_673\" id=\"identifier_6_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"un soir avin&eacute; o&ugrave; nous d&eacute;fendions ensemble un innocent&hellip;\">7<\/a>, avait lu ce livre, lui&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000018923378&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071164&amp;dateTexte=20090610&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=266690148&amp;oldAction=rechCodeArticle\" target=\"_blank\">R 111-6<\/a> de ce code pr\u00e9voit que les costumes des magistrats et greffiers de toutes les audiences judiciaires sont d\u00e9finis par un tableau \u00e9tabli par d\u00e9cret et annex\u00e9 \u00e0\u00a0 cet article.<\/p>\n<p>Et ce <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000018925655&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071164&amp;dateTexte=20090610&amp;fastPos=2&amp;fastReqId=1295866239&amp;oldAction=rechCodeArticle\" target=\"_blank\">tableau<\/a>, le voici, pour la partie qui nous int\u00e9resse, \u00e9tant rappel\u00e9 que la Cour d&#8217;Assises est <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=90E626E7A9FEA253779FCD89B185EF22.tpdjo07v_2?idArticle=LEGIARTI000006576039&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090610\" target=\"_blank\">attach\u00e9e<\/a> \u00e0\u00a0 la Cour d&#8217;Appel :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/costumesappel.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"269\" class=\"size-medium wp-image-674 aligncenter\" title=\"Rien ne vaut l'humble robe noire et terne !\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/costumesappel-300x269.jpg\" alt=\"Costumes ordinaires et moins ordinaires des gens de Cour...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/costumesappel-300x269.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/costumesappel-333x300.jpg 333w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/costumesappel.jpg 682w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ce tableau est parfaitement clair : hors audiences <em>&#8220;solennelles&#8221;<\/em> et <em>&#8220;c\u00e9r\u00e9monies publiques&#8221;<\/em>, point de rouge, nulle part..!<\/p>\n<p>Le costume standard d&#8217;une audience ordinaire, pour n&#8217;importe quel magistrat quels que soient ses grade ou rang, c&#8217;est la robe noire, point.<\/p>\n<p>J&#8217;entends d\u00e9j\u00e0\u00a0 les M\u00e9chants qui tenteront de pourfendre cette d\u00e9couverte proc\u00e9durale majeure<a href=\"#footnote_7_673\" id=\"identifier_7_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"laissez, laissez, &ccedil;a nous fait du bien, &agrave;&nbsp; Moustachix et &agrave;&nbsp; moi, et &ccedil;a ne coute rien &agrave;&nbsp; personne..!\">8<\/a> en tentant d&#8217;all\u00e9guer que les Assises sont une audience solennelle : que nenni, et m\u00eame de moins en moins : non seulement il s&#8217;agit, en premi\u00e8re instance ou en appel, d&#8217;une proc\u00e9dure absolument normale et &#8220;de base&#8221; en mati\u00e8re criminelle, mais encore les Assises, si elles \u00e9taient autrefois, et sont toujours aujourd&#8217;hui pr\u00e9tendument, organis\u00e9es par &#8220;sessions&#8221;, l&#8217;\u00e9taient en sessions &#8220;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=90E626E7A9FEA253779FCD89B185EF22.tpdjo07v_2?idArticle=LEGIARTI000006576042&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090610\" target=\"_blank\">ordinaires<\/a>&#8221; ou &#8220;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=90E626E7A9FEA253779FCD89B185EF22.tpdjo07v_2?idArticle=LEGIARTI000006576044&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090610\" target=\"_blank\">suppl\u00e9mentaires<\/a>&#8220;, justement -et \u00e0\u00a0 vrai dire aujourd&#8217;hui si\u00e8gent en permanence&#8230;<\/p>\n<p>Rein que de tr\u00e8s ordinaire, donc, au sens des textes, et en tout cas strictement rien de &#8220;solennel&#8221; au m\u00eame sens<a href=\"#footnote_8_673\" id=\"identifier_8_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A l&rsquo;attention des Bienheureux n&rsquo;ayant pas &agrave;&nbsp; se taper &ccedil;a chaque ann&eacute;e, une audience &ldquo;solennelle&rdquo; est par exemple celle qui se tient dans tous les tribunaux et Cours d&rsquo;Appel une fois par an, dites &ldquo;de rentr&eacute;e solennelle&rdquo;, o&ugrave;, devant les magistrats en grandes tenues, &agrave;&nbsp; bon droit pour le coup, et les notables du lieu, B&acirc;tonnier et membres du Conseil de l&rsquo;Ordre, Pr&eacute;fet, Maire, etc&hellip; Le Pr&eacute;sident et le Procureur se f&eacute;licitent publiquement &agrave;&nbsp; tour de r&ocirc;le des excellents r&eacute;sultats de leur juridiction, exclusivement en termes de chiffres, ce qui en dit long sur la conception officielle de ce qu&rsquo;est un &ldquo;r&eacute;sultat&rdquo;, avant d&rsquo;offrir &agrave;&nbsp; l&rsquo;assembl&eacute;e une coupette de champ&rsquo; frelat&eacute; de bas prix, puis de repartir pour une ann&eacute;e de marasmes judiciaires vari&eacute;s -A noter &agrave;&nbsp; Lille cette ann&eacute;e que le Procureur a cru devoir s&rsquo;y f&eacute;liciter &eacute;galement de la prochaine suppression du juge d&rsquo;instruction, ce qui &eacute;videmment a beaucoup plu&hellip; \">9<\/a> !<\/p>\n<p>On me dira peut-\u00eatre aussi : oui, mais l&#8217;usage&#8230;<\/p>\n<p>A ma connaissance, l&#8217;usage peut certes constituer une source de droit, mais uniquement si une autre source de droit, hi\u00e9rarchiquement plus \u00e9lev\u00e9e, ne s&#8217;y oppose pas&#8230; Comme le fait ici un d\u00e9cret r\u00e9sultant d&#8217;un texte r\u00e9glementaire, par exemple&#8230;<\/p>\n<p>Je soutiens donc tr\u00e8s clairement que ces r\u00e8gles proc\u00e9durales sont quotidiennement viol\u00e9es dans les Cour d&#8217;Assises de France, ce tant par les Avocats G\u00e9n\u00e9raux que par les Pr\u00e9sidents, et le cas \u00e9ch\u00e9ants les assesseurs, qui y si\u00e8gent !<\/p>\n<p>Bien fait pour eux.<\/p>\n<p>J&#8217;invite donc solennellement, c&#8217;est bien l&#8217;occasion d&#8217;employer cette expression, tous mes confr\u00e8res \u00e0\u00a0 d\u00e9f\u00e9rer sur ce fondement et pour tous les dossiers dans lesquels c&#8217;est encore possible les arr\u00eats rendus par les Cour d&#8217;Assises \u00e0\u00a0 la censure de la Cour de Cassation, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0\u00a0 celle de la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l&#8217;Homme.<\/p>\n<p>Ainsi bien \u00e9videmment qu&#8217;\u00e0\u00a0 s&#8217;opposer formellement d\u00e9sormais, et par le d\u00e9p\u00f4t de conclusions in limine litis en d\u00e9but d&#8217;audience s&#8217;il le faut, \u00e0\u00a0 ce quelque robe rouge que ce soit ne p\u00e9n\u00e8tre dans l&#8217;enceinte d&#8217;une Cour d&#8217;Assises.<\/p>\n<p>Parce que c&#8217;est la loi, et que les magistrats, comme chacun sait, sont les garants de son application; mais aussi parce que c&#8217;est juste -\u00e7a proc\u00e8de notamment un tout petit peu de ce fondamental que l&#8217;on nomme <em>&#8220;\u00e9galit\u00e9 des armes&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Un peu par plaisir, \u00e9galement, je ne vois pas pourquoi on s&#8217;en priverait&#8230;<\/p>\n<p>Restera, dans quelques temps, quand la jurisprudence aura fait son \u0153uvre in\u00e9vitable, ce moyen me semblant imparable<a href=\"#footnote_9_673\" id=\"identifier_9_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"ou alors, r&eacute;ellement, je rate quelque chose : ami lecteur, n&rsquo;h&eacute;sitez &eacute;videmment pas &agrave;&nbsp; me l&rsquo;indiquer, dans ce cas, j&rsquo;aurais alors seulement l&rsquo;air idiot, et au p&eacute;nal, &ccedil;a vaut toujours mieux que de rater un moyen !\">10<\/a>, \u00e0\u00a0 statuer sur le port des d\u00e9corations sur les robes, devenues uniform\u00e9ment noires, autre chantier important dans le d\u00e9s\u00e9quilibre des cr\u00e9dibilit\u00e9s des intervenants au proc\u00e8s, plus d\u00e9licat cependant, en droit, dans la mesure o\u00f9 cette fois les avocats peuvent l\u00e9galement aussi porter leurs m\u00e9dailles sur leurs torses fi\u00e8rement bomb\u00e9s<a href=\"#footnote_10_673\" id=\"identifier_10_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je tiens &agrave;&nbsp; signaler que celle dont on m&rsquo;a d&eacute;cor&eacute; est dans un carton, chez moi, et que je n&rsquo;en porte pas m&ecirc;me la barrette sur ma robe, parce qu&rsquo;elle est belle et noble en demeurant, &agrave;&nbsp; jamais, sobre (contrairement &agrave;&nbsp; moi !)&hellip;\">11<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Il faudra alors argumenter autrement, sur la base d&#8217;un d\u00e9s\u00e9quilibre patent des droits des parties, puisqu&#8217;un magistrat a infiniment plus de chances qu&#8217;un avocat d&#8217;\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 au cours de sa carri\u00e8re<a href=\"#footnote_11_673\" id=\"identifier_11_673\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"du M&eacute;rite Agricole, notamment, comprenne qui pourra&hellip;\">12<\/a>, par nature, \u00e9tant assimil\u00e9 fonctionnaire et au service de la Patrie -comme si nous, pendant ce temps l\u00e0\u00a0, on faisait du v\u00e9lo&#8230;<\/p>\n<p>Mais ce premier combat doit, d&#8217;abord, \u00eatre imm\u00e9diatement men\u00e9, avec la plus grande rigueur, car, comme l&#8217;\u00e9crivait en son temps, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire l&#8217;ann\u00e9e o\u00f9 je passais le bac, l&#8217;illustre philosophe Jeanne Mas, \u00e0\u00a0 laquelle je me suis permis d&#8217;emprunter -ou presque- mon titre, au sujet de nos robes :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Pas rouge, mais noire<\/p>\n<p>J&#8217;oublierai ma peur<\/p>\n<p>J&#8217;irai plus haut que ces montagnes de douleurs&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Et c&#8217;\u00e9tait vrai.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_673\" class=\"footnote\">Avocat = menteur, vendu \u00e0\u00a0 son client, escroc, cher, prostitu\u00e9, effets de manches, comment peut-on d\u00e9fendre un salaud pareil, etc&#8230; Oui, je sais, avec cet \u00e9norme probl\u00e8me que tout ou presque est vrai&#8230; [<a href=\"#identifier_0_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_673\" class=\"footnote\">Enfin en principe&#8230; Des fois, il s&#8217;\u00e9nerve tout seul&#8230; [<a href=\"#identifier_1_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_673\" class=\"footnote\">des \u00e9tudes am\u00e9ricaines\u00a0 sur des buffalos l&#8217;ont d\u00e9montr\u00e9, le rouge attire plus l&#8217;\u0153il, f\u00fbt-il bovin, que le noir&#8230; [<a href=\"#identifier_2_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_673\" class=\"footnote\">Ce qui est aussi av\u00e9r\u00e9 par le fait que nombre de personnes qui la portent sont effectivement des d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s&#8230; [<a href=\"#identifier_3_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_673\" class=\"footnote\">Je n&#8217;oppose pas &#8220;sensibles&#8221; \u00e0\u00a0 &#8220;intellectuels&#8221;, hein, attention, ce sont seulement deux exemples&#8230; [<a href=\"#identifier_4_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_673\" class=\"footnote\">bien \u00e0\u00a0 tort, mais on ne le sait que trop tard [<a href=\"#identifier_5_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_673\" class=\"footnote\">un soir avin\u00e9 o\u00f9 nous d\u00e9fendions ensemble un innocent&#8230; [<a href=\"#identifier_6_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_673\" class=\"footnote\">laissez, laissez, \u00e7a nous fait du bien, \u00e0\u00a0 Moustachix et \u00e0\u00a0 moi, et \u00e7a ne coute rien \u00e0\u00a0 personne..! [<a href=\"#identifier_7_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_673\" class=\"footnote\">A l&#8217;attention des Bienheureux n&#8217;ayant pas \u00e0\u00a0 se taper \u00e7a chaque ann\u00e9e, une audience &#8220;solennelle&#8221; est par exemple celle qui se tient dans tous les tribunaux et Cours d&#8217;Appel une fois par an, dites &#8220;de rentr\u00e9e solennelle&#8221;, o\u00f9, devant les magistrats en grandes tenues, \u00e0\u00a0 bon droit pour le coup, et les notables du lieu, B\u00e2tonnier et membres du Conseil de l&#8217;Ordre, Pr\u00e9fet, Maire, etc&#8230; Le Pr\u00e9sident et le Procureur se f\u00e9licitent publiquement \u00e0\u00a0 tour de r\u00f4le des excellents r\u00e9sultats de leur juridiction, exclusivement en termes de chiffres, ce qui en dit long sur la conception officielle de ce qu&#8217;est un &#8220;r\u00e9sultat&#8221;, avant d&#8217;offrir \u00e0\u00a0 l&#8217;assembl\u00e9e une coupette de champ&#8217; frelat\u00e9 de bas prix, puis de repartir pour une ann\u00e9e de marasmes judiciaires vari\u00e9s -A noter \u00e0\u00a0 Lille cette ann\u00e9e que le Procureur a cru devoir s&#8217;y f\u00e9liciter \u00e9galement de la prochaine suppression du juge d&#8217;instruction, ce qui \u00e9videmment a beaucoup plu&#8230;  [<a href=\"#identifier_8_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_673\" class=\"footnote\">ou alors, r\u00e9ellement, je rate quelque chose : ami lecteur, n&#8217;h\u00e9sitez \u00e9videmment pas \u00e0\u00a0 me l&#8217;indiquer, dans ce cas, j&#8217;aurais alors seulement l&#8217;air idiot, et au p\u00e9nal, \u00e7a vaut toujours mieux que de rater un moyen ! [<a href=\"#identifier_9_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_673\" class=\"footnote\">Je tiens \u00e0\u00a0 signaler que celle dont on m&#8217;a d\u00e9cor\u00e9 est dans un carton, chez moi, et que je n&#8217;en porte pas m\u00eame la barrette sur ma robe, parce qu&#8217;elle est belle et noble en demeurant, \u00e0\u00a0 jamais, sobre (contrairement \u00e0\u00a0 moi !)&#8230; [<a href=\"#identifier_10_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_673\" class=\"footnote\">du M\u00e9rite Agricole, notamment, comprenne qui pourra&#8230; [<a href=\"#identifier_11_673\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral, je n&#8217;aime pas trop la couleur rouge, mais \u00e7a n&#8217;y regarde que moi. Mais aux Assises, en revanche, j&#8217;ai toujours trouv\u00e9 assez \u00e9trange, et pour tout dire un peu d\u00e9loyal, que des magistrats, et non des moindres, puisque tr\u00e8s souvent mon adversaire d\u00e9clar\u00e9, l&#8217;Avocat G\u00e9n\u00e9ral, et par ailleurs toujours le Pr\u00e9sident, et parfois ses assesseurs juges, portent des robes \u00e9carlates, qui plus est orn\u00e9es de pans de fourrures divers, l\u00e0\u00a0 o\u00f9 moi, l&#8217;avocat, je ne suis qu&#8217;en robe noire&#8230; Et bien \u00e7a ne va plus durer.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[6],"tags":[31,36,279,318],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/673"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=673"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/673\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=673"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=673"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=673"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}