{"id":679,"date":"2009-06-17T06:31:47","date_gmt":"2009-06-17T04:31:47","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=679"},"modified":"2009-06-17T06:31:47","modified_gmt":"2009-06-17T04:31:47","slug":"je-me-repends","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/je-me-repends\/","title":{"rendered":"Je me repenDs"},"content":{"rendered":"<p>Il se tient en ce moment devant la Cour d&#8217;Assises Sp\u00e9ciale (sept magistrats jugent, pas de jur\u00e9s), \u00e0\u00a0 Douai, un proc\u00e8s fleuve durant \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s tout le mois, et concernant vingt-deux personnes accus\u00e9es \u00e0\u00a0 des degr\u00e9s divers d&#8217;un trafic de cannabis majeur entre le Maroc et la France (plus de cent tonnes de r\u00e9sine, dit-on&#8230;).<br \/>\nParmi ces personnes, un jeune-homme qui ne pr\u00e9sentait pas mal, comparaissant d&#8217;ailleurs libre, sous bracelet \u00e9lectronique&#8230;<!--more--><br \/>\nQui ne pr\u00e9sentait pas si mal jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 hier matin, date \u00e0\u00a0 laquelle le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 suspendu jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 la semaine prochaine.<br \/>\nParce que cet accus\u00e9 n&#8217;\u00e9tait pas pr\u00e9sent hier \u00e0\u00a0 la reprise, et pour cause : dans la nuit de lundi \u00e0\u00a0 mardi, il \u00e9tait place en garde \u00e0\u00a0 vue, s&#8217;\u00e9tant fait b\u00eatement interpeller alors qu&#8217;il d\u00e9tenait un peu moins de cent kilos de cannabis, et pas mal de milliers d&#8217;euros chez lui, a-t-on annonc\u00e9 sous r\u00e9serve de la pr\u00e9somption d&#8217;innocence, une information judiciaire devant \u00eatre ouverte&#8230;<br \/>\nC&#8217;est gonfl\u00e9, si c&#8217;est vrai, je trouve -de ne pas se reposer la nuit, entre deux journ\u00e9es d&#8217;audience \u00e9puisantes de son propre proc\u00e8s, o\u00f9 l&#8217;on encourt de dix ans \u00e0\u00a0 perp\u00e9te, veux-je dire&#8230;<br \/>\nQuestion : les sept magistrats le jugeront-ils, dans l&#8217;affaire en cours, sans tenir compte un instant de cette nouvelle affaire, comme le voudrait le Droit, notre p\u00e8re -putatif- \u00e0\u00a0 tous..?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il se tient en ce moment devant la Cour d&#8217;Assises Sp\u00e9ciale (sept magistrats jugent, pas de jur\u00e9s), \u00e0\u00a0 Douai, un proc\u00e8s fleuve durant \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s tout le mois, et concernant vingt-deux personnes accus\u00e9es \u00e0\u00a0 des degr\u00e9s divers d&#8217;un trafic de cannabis majeur entre le Maroc et la France (plus de cent tonnes de r\u00e9sine, dit-on&#8230;). Parmi ces personnes, un jeune-homme qui ne pr\u00e9sentait pas mal, comparaissant d&#8217;ailleurs libre, sous bracelet \u00e9lectronique&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[31,296,334],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/679"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=679"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/679\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=679"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=679"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=679"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}