{"id":680,"date":"2009-06-18T17:58:59","date_gmt":"2009-06-18T15:58:59","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=680"},"modified":"2009-06-18T17:58:59","modified_gmt":"2009-06-18T15:58:59","slug":"om-ou-mo-aime-pas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/om-ou-mo-aime-pas\/","title":{"rendered":"O.M. ou M\u00f4 aime pas !"},"content":{"rendered":"<p>\u00c7a fait trois jours, au bas mot, que tous les m\u00e9dias nous emm&#8230; avec l&#8217;OM et le d\u00e9part de Pape Diouf de sa Pr\u00e9sidence, ayant en ce qui me concerne ignor\u00e9 jusqu&#8217;ici qu&#8217;un club de foot en e\u00fbt une, tant \u00e7a me semble incongru, voire grossier.<br \/>\nCeci au point parfois (j&#8217;ai fait de la route aujourd&#8217;hui, je suis gav\u00e9 de radio) de p\u00e9rorer sur le sujet exactement au m\u00eame rang que sur ce qui se passe, ou ne se passera malheureusement pas, en Iran, ou sur le proc\u00e8s de la malheureuse V\u00e9ronique Courjault, pour laquelle j&#8217;esp\u00e8re de tout c\u0153ur que la Cour ne suivra en aucun cas les invraisemblables r\u00e9quisitions de l&#8217;avocat g\u00e9n\u00e9ral&#8230;<br \/>\nEt bien, je tiens \u00e0\u00a0 dire ici haut, fort et clair, que je souhaite bonne chance \u00e0\u00a0 Monsieur Diouf, dont j&#8217;ignorais l&#8217;existence il y a une semaine, mais que je n&#8217;ai strictement rien \u00e0\u00a0 battre de son \u00e9viction, ni non plus de l&#8217;OM et de sa gouvernance et de ses strat\u00e9gies de daube : je m&#8217;en fous compl\u00e8tement !<!--more--><br \/>\nEt suis constern\u00e9 que cette historiette sans int\u00e9r\u00eat, en tout cas national, prenne une telle importance, \u00e0\u00a0 part \u00e9gale avec les sujets pr\u00e9cit\u00e9s et bien d&#8217;autres, que ce n&#8217;est en aucun cas une &#8220;information&#8221;, et qu&#8217;on a vraiment tous autre chose \u00e0\u00a0 faire que m\u00eame seulement d&#8217;en entendre parler, et plus encore par les footeux de tous bords et autres &#8220;supporter&#8221; marseillais \u00e9clair\u00e9, comme entrevu cette nuit aux infos -et que c&#8217;est carr\u00e9ment ind\u00e9cent alors m\u00eame que tous les jours de nouveaux ch\u00f4meurs arrivent par paquets de cent dans les m\u00eames m\u00e9dias \u00e9plor\u00e9s&#8230;<br \/>\nJ&#8217;ajoute, \u00e0\u00a0 toutes fins, que la Pr\u00e9sidence du LOSC aurait \u00e9t\u00e9 concern\u00e9e, que pareil : \u00e7a m&#8217;en aurait boug\u00e9 une sans secouer l&#8217;autre !<br \/>\nVoil\u00e0\u00a0, d\u00e9sol\u00e9, passe encore pour je ne sais quel coupe de je ne sais quoi que des d\u00e9biles embrassent \u00e0\u00a0 tour de r\u00f4le apr\u00e8s s&#8217;\u00eatre roul\u00e9s par terre pendant quatre-vingt dix minutes, puisqu&#8217;il para\u00eet que d&#8217;autres d\u00e9biles, par millions, ce jour l\u00e0\u00a0, peuvent en profiter pour faire publiquement les d\u00e9linquants avin\u00e9s, mais l\u00e0\u00a0, vraiment, c&#8217;est non !<br \/>\nEn plus, on peut m\u00eame pas meugler &#8220;ohna gah-gn\u00e9\u00e9\u00e9, ohna gah-gn\u00e9\u00e9\u00e9&#8221; en agitant un drapeau criard par la fen\u00eatre de la R19, alors vraiment, quel int\u00e9r\u00eat ?<br \/>\nBon sang, que \u00e7a fait du bien \u00e0\u00a0 dire !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00c7a fait trois jours, au bas mot, que tous les m\u00e9dias nous emm&#8230; avec l&#8217;OM et le d\u00e9part de Pape Diouf de sa Pr\u00e9sidence, ayant en ce qui me concerne ignor\u00e9 jusqu&#8217;ici qu&#8217;un club de foot en e\u00fbt une, tant \u00e7a me semble incongru, voire grossier. Ceci au point parfois (j&#8217;ai fait de la route aujourd&#8217;hui, je suis gav\u00e9 de radio) de p\u00e9rorer sur le sujet exactement au m\u00eame rang que sur ce qui se passe, ou ne se passera malheureusement pas, en Iran, ou sur le proc\u00e8s de la malheureuse V\u00e9ronique Courjault, pour laquelle j&#8217;esp\u00e8re de tout c\u0153ur que&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[76,145,223,333],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/680"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=680"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/680\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=680"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=680"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=680"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}