{"id":689,"date":"2009-06-30T07:01:23","date_gmt":"2009-06-30T05:01:23","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=689"},"modified":"2011-08-06T02:15:19","modified_gmt":"2011-08-06T00:15:19","slug":"abogado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/abogado\/","title":{"rendered":"Abogado"},"content":{"rendered":"<p>Il m&#8217;arrive d\u00e9sormais de lire Courrier International.<\/p>\n<p>Ce sans rapport aucun avec ce dont je vous parlais rapidement <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/05\/29\/service-commande\/\" target=\"_blank\">ici<\/a>, \u00e9videmment, il se trouve juste que j&#8217;ai une petite crise existentielle<a href=\"#footnote_0_689\" id=\"identifier_0_689\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"assez injustement qualifi&eacute;e de &ldquo;crise de la quarantaine&rdquo;, puisque j&rsquo;en aurai quarante-deux, dans quelques temps encore, et que, surtout, je poss&egrave;de un &acirc;ge mental bloqu&eacute; sur dix-sept ans environ&hellip;\">1<\/a>, aux termes de laquelle j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme \u00e0\u00a0 la honte qui me poursuit depuis le CE1 de ne pouvoir situer aucune ville sur une carte de France en dehors de la mienne, et subs\u00e9quemment aucun pays sur une carte du Monde &#8211; lire ce journal n&#8217;autorise pas que ce type d&#8217;incurie perdure.<\/p>\n<p>Bref, je suis ainsi tomb\u00e9 sur <a href=\"http:\/\/www.courrierinternational.com\/article\/2009\/06\/25\/la-jeunesse-mobilisee-contre-l-injustice\" target=\"_blank\">cet article<\/a> qui parle du Guatemala, pays dont jusque l\u00e0\u00a0 je n&#8217;aurais pas jur\u00e9 qu&#8217;il exist\u00e2t encore, c&#8217;est d&#8217;ailleurs un peu le sujet de l&#8217;article, son existence&#8230;<\/p>\n<p>Et qui parle, aussi, surtout, d&#8217;un avocat assassin\u00e9.<!--more--><\/p>\n<p>J&#8217;ai ainsi d\u00e9couvert que, dans l&#8217;ignorance totale des m\u00e9dias<a href=\"#footnote_1_689\" id=\"identifier_1_689\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"ou &eacute;tait-ce la mienne..?\">2<\/a>, un pays dit civilis\u00e9 ne l&#8217;est en fait apparemment pas, et semble vivre actuellement dans la peur, la violence, la corruption, et tout ce qui d&#8217;une part, fait singuli\u00e8rement aimer, d\u00e9cid\u00e9ment, la libert\u00e9 dans laquelle nous avons, nous, la chance de nous mouvoir (quoi qu&#8217;il y ait \u00e0\u00a0 dire de la fa\u00e7on dont elle se contorsionne parfois&#8230;), d&#8217;autre part, fait que l&#8217;on parle habituellement en pareil cas de r\u00e9publique banani\u00e8re et plus encore de dictature, au point parfois d&#8217;y d\u00e9clencher des guerres; et de troisi\u00e8me part, sid\u00e8re, tout simplement, seulement parce que nous sommes au XXI<sup>\u00e9me<\/sup> si\u00e8cle, et que nous avons tous lu, mais dans les livres d&#8217;Histoire, parlant forc\u00e9ment de sombres temps anciens, les comportements humains d\u00e9crits dans ce texte, qui renvoient forc\u00e9ment \u00e0\u00a0 des mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9s que l&#8217;on penserait r\u00e9volus -comme si la nature humaine changeait en un si\u00e8cle ou deux, incommensurable imb\u00e9cile ignare que je demeure, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9chelle de l&#8217;Evolution, c&#8217;est une plaisanterie&#8230;<\/p>\n<p>La description en est lapidaire : une \u00e9lite riche, une classe moyenne encore inexistante, fruit probable, elle, malgr\u00e9 tout, de l&#8217;\u00e9volution du monde et de sa relative<a href=\"#footnote_2_689\" id=\"identifier_2_689\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Quand je vous dis que je n&rsquo;avais jamais entendu parler du Guatemala, c&rsquo;est en partie inexact, mais enfin c&rsquo;est tout de m&ecirc;me tr&egrave;s vrai&hellip;\">3<\/a> internationalisation, et des pauvres, plein, tr\u00e8s pauvres, la masse, le peuple.<\/p>\n<p>L&#8217;\u00e9lite n&#8217;y joue apparemment pas l&#8217;un de ses premiers r\u00f4les, la garantie de la s\u00e9curit\u00e9 du peuple, et ce passage de l&#8217;article est tellement saisissant qu&#8217;il ne requiert aucun commentaire :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Pour la seule ann\u00e9e 2008, 6 300 meurtres ont \u00e9t\u00e9 commis au Guatemala, dont 98 % n\u2019ont toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9s. La police ne fait pas d\u2019enqu\u00eate, le minist\u00e8re public n\u2019accuse personne, les tribunaux n\u2019instruisent aucun proc\u00e8s et ne rendent aucun verdict.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Violence de rue incontr\u00f4l\u00e9e, et corollaire logique et m\u00eame consubstantiel, mafias et d\u00e9linquants au pouvoir, tant au sein du pouvoir en place (le Parti de l&#8217;Esp\u00e9rance, \u00e7a ne s&#8217;invente pas), que dans les autres formations politiques, avec en prime les narcotrafiquants, un Pr\u00e9sident, pourtant \u00e9lu, et un gouvernement, soup\u00e7onn\u00e9s, parfois convaincus, des pires corruptions et tractations mafieuses en tous genres, des <em>&#8220;r\u00e9gions enti\u00e8res&#8221;<\/em> du pays \u00e9chappant \u00e0\u00a0 tout contr\u00f4le et o\u00f9 les vendeurs de stups&#8217; se baladent arm\u00e9s comme chez eux&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai pris un s\u00e9v\u00e8re coup de poing dans le ventre, je l&#8217;avoue, mon insondable na\u00efvet\u00e9 ne m&#8217;avertit jamais que ce genre de situation se trouve sur mon paillasson, \u00e0\u00a0 l&#8217;angle de ma rue, au coin du monde&#8230;<\/p>\n<p>Je m&#8217;arr\u00eate l\u00e0\u00a0 de mes consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques, il y a des limites \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;un domaine dont on ignore tout peut autoriser de commentaires.<\/p>\n<p>Mais l\u00e0\u00a0 o\u00f9 je me suis litt\u00e9ralement fait casser la gueule, c&#8217;est avec ce constat pourtant simple, n&#8217;est-ce pas, que, dans CE pays, il y a des avocats. Des confr\u00e8res&#8230;<\/p>\n<p>Mon confr\u00e8re Rodrigo Rosenberg \u00e9tait avocat au Guatemala, et avait, \u00e0\u00a0 la suite apparemment de l&#8217;assassinat de siens clients, engag\u00e9 une guerre -et peut-\u00eatre la menait-il depuis longtemps, je ne sais pas- contre tout ce qui vient d&#8217;\u00eatre d\u00e9crit, et appel\u00e9 \u00e0\u00a0 lib\u00e9rer son pays&#8230;<\/p>\n<p>Je ne risque rien, moi, \u00e0\u00a0 \u00eatre avocat en France, je m&#8217;\u00e9coute, j&#8217;engage des \u00e9motions et de l&#8217;\u00e9nergie, je crois \u00e0\u00a0 une certain nombre de valeurs et d&#8217;\u00e9quilibres, je d\u00e9nonce quand il le faut tout ce que j&#8217;estime ne pas aller, tout ce qui me semble injuste&#8230; Et je suis libre de tout, \u00e0\u00a0 commencer par l&#8217;\u00eatre de mes mots, je ne prends pas le moindre risque, si ce n&#8217;est disciplinaire parfois, \u00e0\u00a0 pratiquer mon m\u00e9tier&#8230;<\/p>\n<p>Lui risquait sa vie.<\/p>\n<p>L&#8217;a donn\u00e9e.<\/p>\n<p>Regardez cet homme, qui sera assassin\u00e9 trois jours apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 cette vid\u00e9o, dont les propos commencent par :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Bonjour, je m&#8217;appelle Rodrigo Rosenberg Marzano, et si vous regardez et \u00e9coutez cette vid\u00e9o, c&#8217;est parce que j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par le Pr\u00e9sident du Guatemala, Alvaro Colom, avec l&#8217;aide de&#8230;&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p><iframe title=\"Asesinato Rodrigo Rosenberg 1 (English Subs)\" width=\"1281\" height=\"961\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/VxZptUp9a44?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>Regardez ce film, en pensant fort \u00e0\u00a0 lui, cet homme, mon confr\u00e8re, la dignit\u00e9 avec laquelle il l&#8217;enregistrait, la peur qui devait \u00eatre la sienne, l&#8217;espoir peut-\u00eatre aussi, agrandissez n&#8217;importe quelle image pour scruter son visage&#8230;<\/p>\n<p>Il sourit, plusieurs fois !<\/p>\n<p>Imaginons ensemble le contexte, il attaque, il d\u00e9nonce, il sait donc qu&#8217;il est devenu une cible, il a peur, forc\u00e9ment, mais il pense aussi qu&#8217;en tout cas sa mort ne peut pas \u00eatre anonyme, ne peut pas ne servir \u00e0\u00a0 rien&#8230;<\/p>\n<p>Je suppose qu&#8217;il a r\u00e9dig\u00e9 son discours dans la fi\u00e8vre, je suppose qu&#8217;il s&#8217;est habill\u00e9 en tremblant, a choisi un costume dans lequel il se sentait cr\u00e9dible, son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je suppose qu&#8217;il a pens\u00e9 \u00e0\u00a0 sa mort, mais qu&#8217;\u00e9videmment il esp\u00e9rait la vie; il a tout enregistr\u00e9 en une seule fois, avec au bout n\u00e9cessairement la sensation de n&#8217;avoir pas assez dit, mais dans un format sans doute con\u00e7u comme pouvant \u00eatre facilement diffus\u00e9, et puis, aussi, il a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0\u00a0 confier la diffusion de son clip \u00e0\u00a0 quelqu&#8217;un de confiance, en lui disant peut-\u00eatre ce qu&#8217;il contenait, peut-\u00eatre pas&#8230;<\/p>\n<p>Je c\u00f4toie, forc\u00e9ment, des hommes qui ont peur, et je vous garantis que la peur poss\u00e8de une odeur, reconnaissable entre toutes, et totalement r\u00e9pugnante, et en premier lieu pour celui dont elle suinte -alors, penser que l&#8217;on va mourir, et violemment mourir&#8230;<\/p>\n<p>Et trouver la dignit\u00e9 et l&#8217;incroyable courage d&#8217;en faire quelque chose.<\/p>\n<p>Et la force de la r\u00e9aliser, et parfois d&#8217;en sourire, encore une fois, un sourire avec un coin de la bouche qui reste bas, m&#8217;a-t-il sembl\u00e9, qui tremblote sous le poids de ce qu&#8217;il sait, lui, de la mauvaiset\u00e9 du monde&#8230;<\/p>\n<p>Quelle que soit sa cause, quelle qu&#8217;en soit la justesse, les justifications&#8230; Quel respect j&#8217;\u00e9prouve \u00e0\u00a0 cet instant pour cet homme !<\/p>\n<p>Les avocats ont parfois fait les R\u00e9volutions, pas tr\u00e8s loin, ont souvent<a href=\"#footnote_3_689\" id=\"identifier_3_689\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, c&rsquo;&eacute;tait avant, parce que l&agrave;&nbsp;&hellip; M&ecirc;me MAM, bon sang, a le dipl&ocirc;me&hellip;\">4<\/a> \u00e9labor\u00e9 des textes magnifiques, \u00e9difi\u00e9s ou contribu\u00e9 \u00e0\u00a0 \u00e9difier des lois, se sont battus pour la libert\u00e9 et contre bien des formes d&#8217;oppression&#8230;<\/p>\n<p>Un exemple entre mille, que je connais bien pour l&#8217;avoir diss\u00e9qu\u00e9 en DEA : l&#8217;\u00e9norme, l&#8217;incroyable plaidoirie d&#8217;un certain Gambetta, jeune avocat de trente ans peu connu, d\u00e9fendant le journaliste Delescluze face aux magistrats&#8230; De L&#8217;Empire :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;- Ah ! Ce n&#8217;est donc pas assez que d&#8217;avoir chass\u00e9 les r\u00e9publicains de la R\u00e9publique ! Vous voudriez encore les chasser de la nature humaine ! Delescluze, en effet, a ce que vous appelez, vous autres, un long casier judiciaire; moi je dis que c&#8217;est \u00e0\u00a0 son honneur [&#8230;] Quand nous venons devant vous, magistrats, et que nous vous disons l&#8217;ill\u00e9galit\u00e9 de ce r\u00e9gime, vous nous devez aide et protection ! Le pays, redevenu le ma\u00eetre, vous imposera la grande expiation nationale, au nom de la libert\u00e9, de l&#8217;\u00e9galit\u00e9, de la fraternit\u00e9 ! [S&#8217;adressant \u00e0\u00a0 l&#8217;Avocat Imp\u00e9rial:] Ah ! Vous levez les \u00e9paules ?<\/p>\n<p>&#8211; Mais, ce n&#8217;est plus de la plaidoirie&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; Sachez-le, je ne redoute pas plus vos d\u00e9dains que vos menaces ! En terminant, vous avez dit : &#8220;Nous aviserons !&#8221; Comment ! Avocat Imp\u00e9rial, magistrat, Homme de Loi, vous osez dire : &#8220;Nous prendrons des mesures&#8221; ? Et quelles mesures ? Ne sont-ce pas l\u00e0\u00a0 des menaces ? Eh bien \u00e9coutez, c&#8217;est mon dernier mot : vous pouvez nous frapper, mais vous ne pourrez jamais ni nous d\u00e9shonorer, ni nous abattre !&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Proc\u00e8s perdu&#8230; R\u00e9publique gagn\u00e9e.<\/p>\n<p>Aujourd&#8217;hui, en France, les politiques qui l&#8217;ont \u00e9t\u00e9, avocats, l&#8217;oublient bien souvent, et ceux-l\u00e0\u00a0 ne se battent plus gu\u00e8re \u00e0\u00a0 mon sens actuellement que pour \u00e9laborer des textes illisibles n&#8217;\u00e9difiant que des bouts de lois qui ne servent qu&#8217;\u00e0\u00a0 combattre l&#8217;enjeu politique du moment&#8230;<\/p>\n<p>Salut, Confr\u00e8re Rosenberg, d&#8217;une autre race, salut, Avocat. Tu as apparemment convaincu, en filmant et diffusant cette ultime et terrible plaidoirie, la jeunesse de ton pays d&#8217;essayer de se sauver de lui; tu auras peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 d\u00e9clencher une v\u00e9ritable r\u00e9volution&#8230;<\/p>\n<p>Je suis,<\/p>\n<p>Ton tr\u00e8s respectueusement d\u00e9vou\u00e9.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_689\" class=\"footnote\">assez injustement qualifi\u00e9e de &#8220;crise de la quarantaine&#8221;, puisque j&#8217;en aurai quarante-deux, dans quelques temps encore, et que, surtout, je poss\u00e8de un \u00e2ge mental bloqu\u00e9 sur dix-sept ans environ&#8230; [<a href=\"#identifier_0_689\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_689\" class=\"footnote\">ou \u00e9tait-ce la mienne..? [<a href=\"#identifier_1_689\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_689\" class=\"footnote\">Quand je vous dis que je n&#8217;avais jamais entendu parler du Guatemala, c&#8217;est en partie inexact, mais enfin c&#8217;est tout de m\u00eame tr\u00e8s vrai&#8230; [<a href=\"#identifier_2_689\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_689\" class=\"footnote\">Enfin, c&#8217;\u00e9tait avant, parce que l\u00e0\u00a0&#8230; M\u00eame MAM, bon sang, a le dipl\u00f4me&#8230; [<a href=\"#identifier_3_689\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il m&#8217;arrive d\u00e9sormais de lire Courrier International. Ce sans rapport aucun avec ce dont je vous parlais rapidement ici, \u00e9videmment, il se trouve juste que j&#8217;ai une petite crise existentielle1, aux termes de laquelle j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme \u00e0\u00a0 la honte qui me poursuit depuis le CE1 de ne pouvoir situer aucune ville sur une carte de France en dehors de la mienne, et subs\u00e9quemment aucun pays sur une carte du Monde &#8211; lire ce journal n&#8217;autorise pas que ce type d&#8217;incurie perdure. Bref, je suis ainsi tomb\u00e9 sur cet article qui parle du Guatemala, pays dont jusque&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[3],"tags":[30,36,92,159],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=689"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=689"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=689"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=689"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}