{"id":698,"date":"2009-07-07T12:11:46","date_gmt":"2009-07-07T10:11:46","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=698"},"modified":"2009-07-07T12:11:46","modified_gmt":"2009-07-07T10:11:46","slug":"riom-jaune","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/riom-jaune\/","title":{"rendered":"Riom jaune&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Infime rappel pr\u00e9liminaire : il est, non pas fortement question, mais pratiquement d\u00e9j\u00e0\u00a0 vot\u00e9, puisqu&#8217;une commission pr\u00e9sidentielle, dite L\u00e9ger, l&#8217;a pr\u00e9conis\u00e9, sur ordres, et contre l&#8217;avis de tout praticien judiciaire contemporain et effectivement en activit\u00e9 dans les salles d&#8217;audiences, de supprimer le juge d&#8217;instruction en uniformisant les proc\u00e9dures, et, corollaire, d&#8217;en confier d\u00e9sormais les fonctions au Parquet, pour faire simple.<br \/>\nCe \u00e0\u00a0 quoi les moins d\u00e9favorables \u00e0\u00a0 une telle <span style=\"text-decoration: line-through;\">stupidit\u00e9 r\u00e9forme d&#8217;entre nous avaient dit : allez, soit, mais \u00e0\u00a0 l&#8217;expresse, intense et indispensable condition que, pour des raisons dont ne pas les comprendre frise le manque d&#8217;intelligence, les membres du Parquet deviennent alors ind\u00e9pendants du Pouvoir, \u00e9tant actuellement chacun le sait soumis \u00e0\u00a0 Madame la Garde&#8230;<!--more--><br \/>\nCe \u00e0\u00a0 quoi la Commission L\u00e9ger a r\u00e9pondu dans un pr\u00e9-rapport hallucinant, avec lequel je vous sao^lerai prochainement c&#8217;est promis, et avec tout le sens de la discussion et de la concertation, ainsi que de la mesure d&#8217;ailleurs, qui caract\u00e9rise l&#8217;ensemble de ses propositions connues \u00e0\u00a0 ce jour : <em>&#8220;Un Parquet ind\u00e9pendant, c&#8217;est non, pas question&#8221;<\/em>.<br \/>\nCe \u00e0\u00a0 quoi n&#8217;importe qui d&#8217;un peu sens\u00e9 opposerait un refus inconditionnel et radical de cette r\u00e9forme, oh, certes pas seulement pour ce motif, mais enfin pour ce motif l\u00e0\u00a0 aussi, et pas qu&#8217;un peu : un Parquet \u00e0\u00a0 la fois aux commandes de toutes les affaires judiciaires du pays, et aux commandes de fa\u00e7on totale, et par ailleurs aux ordres du Pouvoir, c&#8217;est \u00e9videmment encourir le risque que le Pouvoir ne se m\u00e8le des affaires qui lui chanteront et comme \u00e7a lui chantera.<br \/>\nCe \u00e0\u00a0 quoi l&#8217;on nous r\u00e9pond sans cesse que mais pas du tout voyons qu&#8217;est-ce que vous allez chercher l\u00e0\u00a0&#8230;<br \/>\nEh bien, en ce qui me concerne, je ne vais pas chercher bien loin : un haut magistrat, parce qu&#8217;il a eu l&#8217;outrecuidance d&#8217;indiquer n&#8217;\u00eatre point dans le rang tr\u00e8s joyeux \u00e0\u00a0 l&#8217;id\u00e9e de cette r\u00e9forme, est en train de mesurer tout ce que l&#8217;interd\u00e9pendance du Parquet et du Pouvoir peut avoir de sain, il s&#8217;en exprime <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2009\/07\/07\/le-procureur-general-de-riom-denonce-sa-mutation-arbitraire_1216067_3224.html\" target=\"_blank\">ici<\/a>&#8230;<br \/>\nJe connaissais d\u00e9j\u00e0\u00a0 cette histoire, mais je lui tire mon chapeau d&#8217;oser s&#8217;en expliquer lui-m\u00eame, et en ces termes, d&#8217;une part.<br \/>\nLe remercie, d&#8217;autre part, de nous offrir, il est vrai bien contre son gr\u00e9, cette parfaite d\u00e9monstration du danger absolu que contient l&#8217;int\u00e9gralit\u00e9 de la r\u00e9forme L\u00e9ger.<br \/>\nEt de troisi\u00e8me par, plus anecdotique, viens d&#8217;apprendre que c&#8217;est &#8220;mon&#8221; Procureur, l&#8217;actuel de Lille, qui reprendra prochainement les fonctions susdites de Procureur G\u00e9n\u00e9ral, en la riante ville de Riom&#8230;<br \/>\nLequel mien Procureur, que j&#8217;appr\u00e9cie par ailleurs, avait lors de la Rentr\u00e9e Solennelle prononc\u00e9 un discours vibrant en faveur des pr\u00e9conisations du pr\u00e9-rapport L\u00e9ger et notamment de la suppression du juge d&#8217;instruction, discours remarqu\u00e9 s&#8217;il en f\u00fbt&#8230;<br \/>\nEt fort logique : ne voyez surtout aucun lien de cause \u00e0\u00a0 effet avec ce qui vient d&#8217;\u00eatre dit, ce n&#8217;est vous le savez pas mon genre, mais il se trouve, par le plus grand des hasards&#8230;<br \/>\nQu&#8217;il fait partie des membres de la Commission L\u00e9ger.<br \/>\nVous savez quoi ? Il ne faudrait pas qu&#8217;on insiste beaucoup plus pour que je commence s\u00e9rieusement \u00e0\u00a0 avoir peur.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Infime rappel pr\u00e9liminaire : il est, non pas fortement question, mais pratiquement d\u00e9j\u00e0\u00a0 vot\u00e9, puisqu&#8217;une commission pr\u00e9sidentielle, dite L\u00e9ger, l&#8217;a pr\u00e9conis\u00e9, sur ordres, et contre l&#8217;avis de tout praticien judiciaire contemporain et effectivement en activit\u00e9 dans les salles d&#8217;audiences, de supprimer le juge d&#8217;instruction en uniformisant les proc\u00e9dures, et, corollaire, d&#8217;en confier d\u00e9sormais les fonctions au Parquet, pour faire simple. Ce \u00e0\u00a0 quoi les moins d\u00e9favorables \u00e0\u00a0 une telle stupidit\u00e9 r\u00e9forme d&#8217;entre nous avaient dit : allez, soit, mais \u00e0\u00a0 l&#8217;expresse, intense et indispensable condition que, pour des raisons dont ne pas les comprendre frise le manque d&#8217;intelligence, les membres&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[197,216,256,277],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/698"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=698"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/698\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=698"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=698"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=698"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}