{"id":705,"date":"2009-07-16T12:36:34","date_gmt":"2009-07-16T10:36:34","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=705"},"modified":"2009-07-16T12:36:34","modified_gmt":"2009-07-16T10:36:34","slug":"a-lire-au-boulot","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/a-lire-au-boulot\/","title":{"rendered":"A lire au boulot !"},"content":{"rendered":"<p>Une v\u00e9ritablement courte petite note, juste pour vous permettre de d\u00e9couvrir, si vous ne la connaissiez pas encore, cette <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000020423664&amp;fastReqId=1186244314&amp;fastPos=1\" target=\"_blank\">d\u00e9cision<\/a> de la Cour de Cassation&#8230;<br \/>\nQui valide un licenciement, intervenu pour faute grave, excusez du peu, prononc\u00e9&#8230; Au motif, unique apparemment, que le salari\u00e9 concern\u00e9 \u00e9tait demeur\u00e9 connect\u00e9 au Ouaibe \u00e0\u00a0 des fins personnelles pendant quarante et une heures en l&#8217;espace d&#8217;un mois (Ce qui si l&#8217;on y r\u00e9fl\u00e9chit un peu n&#8217;est pas \u00e9norme, pour vingt jours ouvr\u00e9s \u00e7a repr\u00e9sente seulement un peu plus de deux heures par jour !)&#8230;<!--more--><br \/>\nJe me garderai bien de porter sur cet arr\u00eat, forc\u00e9ment plein de sagesse vue la hauteur des magistrats desquels elle \u00e9mane, mon habituel regard vert-critique-acerbe, mais je voulais tout de m\u00eame vous en faire part<a href=\"#footnote_0_705\" id=\"identifier_0_705\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"On ne pourra pas dire que je fais de la retape pour ce blog !\">1<\/a> \u00e0\u00a0 toutes fins utiles, parce que mes stat&#8217;s sont formelles : on se connecte beaucoup chez moi, et ailleurs plus encore je suppose, aux heures non pas de pointe, mais point\u00e9es&#8230;<br \/>\nJ&#8217;irai plus loin : j&#8217;ai tr\u00e8s peu de connexions t\u00f4t le matin, et apr\u00e8s vingt heures le soir&#8230; Et tr\u00e8s peu \u00e9galement en cette p\u00e9riode de vacances estivales, qui ont d\u00e9marr\u00e9, para\u00eet-il&#8230;<br \/>\nJ&#8217;ai quelques habitu\u00e9s, je ne parle \u00e9videmment pas ici des fonctionnaires et moins encore des &#8220;assimil\u00e9es fonctionnaires&#8221;, qui sont \u00e0\u00a0 l&#8217;abri de ce genre d&#8217;avanies, que je tenais, simplement, \u00e0\u00a0 pr\u00e9venir, vu leur nombre de messages en ces lieux, et les horaires d&#8217;iceux..!!!<br \/>\nMe lire au travail peut donc constituer une faute grave<a href=\"#footnote_1_705\" id=\"identifier_1_705\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Quand j&rsquo;y pense, que ce soit ou pas une faute est probablement discutable, n&rsquo;est-ce pas mes secr&eacute;taires ch&eacute;ries et leurs cochonneries de sites de ventes de fringues et de parfums en tous genres &agrave;&nbsp; prix cass&eacute;s ??? Mais alors une faute &ldquo;grave&rdquo;, au sens du droit social, l&agrave;&nbsp;, j&rsquo;avoue que c&rsquo;est du lourd&hellip;\">2<\/a>, et je m&#8217;en voudrais terriblement de vous faire virer : c&#8217;est pour \u00e7a, je fais court !<br \/>\nOn vit, en tout cas, une \u00e9poque formidable&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_705\" class=\"footnote\">On ne pourra pas dire que je fais de la retape pour ce blog ! [<a href=\"#identifier_0_705\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_705\" class=\"footnote\">Quand j&#8217;y pense, que ce soit ou pas une faute est probablement discutable, n&#8217;est-ce pas mes secr\u00e9taires ch\u00e9ries et leurs cochonneries de sites de ventes de fringues et de parfums en tous genres \u00e0\u00a0 prix cass\u00e9s ??? Mais alors une faute &#8220;grave&#8221;, au sens du droit social, l\u00e0\u00a0, j&#8217;avoue que c&#8217;est du lourd&#8230; [<a href=\"#identifier_1_705\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Une v\u00e9ritablement courte petite note, juste pour vous permettre de d\u00e9couvrir, si vous ne la connaissiez pas encore, cette d\u00e9cision de la Cour de Cassation&#8230; Qui valide un licenciement, intervenu pour faute grave, excusez du peu, prononc\u00e9&#8230; Au motif, unique apparemment, que le salari\u00e9 concern\u00e9 \u00e9tait demeur\u00e9 connect\u00e9 au Ouaibe \u00e0\u00a0 des fins personnelles pendant quarante et une heures en l&#8217;espace d&#8217;un mois (Ce qui si l&#8217;on y r\u00e9fl\u00e9chit un peu n&#8217;est pas \u00e9norme, pour vingt jours ouvr\u00e9s \u00e7a repr\u00e9sente seulement un peu plus de deux heures par jour !)&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[85,204,251],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/705"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=705"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/705\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=705"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=705"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=705"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}