{"id":707,"date":"2009-07-20T07:06:06","date_gmt":"2009-07-20T05:06:06","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=707"},"modified":"2009-07-20T07:06:06","modified_gmt":"2009-07-20T05:06:06","slug":"puissants-et-miserables","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/puissants-et-miserables\/","title":{"rendered":"Puissants ET mis\u00e9rables&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Je suis r\u00e9cemment tomb\u00e9 sur un article de <a href=\"http:\/\/www.philippebilger.com\/blog\/2009\/07\/le-petit-procureur.html\" target=\"_blank\">Monsieur Bilger<\/a> qui exprimait de la compassion pour l&#8217;un de ses coll\u00e8gues magistrat, qui apparemment, \u00e0\u00a0 la suite de diff\u00e9rents ennuis personnels, aurait progressivement sombr\u00e9, y compris dans la d\u00e9linquance, ce dont on le sait il reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent.<\/p>\n<p>J&#8217;ignorais tout de cette histoire, triste, mais il se trouve que j&#8217;ai tr\u00e8s bien connu l&#8217;imp\u00e9trant, pour l&#8217;avoir moult fois &#8220;pratiqu\u00e9&#8221; \u00e0\u00a0 Lille, o\u00f9 il \u00e9tait, dans une apparemment autre vie, juge d&#8217;instruction, et ce pas seulement dans l&#8217;affaire Festina<a href=\"#footnote_0_707\" id=\"identifier_0_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"laquelle m&rsquo;a permis, apr&egrave;s la mise en examen nocturne par ses soins de quelques coureurs cyclistes ce jour l&agrave;&nbsp;, interpell&eacute;s tout debout dans leurs shorts de course, de d&icirc;ner avec eux, et de constater que mes cuisses sont ridiculement maigres&hellip;\">1<\/a> mais bien avant, et dans tout un tas de dossiers &#8220;standards&#8221; -c&#8217;\u00e9tait il y a longtemps, il y avait beaucoup de dossiers \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Qu&#8217;on ne se m\u00e9prenne pas, hors de question pour moi de me r\u00e9jouir de la d\u00e9tresse d&#8217;un homme, quelles que soient ses fautes, suppos\u00e9es, actuelles ou pass\u00e9es&#8230;<\/p>\n<p>Simplement, c&#8217;\u00e9tait \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque quelqu&#8217;un de tr\u00e8s dur au plan de la d\u00e9tention provisoire<a href=\"#footnote_1_707\" id=\"identifier_1_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;&eacute;tait d&eacute;cid&eacute;ment une autre &eacute;poque, le juge d&rsquo;instruction d&eacute;cidait lui m&ecirc;me d&rsquo;emprisonner ou pas.\">2<\/a>, et son taux d&#8217;incarc\u00e9rations devait \u00eatre l&#8217;un des plus hauts du Palais&#8230;<\/p>\n<p>Je me souviens, notamment, de samedis entiers de permanence, o\u00f9 l&#8217;on pouvait assister successivement huit personnes dans cinq ou six affaires distinctes dans son bureau, plaider \u00e0\u00a0 chaque fois, \u00e7a se faisait l\u00e0\u00a0 \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque et dans la foul\u00e9e de l&#8217;interrogatoire de premi\u00e8re comparution, que le placement en d\u00e9tention provisoire ne s&#8217;imposait pas&#8230; Et, huit fois de suite, ne pas m\u00eame avoir le temps d&#8217;entendre son propre dernier mot retomber, qu&#8217;il pronon\u00e7ait sa phrase rituelle, sans m\u00eame un soupir<a href=\"#footnote_2_707\" id=\"identifier_2_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Au sens musical du terme, certainement pas au sens po&eacute;tique&hellip;\">3<\/a> : <em>&#8220;Monsieur, par d\u00e9cision de ce jour, je vous place en d\u00e9tention&#8230;&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Quelle que soit la sympathie qu&#8217;il pouvait inspirer par ailleurs (son bureau \u00e9tait un hallucinant foutoir de livres et dossiers et feuilles empil\u00e9es de fa\u00e7on ahurissante, et le sourire vous en venait parfois d&#8217;autant plus qu&#8217;il est de tr\u00e8s petite taille, et disparaissait souvent \u00e0\u00a0 la fois derri\u00e8res ces piles, et dans une veste de costume trop grande, laissant \u00e0\u00a0 peine para\u00eetre ses mains&#8230; Quelques uns d&#8217;entre nous ont pas mal ri, de ce fait, en le voyant au hasard des permanences h\u00e9riter de l&#8217;affaire Festina, et donc se trouver en charge de mettre tous ces types athl\u00e9tiques en examen&#8230;), comme son \u00e9pouse d&#8217;ailleurs, qui avait d&#8217;abord \u00e9t\u00e9 sa greffi\u00e8re, on peut dire que certaines haines avocatesques du juge d&#8217;instruction ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par ce genre d&#8217;attitude face \u00e0\u00a0 la d\u00e9tention provisoire -et aux demandes d&#8217;actes, aussi, qui \u00e9taient \u00e9norm\u00e9ment refus\u00e9es&#8230; Tout ceci vous rappelant sans doute un juge c\u00e9l\u00e8bre, tristement lui aussi, d&#8217;une affaire c\u00e9l\u00e8bre&#8230;<\/p>\n<p>Et donc, ce que m&#8217;inspirait cette information, et celle du fait notamment que cet homme ait \u00e9t\u00e9 apparemment plac\u00e9 quelques mois en d\u00e9tention provisoire, c&#8217;est, en substance, que d\u00e9cid\u00e9ment, la roue tourne<a href=\"#footnote_3_707\" id=\"identifier_3_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne parle pas de Festina, encore que&hellip;\">4<\/a>, et que l&#8217;on n&#8217;a pas forc\u00e9ment tort de penser qu&#8217;une justice immanente, souvent, fait sa part de travail&#8230;<\/p>\n<p>Outre, encore une fois, tout ce qu&#8217;il doit n\u00e9cessairement y avoir de terrible \u00e0\u00a0 se trouver soi-m\u00eame incarc\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir, si longtemps, repr\u00e9sent\u00e9 l&#8217;ordre, et avoir soi-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de centaines d&#8217;incarc\u00e9rations, cette difficile histoire me conforte dans l&#8217;id\u00e9e qu&#8217;\u00e0\u00a0 maltraiter l&#8217;humain, f\u00fbt-ce l\u00e9galement, on prend le risque, <em>&#8220;quelque part&#8221;<\/em>, comme disent les cr\u00e9tins, face \u00e0\u00a0 une esp\u00e8ce de retour de b\u00e2ton immanent<a href=\"#footnote_4_707\" id=\"identifier_4_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et je ne parle &eacute;videmment pas de religion ici\">5<\/a> que j&#8217;ai souvent constat\u00e9, de se retrouver soi m\u00eame en butte \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;on a pu pr\u00e9c\u00e9demment aider \u00e0\u00a0 g\u00e9n\u00e9rer&#8230;<\/p>\n<p>\u00c7a n&#8217;est certes pas une raison pour laisser les m\u00e9chants s&#8217;en tirer; mais je pense qu&#8217;\u00e0\u00a0 s&#8217;inscrire dans la m\u00e9chancet\u00e9, d&#8217;une fa\u00e7on ou d&#8217;une autre, et cette fa\u00e7on de tr\u00e8s peu r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\u00a0 l&#8217;incarc\u00e9ration et de l&#8217;ordonner vraiment tr\u00e8s souvent en \u00e9tait une forme, on s&#8217;expose \u00e0\u00a0 y vivre, avec le risque que \u00e7a comporte&#8230;<\/p>\n<p>Et au-del\u00e0\u00a0, car ceci n&#8217;est qu&#8217;une r\u00e9flexion archi-modeste du matin, ces appr\u00e9ciations n&#8217;engageant que moi \u00e9videmment, l&#8217;\u00e9vocation de ce retournement de situation me faisait penser \u00e0\u00a0 d&#8217;autres sc\u00e8nes de vie, plus g\u00e9n\u00e9rales, et que vous connaissez sans nul doute, tout en les g\u00e9rant chacun \u00e0\u00a0 votre fa\u00e7on : se trouver en pr\u00e9sence, pardon mais il n&#8217;y a pas d&#8217;autre terme, en pr\u00e9sence d&#8217;un con<a href=\"#footnote_5_707\" id=\"identifier_5_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il n&rsquo;y a tellement pas d&rsquo;autres termes qu&rsquo;on est toujours soi-m&ecirc;me, &agrave;&nbsp; un moment ou un autre, le &ldquo;con&rdquo; de quelqu&rsquo;un, et qu&rsquo;on l&rsquo;est r&eacute;ellement; quand on admet &ccedil;a une fois pour toute, on a d&eacute;finitivement l&rsquo;orgueil mieux plac&eacute; selon moi !\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Pas d&#8217;un argument stupide, pas d&#8217;une discussion enflamm\u00e9e, m\u00eame pas d&#8217;un juge s\u00e9v\u00e8re et incapable d&#8217;\u00e9coute, non : LE con, le type avec lequel en une seconde vous savez que vous n&#8217;aurez jamais rien \u00e0\u00a0 voir, et qui \u00e0\u00a0 cet instant pr\u00e9cis vous marche sur les pieds en croyant que c&#8217;est normal, voire que c&#8217;est bien fait pour vous : un voisin que vous d\u00e9testez et qui s&#8217;incruste chez vous tous les soirs\u00a0 ou au moindre pr\u00e9texte, ou tente, \u00e0\u00a0 tout le moins, de le faire, sans se soucier un instant de savoir si \u00e7a vous pla\u00eet ou pas, un client qui vous a saoul\u00e9 pendant deux ans, pour lequel vous avez travaill\u00e9 comme un chien, en g\u00e9n\u00e9ral en obtenant un r\u00e9sultat inesp\u00e9r\u00e9, et qui refuse soudain de vous payer, son affaire finie, qu&#8217;il ne pouvait \u00e9videmment que gagner; un confr\u00e8re que vous trouvez totalement idiot, et qui, \u00e0\u00a0 chaque fois qu&#8217;il vous voit au Palais, vient vous taper dans le dos quels que soient les personnes avec qui vous discutez, et fait comme si vous \u00e9tiez son intime<a href=\"#footnote_6_707\" id=\"identifier_6_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&Ccedil;a m&rsquo;est arriv&eacute;, il a fallu que je le prenne &agrave;&nbsp; part en lui expliquant tr&egrave;s clairement, et &ccedil;a n&rsquo;a pas march&eacute;; il a finalement fallu une seconde prise &agrave;&nbsp; partie, nettement plus radicale, et lui interdire, Dieu me pardonne, de me parler, n&rsquo;importe o&ugrave; et n&rsquo;importe quand, ils nous font faire des trucs, franchement, j&rsquo;&eacute;tais plus mal &agrave;&nbsp; l&rsquo;aise que lui&hellip;\">7<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Un exemple pr\u00e9cis, nous en avons chacun cent : j&#8217;\u00e9tais \u00e0\u00a0 la maternit\u00e9, M\u00f4mette venait de na\u00eetre, c&#8217;\u00e9tait ma premi\u00e8re sortie de la chambre, j&#8217;\u00e9tais heureux, voire b\u00e9at; apr\u00e8s la clope de rigueur et les appels t\u00e9l\u00e9phoniques rieurs \u00e0\u00a0 la famille, de rigueur \u00e9galement, je passe au distributeur de boissons et de g\u00e2teaux pour mon Ador\u00e9e Affam\u00e9e, et je tombe l\u00e0\u00a0 sur un p\u00e8re que la fille de quatre ans tanne pour avoir des M&amp;M&#8217;s&#8230; Je souris derri\u00e8re lui, je me dis, moi qui suis papa d&#8217;une petite fille depuis quelques minutes, un truc amus\u00e9 du genre <em>&#8220;eh ben \u00e7a va \u00eatre gai&#8221;<\/em>, et l\u00e0\u00a0 cet homme hurle <em>&#8220;pouffiasse&#8221;<\/em> et met \u00e0\u00a0 la vol\u00e9e \u00e0\u00a0 sa gamine une baffe monumentale qui arrache \u00e0\u00a0 moiti\u00e9 la t\u00eate de la petite, qui tombe en hurlant. Je n&#8217;ai pas r\u00e9fl\u00e9chis, je dis <em>&#8220;H\u00e9\u00a0 oh \u00e7a  va pas ou quoi ?&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_7_707\" id=\"identifier_7_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Car j&rsquo;ai le sens de la r&eacute;partie !\">8<\/a>, stup\u00e9fait \u00e0\u00a0 vrai dire bien plus qu&#8217;en col\u00e8re, par la force du coup; et l\u00e0\u00a0 le type me plaque imm\u00e9diatement au distributeur en me traitant, en hurlant, de pd : <em>&#8220;Qu&#8217;est-ce qu&#8217;y a pd, \u00e7a va pas pd, c&#8217;est ma fille pd, tu te m\u00eales de quoi pd ?&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Bref, je vous passe les d\u00e9tails de la r\u00e9jouissante conversation qui s&#8217;ensuit, pendant que des membres du personnel de la clinique accourent pour nous s\u00e9parer, en vous indiquant seulement que j&#8217;essaye de le raisonner<a href=\"#footnote_8_707\" id=\"identifier_8_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je lui aurais bien cass&eacute; la t&ecirc;te &agrave;&nbsp; ce gros con, mais, tout &agrave;&nbsp; ma joie du jour, j&rsquo;avais r&eacute;agi spontan&eacute;ment, sans trop le regarder, et il &eacute;tait grand et surtout tr&egrave;s gros, mais gros genre costaud, genre une fois la spontan&eacute;it&eacute; pass&eacute;e, on essaye de raisonner&hellip;\">9<\/a> et que lui m&#8217;a crochet\u00e9 les \u00e9paules de t-shirt et m&#8217;insulte tant qu&#8217;il peut pour toute r\u00e9ponse, ainsi au passage que ma m\u00e8re, ma femme, ma descendance et l&#8217;ensemble de mes proches, sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, l&#8217;homme a du souffle&#8230;<\/p>\n<p>Tout \u00e7a pour vous dire que voil\u00e0\u00a0, j&#8217;\u00e9tais en pr\u00e9sence de mon con \u00e0\u00a0 moi tout seul du jour, et que, blague dans le coin, \u00e7a me d\u00e9sar\u00e7onne en g\u00e9n\u00e9ral totalement : je ne comprends pas, et je ne sais plus quoi dire ou faire, je suis juste heurt\u00e9 par la m\u00e9chancet\u00e9 pure que \u00e7a repr\u00e9sente, et elle interdit que mon comportement soit adapt\u00e9<a href=\"#footnote_9_707\" id=\"identifier_9_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"La preuve : je dois &agrave;&nbsp; la v&eacute;rit&eacute; de dire que j&rsquo;ai eu &agrave;&nbsp; un moment cette r&eacute;plique sublime : &ldquo;D&rsquo;abord pd &ccedil;a se saurait, je viens d&rsquo;avoir une fille ! &rdquo; &hellip; Quand je vous dis qu&rsquo;ils nous forcent l&rsquo;entendement&hellip;\">10<\/a> .<\/p>\n<p>On nous a s\u00e9par\u00e9, je suis retourn\u00e9, m\u00eame pas abim\u00e9, \u00e0\u00a0 mon bonheur, et lui doit encore raconter au coin du <span style=\"text-decoration: line-through;\">feu barbecue \u00e0\u00a0 ses potes comment il s&#8217;est fait un pd \u00e0\u00a0 la maternit\u00e9, histoire de f\u00eater sans doute l&#8217;arriv\u00e9e du petit fr\u00e8re de sa pouffiasse de fille&#8230;<\/p>\n<p>Quoi que&#8230;<\/p>\n<p>Quoi qu&#8217;il raconte peut-\u00eatre aussi, s&#8217;il a un fond honn\u00eate, comment il a eu besoin quelques semaines plus tard d&#8217;un avocat pour un autre de ses fils, lequel, sans doute \u00e9lev\u00e9 sur les m\u00eames bases saines et constructives que sa s\u0153ur la pouffiasse de quatre ans, poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e0\u00a0 seize ans un casier de ca\u00efd marseillais, comment il a donc, sur les recommandations d&#8217;un ami, pris rendez-vous chez un tr\u00e8s bon avocat de Lille<a href=\"#footnote_10_707\" id=\"identifier_10_707\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Laissez, laissez, &ccedil;a ne vous co&ucirc;te rien et &ccedil;a me fait sourire\">11<\/a>, et comment il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par ledit avocat en compagnie de son Al Caponne de mouflet, en ayant la surprise de se retrouver face au pd de la clinique&#8230;<\/p>\n<p>Qui lui a refus\u00e9 ses services, poliment mais tr\u00e8s fermement, apr\u00e8s que cet homme se soit pourtant r\u00e9pandu, le terme est faible, en excuses en tous genres, pour essayer de se faire pardonner, sous les yeux \u00e9bahis de son a\u00een\u00e9 qui n&#8217;avait pas d\u00fb en entendre souvent, des excuses de son papounet ador\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, la roue tourne, la m\u00e9chancet\u00e9 vous revient en pleine gueule la plupart du temps, car le monde est petit, et parce que que je crois vraiment qu&#8217;elle appelle la m\u00e9chancet\u00e9, comme la sottise la sottise.<\/p>\n<p>Je pense m\u00eame, insondable na\u00efvet\u00e9 et enfoncement de porte ouverte, je le sais bien, mais comment faire du p\u00e9nal autrement, je pense m\u00eame tr\u00e8s sinc\u00e8rement qu&#8217;il n&#8217;y a pas de m\u00e9chants heureux, voire, ce n&#8217;est plus de la na\u00efvet\u00e9 mais de l&#8217;infantilisme, mais tant pis, puisque c&#8217;est je crois le corollaire d&#8217;une forme de foi en l&#8217;Homme, je pense qu&#8217;il n&#8217;y a pas de m\u00e9chants impunis.<\/p>\n<p>C&#8217;est pour cette raison aussi, toutes proportions \u00e9videmment gard\u00e9es, et parce que quelles qu&#8217;aient \u00e9t\u00e9 ses duret\u00e9s professionnelles, je l&#8217;aimais bien, que je souhaite bonne chance \u00e0\u00a0 mon ancien juge d&#8217;instruction, sinc\u00e8rement.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_707\" class=\"footnote\">laquelle m&#8217;a permis, apr\u00e8s la mise en examen nocturne par ses soins de quelques coureurs cyclistes ce jour l\u00e0\u00a0, interpell\u00e9s tout debout dans leurs shorts de course, de d\u00eener avec eux, et de constater que mes cuisses sont ridiculement maigres&#8230; [<a href=\"#identifier_0_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_707\" class=\"footnote\">C&#8217;\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment une autre \u00e9poque, le juge d&#8217;instruction d\u00e9cidait lui m\u00eame d&#8217;emprisonner ou pas. [<a href=\"#identifier_1_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_707\" class=\"footnote\">Au sens musical du terme, certainement pas au sens po\u00e9tique&#8230; [<a href=\"#identifier_2_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_707\" class=\"footnote\">Je ne parle pas de Festina, encore que&#8230; [<a href=\"#identifier_3_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_707\" class=\"footnote\">et je ne parle \u00e9videmment pas de religion ici [<a href=\"#identifier_4_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_707\" class=\"footnote\">Il n&#8217;y a tellement pas d&#8217;autres termes qu&#8217;on est toujours soi-m\u00eame, \u00e0\u00a0 un moment ou un autre, le &#8220;con&#8221; de quelqu&#8217;un, et qu&#8217;on l&#8217;est <em>r\u00e9ellement<\/em>; quand on admet \u00e7a une fois pour toute, on a d\u00e9finitivement l&#8217;orgueil mieux plac\u00e9 selon moi ! [<a href=\"#identifier_5_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_707\" class=\"footnote\">\u00c7a m&#8217;est arriv\u00e9, il a fallu que je le prenne \u00e0\u00a0 part en lui expliquant tr\u00e8s clairement, et \u00e7a n&#8217;a pas march\u00e9; il a finalement fallu une seconde prise \u00e0\u00a0 partie, nettement plus radicale, et lui interdire, Dieu me pardonne, de me parler, n&#8217;importe o\u00f9 et n&#8217;importe quand, ils nous font faire des trucs, franchement, j&#8217;\u00e9tais plus mal \u00e0\u00a0 l&#8217;aise que lui&#8230; [<a href=\"#identifier_6_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_707\" class=\"footnote\">Car j&#8217;ai le sens de la r\u00e9partie ! [<a href=\"#identifier_7_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_707\" class=\"footnote\">Je lui aurais bien cass\u00e9 la t\u00eate \u00e0\u00a0 ce gros con, mais, tout \u00e0\u00a0 ma joie du jour, j&#8217;avais r\u00e9agi spontan\u00e9ment, sans trop le regarder, et il \u00e9tait grand et surtout tr\u00e8s gros, mais gros genre costaud, genre une fois la spontan\u00e9it\u00e9 pass\u00e9e, on essaye de raisonner&#8230; [<a href=\"#identifier_8_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_707\" class=\"footnote\">La preuve : je dois \u00e0\u00a0 la v\u00e9rit\u00e9 de dire que j&#8217;ai eu \u00e0\u00a0 un moment cette r\u00e9plique sublime : &#8220;D&#8217;abord pd \u00e7a se saurait, je viens d&#8217;avoir une fille ! &#8221; &#8230; Quand je vous dis qu&#8217;ils nous forcent l&#8217;entendement&#8230; [<a href=\"#identifier_9_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_707\" class=\"footnote\">Laissez, laissez, \u00e7a ne vous co\u00fbte rien et \u00e7a me fait sourire [<a href=\"#identifier_10_707\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je suis r\u00e9cemment tomb\u00e9 sur un article de Monsieur Bilger qui exprimait de la compassion pour l&#8217;un de ses coll\u00e8gues magistrat, qui apparemment, \u00e0\u00a0 la suite de diff\u00e9rents ennuis personnels, aurait progressivement sombr\u00e9, y compris dans la d\u00e9linquance, ce dont on le sait il reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent. J&#8217;ignorais tout de cette histoire, triste, mais il se trouve que j&#8217;ai tr\u00e8s bien connu l&#8217;imp\u00e9trant, pour l&#8217;avoir moult fois &#8220;pratiqu\u00e9&#8221; \u00e0\u00a0 Lille, o\u00f9 il \u00e9tait, dans une apparemment autre vie, juge d&#8217;instruction, et ce pas seulement dans l&#8217;affaire Festina1 mais bien avant, et dans tout un tas de dossiers &#8220;standards&#8221; -c&#8217;\u00e9tait il&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[3],"tags":[86,189,316,352],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/707"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=707"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/707\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=707"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=707"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=707"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}