{"id":711,"date":"2009-07-21T15:12:28","date_gmt":"2009-07-21T13:12:28","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=711"},"modified":"2009-07-21T15:12:28","modified_gmt":"2009-07-21T13:12:28","slug":"france-inmos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/france-inmos\/","title":{"rendered":"France Inm\u00f4s !"},"content":{"rendered":"<p>Mes amis, soit ont vient de me monter un bateau, soit sur France Info, aujourd&#8217;hui m\u00eame, il se dit du bien d&#8217;un blog qui m&#8217;est cher, je ne sais pas si vous connaissez, un truc comme &#8220;Mettre T\u00f4t&#8221; ou je ne sais quoi..!<br \/>\nJe sais que c&#8217;est possible, dans la mesure o\u00f9 cette excellente radio parle r\u00e9guli\u00e8rement de blogs&#8230;<br \/>\nEn m\u00eame temps, nous sortions <span style=\"text-decoration: line-through;\">d&#8217;un restaurant assez d\u00e9licieux avec une terrasse vent\u00e9e mais ensoleill\u00e9e de la sandwicherie, Madame M\u00f4 et moi-m\u00eame, pas plus tard qu&#8217;il y a une heure, quand soudain, crissement de pneus et voie suraigu\u00eb, dont je reconna\u00eetrais la d\u00e9tentrice entre mille pour avoir travaill\u00e9 cinq ans avec elle : Minim\u00f41, au volant de la Jaguar XK8 que je lui ai pay\u00e9e l&#8217;ann\u00e9e derni\u00e8re pour f\u00eater son d\u00e9part du cabinet, nous apostrophe dans la rue, et me hurle qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;instant m\u00eame, &#8220;on dit du bien de toi sur France Info, non, le blog je veux dire, g\u00e9niiiiiial<a href=\"#footnote_0_711\" id=\"identifier_0_711\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"c&rsquo;est une fille\">1<\/a>, bravo !&#8221;, et red\u00e9marre dans un nouveau crissement de pneu&#8230;<!--more--><br \/>\nIl se peut qu&#8217;elle m&#8217;ait fait une blague, mais enfin, elle n&#8217;a pu nous croiser que par hasard,, il aurait fallu qu&#8217;elle la pr\u00e9pare au hasard, et nous \u00e9tions de plus en pr\u00e9sence de mon \u00e9pouse, pour laquelle elle conserve quelque estime, contrairement \u00e0\u00a0 celle qu&#8217;elle octroie p\u00e9niblement \u00e0\u00a0 son ancien patron&#8230;<br \/>\nD&#8217;un autre c\u00f4t\u00e9, aucun journaliste de France Info ne m&#8217;a contact\u00e9, ce qui est peut-\u00eatre un peu surprenant -en m\u00eame temps, s&#8217;ils devaient le faire tous les jours, pour les blogs dont ils causent dans le poste ils ne seraient pas rendus<br \/>\nDonc bref, il se peut qu&#8217;aujourd&#8217;hui, dans une rubrique ignor\u00e9e et \u00e0\u00a0 une heure ignor\u00e9e, France Info, l&#8217;excellente radio d&#8217;information continue dont souvent je me suis dit que je devrais en dire du bien ici, et qui est tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9e pour son go\u00fbt exigeant, mais exquis, et son amour des belles lettres et de la verve<a href=\"#footnote_1_711\" id=\"identifier_1_711\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je pense que l&agrave;&nbsp; c&rsquo;est bon, m&ecirc;me s&rsquo;ils ne le faisaient pas encore, ils vont dire du bien de ce blog rapidement&hellip;\">2<\/a> parle de ce splendide blog en bien ce 21 juillet -j&#8217;ai m\u00eame ou\u00ef dire qu&#8217;ils en diraient qu&#8217;il est mieux que d&#8217;autres, c&#8217;est vous dire !<br \/>\nSi quelqu&#8217;un d\u00e9couvre la bande son de cette chose, un fichier, je ne sais pas quoi, vous me connaissez, ce n&#8217;est pas pour l&#8217;orgueil, et la gloire \u00e7a me d\u00e9goute, mais enfin, s&#8217;il peut me m&#8217;envoyer, ou a d\u00e9faut \u00e9couter ce qui se dit et m&#8217;en faire un compte rendu fid\u00e8le, euh&#8230; \u00c7a me ferait plaisir !<br \/>\nAttendez, je vais v\u00e9rifier un truc : ah, peut-\u00eatre : seize visiteurs en m\u00eame temps \u00e0\u00a0 l&#8217;instant, un 21 juillet, le temps de ranger la voiture et de mettre en route le poste de travail, oui, c&#8217;est possible&#8230;<br \/>\nVous vous rendez compte ? Mon pseudo, aux c\u00f4t\u00e9s par exemple de l&#8217;incroyable Jo\u00ebl Collado, l&#8217;homme qui me fait choisir la mauvaise voile pour ma planche \u00e0\u00a0 chaque fois depuis plus de trente ans ??? Si c&#8217;est vrai, je n&#8217;en reviens pas !<br \/>\nJ&#8217;adore cette possibilit\u00e9 d&#8217;avoir l&#8217;air idiot -comme celle d&#8217;avoir mes trente secondes de gloire sur une cha\u00eene nationale, fut-elle de radio, attention, hein, ne me faites pas plus vertueux que je ne suis !!<br \/>\nBon, je vais \u00e9couter, comme \u00e7a, pour voir&#8230; En boucle !<br \/>\nOUAIS !!! Ca y est, je l&#8217;ai, c&#8217;\u00e9tait vrai, \u00e7a <a href=\"http:\/\/www.france-info.com\/spip.php?article321430&amp;theme=81&amp;sous_theme=401\" target=\"_blank\">se lit et s&#8217;\u00e9coute ici<\/a>, ou sur l&#8217;excellentissime cha\u00eene de radio pr\u00e9cit\u00e9e, &#8220;du lundi au vendredi,  \u00e0\u00a0 16h13, 17h43, 21h43 et 23h49&#8221;, yes !!! Jacques Rosselin, je vous aime !!<br \/>\nHum, bon, euh, sinon, \u00e7a va vous<a href=\"#footnote_2_711\" id=\"identifier_2_711\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Comment Minim&ocirc;1 a-t-elle pu entendre cette chronique vers 14 heures, &ccedil;a, je ne sais pas&hellip;\">3<\/a> ?<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_711\" class=\"footnote\">c&#8217;est une fille [<a href=\"#identifier_0_711\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_711\" class=\"footnote\">Je pense que l\u00e0\u00a0 c&#8217;est bon, m\u00eame s&#8217;ils ne le faisaient pas encore, ils vont dire du bien de ce blog rapidement&#8230; [<a href=\"#identifier_1_711\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_711\" class=\"footnote\">Comment Minim\u00f41 a-t-elle pu entendre cette chronique vers 14 heures, \u00e7a, je ne sais pas&#8230; [<a href=\"#identifier_2_711\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mes amis, soit ont vient de me monter un bateau, soit sur France Info, aujourd&#8217;hui m\u00eame, il se dit du bien d&#8217;un blog qui m&#8217;est cher, je ne sais pas si vous connaissez, un truc comme &#8220;Mettre T\u00f4t&#8221; ou je ne sais quoi..! Je sais que c&#8217;est possible, dans la mesure o\u00f9 cette excellente radio parle r\u00e9guli\u00e8rement de blogs&#8230; En m\u00eame temps, nous sortions d&#8217;un restaurant assez d\u00e9licieux avec une terrasse vent\u00e9e mais ensoleill\u00e9e de la sandwicherie, Madame M\u00f4 et moi-m\u00eame, pas plus tard qu&#8217;il y a une heure, quand soudain, crissement de pneus et voie suraigu\u00eb, dont je reconna\u00eetrais&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[63,429,148,294],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/711"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=711"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/711\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=711"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=711"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=711"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}