{"id":719,"date":"2009-08-04T17:09:08","date_gmt":"2009-08-04T15:09:08","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=719"},"modified":"2009-08-04T17:09:08","modified_gmt":"2009-08-04T15:09:08","slug":"de-minimis-curat-parfois-praetor-quand-meme","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/de-minimis-curat-parfois-praetor-quand-meme\/","title":{"rendered":"De minimis curat parfois praetor quand-m\u00eame&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Je sais bien que c&#8217;est l&#8217;\u00e9t\u00e9, que tout le monde est en vacances ou presque, mais je me demande parfois si les membres du Parquet ne comptent pas un peu trop sur cette circonstance pour poursuivre tout et n&#8217;importe quoi -les bons avocats, comme chacun sait, ne prenant en r\u00e9alit\u00e9 jamais de vacances, ou alors demeurant en contact permanent avec leur cabinet, m\u00eame au fond de leur piscine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>En tout cas, voici que je tombe sur des poursuites non seulement rares, \u00e0\u00a0 ma connaissance, mais qui me semblent totalement incongrues, voire, faisons fi\u00a0 du beau langage, constituer une aberration en tous points\u00a0 -et pour tout dire font que je suis tout col\u00e8re, ce qui ne devrait pas \u00eatre possible un 4 ao\u00fbt sous le soleil&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Vous le savez, il est interdit en France d&#8217;enregistrer tout ou partie d&#8217;une audience criminelle, qu&#8217;il s&#8217;agisse des sons ou des images -si vous ne le saviez pas, d&#8217;abord, vous aviez presque raison, dans la mesure o\u00f9 je pense que cette r\u00e8gle va rapidement sauter; et ensuite, c&#8217;est la loi quand-m\u00eame encore, c&#8217;est marqu\u00e9 <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=141A015905C18A3021CF0EEAB55D1B29.tpdjo07v_2?idArticle=LEGIARTI000020632133&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090520\" target=\"_blank\">l\u00e0\u00a0<\/a><a href=\"#footnote_0_719\" id=\"identifier_0_719\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et vous noterez que c&rsquo;est si grave que ce texte figure, non point dans le code p&eacute;nal, mais dans celui de proc&eacute;dure p&eacute;nale -et qu&rsquo;on encourt tout de m&ecirc;me de ce chef la modique somme de 18.000 &acirc;&sbquo;&not;..!\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai bien s\u00fbr, car nous sommes sinon en vacances, au moins en vacations judiciaires, pas pris la peine de consulter les d\u00e9bats parlementaires relatifs \u00e0\u00a0 ce texte, mais il me semble assez \u00e9vident qu&#8217;il vise principalement les journalistes, et a entendu interdire la diffusion de tout ou partie d&#8217;un proc\u00e8s d&#8217;assises par quelque moyen que ce soit \u00e0\u00a0 l&#8217;ext\u00e9rieur de la salle d&#8217;audience -je ne crois pas en tout cas qu&#8217;il ait souhait\u00e9 r\u00e9primer la notion, p\u00e9nalement baroque, de <em>&#8220;constitution de souvenir de famille&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Ce pour quoi, nonobstant, un mien client se retrouve aujourd&#8217;hui cit\u00e9 \u00e0\u00a0 compara\u00eetre en correctionnelle.<\/p>\n<p>Les faits sont simples : il y a plus d&#8217;un an, l&#8217;un des fr\u00e8res dudit client comparaissait en Cour d&#8217;Assises, en bonne et nombreuse compagnie, accus\u00e9e d&#8217;association de malfaiteurs, pour faire simple; mon client, que nous appellerons pour les besoins de la cause Charles-Edmond, assistait au proc\u00e8s, qui durait plusieurs jours, dans son int\u00e9gralit\u00e9, l&#8217;audience \u00e9tant publique, et s&#8217;y trouvait avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, bien \u00e9videmment en mode &#8220;silencieux&#8221;, comme l&#8217;exige la bonne tenue d&#8217;une audience criminelle, mais de fa\u00e7on parfaitement l\u00e9gale.<\/p>\n<p>Mais ce dangereux criminel<a href=\"#footnote_1_719\" id=\"identifier_1_719\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"au casier vierge mais comme le disent souvent les policiers, prouvant donc juste qu&rsquo;il ne s&rsquo;est pas encore fait attraper\">2<\/a>, se mettait \u00e0\u00a0 franchir les portes de la d\u00e9cence, et en tout cas de la Loi, notre M\u00e8re \u00e0\u00a0 tous, sinon nourrici\u00e8re ou biologique, en tout cas adoptive, en ayant soudain l&#8217;id\u00e9e saugrenue, p\u00e9tri d&#8217;ennui qu&#8217;il \u00e9tait, et \u00e9galement sans doute dans le but un peu p\u00e9dagogique d&#8217;exhiber la chose plus tard \u00e0\u00a0 son fr\u00e8re, de prendre icelui en photographie dans le box des accus\u00e9s -ce qu&#8217;il faisait d&#8217;ailleurs plusieurs jours de suite, et sans se cacher aucunement, et pour cause : il ignorait totalement que ce fut interdit, d&#8217;autant plus qu&#8217;on l&#8217;avait laiss\u00e9 entrer avec son portable en marche.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, fin des faits, fin de l&#8217;histoire -mais pas p\u00e9nalement : s&#8217;\u00e9tant avis\u00e9s de la chose, encore une fois apr\u00e8s plusieurs journ\u00e9es, les policiers d&#8217;audience, puis l&#8217;avocat g\u00e9n\u00e9ral, faisaient \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque en sorte que tout cesse imm\u00e9diatement; se fut-il agit de Monsieur M\u00f4, qu&#8217;on lui aurait probablement simplement demand\u00e9 de cesser imm\u00e9diatement en lui rappelant l&#8217;interdiction&#8230; Mais ici, et je dois \u00e0\u00a0 la v\u00e9rit\u00e9 de dire que son v\u00e9ritable pr\u00e9nom n&#8217;est pas Charles-Edmond, Charles-Edmond portait un nom sentant un peu l&#8217;oranger, et qui se trouve \u00eatre aussi celui de son fr\u00e8re : il \u00e9tait interpel\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, et plac\u00e9 en garde \u00e0\u00a0 vue quelques heures, le temps pour lui de raconter aux vaillants policiers de la R\u00e9publique ce que je viens de vous dire en quelques lignes : il assistait au proc\u00e8s de son fr\u00e8re, s&#8217;ennuyait ferme parfois \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, et voulait que celui-ci comprenne la honte de la famille \u00e0\u00a0 le voir dans le box des accus\u00e9s, d&#8217;o\u00f9 l&#8217;id\u00e9e de l&#8217;y photographier, ne sachant absolument pas qu&#8217;il enfreignait la loi ce faisant&#8230;<\/p>\n<p>Les policiers finissaient \u00e0\u00a0 vrai dire eux-m\u00eames par en sourire, le lib\u00e9raient fort heureusement rapidement, apr\u00e8s avoir d&#8217;ailleurs eux-m\u00eames constat\u00e9 que les photographies contenues dans le portable de ce gar\u00e7on \u00e9taient bien ce qu&#8217;il en disait, et pas par exemple les plans des \u00e9gouts de la Cour d&#8217;Assises, ou bien les portraits des jur\u00e9s avec des avis de recherche, ou bien Dieu sait quoi&#8230;<\/p>\n<p>Ils lui indiquaient l&#8217;\u00e9vidence : \u00e0\u00a0 leur avis, il n&#8217;y aurait aucune suite particuli\u00e8re, que cela lui serve de le\u00e7on, et qu&#8217;on ne l&#8217;y reprenne plus, ce dont ils \u00e9taient au demeurant convaincus \u00e0\u00a0 la seule vue de sa mine d\u00e9faite&#8230;<\/p>\n<p>Eh bien si, il y en a, des suites, et non des moindres : en correctionnelle, le photographe amateur, rien de moins ! Une convocation de fin juillet pour une audience de fin ao\u00fbt, comme si, en opportunit\u00e9, on souhaitait que \u00e7a soit rapide et pas voyant&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est vraiment pas de chance, cette connexion dont je dispose au fond de ma piscine&#8230;<\/p>\n<p>Parce qu&#8217;autant vous dire que \u00e7a me heurte, et que \u00e7a va plaider sec !<\/p>\n<p>Sur la proc\u00e9dure, d&#8217;abord : m\u00eame si je ne dispose pas de l&#8217;opportunit\u00e9 des poursuites, que seul le Parquet d\u00e9tient, j&#8217;avoue ne pas comprendre, d&#8217;abord, que ces faits hautement gravissimes, on me l&#8217;accordera, soient seulement poursuivis; ensuite, en tout \u00e9tat de cause, qu&#8217;ils le soient par une citation en correctionnelle, sans avoir envisag\u00e9 une composition, p\u00e9nale, un rappel \u00e0\u00a0 la loi par exemple, ou bien un<a href=\"#footnote_2_719\" id=\"identifier_2_719\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"sinistre, mais puisque &ccedil;a existe\">3<\/a> &#8220;plaider-coupable&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai eu connaissance en juillet de diff\u00e9rents faits tous trait\u00e9s ainsi, et dont la gravit\u00e9 \u00e9tait \u00e0\u00a0 chaque fois bien plus \u00e9tablie, sans commune mesure, m\u00eame, avec celle qui serait issue de la prise de photos de son fr\u00e8re pendant son proc\u00e8s.<\/p>\n<p>Sur le proc\u00e9d\u00e9, ensuite : des poursuites soudainement exerc\u00e9es plus d&#8217;un an apr\u00e8s les faits, dont on n&#8217;avait plus jamais entendu parler entre temps, le tout au beau milieu des vacances, et \u00e0\u00a0 relativement br\u00e8ve date, en sachant parfaitement qu&#8217;un mois pour trouver un avocat en plein mois d&#8217;ao\u00fbt, c&#8217;est un peu court en principe<a href=\"#footnote_3_719\" id=\"identifier_3_719\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Heureusement, Ma&icirc;tre M&ocirc;, au fond de sa piscine, avec sa robe &eacute;tanche et sa bavette gonflable&hellip;\">4<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Et, plus encore, enfin, sur le fond : il est \u00e9vident que Charles-Edmond est absolument innocent des faits dont on l&#8217;accuse, ce que confortent encore ses d\u00e9clarations de l&#8217;\u00e9poque.<\/p>\n<p>Mat\u00e9riellement, l&#8217;infraction, puisqu&#8217;il faut bien parler d&#8217;infraction, le texte, m\u00eame si encore une fois il n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00e7a, existe, est constitu\u00e9e : notre ami a bel et bien pris ces fameuses photographies avec son portable \u00e0\u00a0 l&#8217;audience&#8230;<\/p>\n<p>Mais alors, intentionnellement, le moins qu&#8217;on puisse dire est qu&#8217;il existe un doute raisonnable, et m\u00eame un doute tout court, et m\u00eame un doute aussi \u00e9norme qu&#8217;un Palais de Justice tout entier, qui me semble-t-il aurait pu conduire les habitants d&#8217;icelui Palais \u00e0\u00a0 un peu plus de circonspection : non seulement Charles-Edmond prenait ces photographies parfaitement naturellement, sans se cacher, comme un touriste devant un monument, justement, assis parmi d&#8217;autres touristes; mais encore il n&#8217;a cess\u00e9 de confirmer aux policiers dans ses auditions qu&#8217;il ignorait totalement que ce haut fait d&#8217;arme \u00e9tait interdit, ceci expliquant cela, et ceci ne se comprenant QUE comme cela, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9vidence : Charles-Edmond n&#8217;avait aucune envie ni d&#8217;avoir des ennuis, lui qui n&#8217;en a jamais eu, ni d&#8217;en attirer de suppl\u00e9mentaires sur son fr\u00e8re, le tout pour un enjeu dont on cherche encore l&#8217;existence&#8230;<\/p>\n<p>Bref, \u00e7a ne tient pas, c&#8217;est le moins qu&#8217;on puisse dire, et on le dira en temps utiles \u00e0\u00a0 qui de droit.<\/p>\n<p>Je tenais \u00e0\u00a0 vous raconter cette bizarrerie pour l&#8217;anomalie judiciaire qu&#8217;elle est \u00e0\u00a0 mes yeux, mais aussi pour me permettre d&#8217;y adjoindre quelques r\u00e9flexions diverses, il serait dommage de s&#8217;en priver&#8230;<\/p>\n<p>La premi\u00e8re, c&#8217;est que les statistiques, c&#8217;est du caca : ceci nous fait une affaire poursuivie, une &#8220;r\u00e9ponse p\u00e9nale&#8221; apport\u00e9e, un proc\u00e8s, un b\u00e2tonnet\u00a0 de plus dans une case, et l&#8217;on jugera de la validit\u00e9 du tout&#8230;<\/p>\n<p>La seconde, c&#8217;est que l&#8217;opportunit\u00e9 des poursuites est une notion dangereuse, al\u00e9atoire et quasi-mystique, et qu&#8217;il faudrait que cela cesse, certains pays, y compris voisins, en ayant priv\u00e9 le Parquet au profit d&#8217;autres r\u00e8gles; et qu&#8217;en tout cas, il me semble d\u00e9cid\u00e9ment hors de question que cette m\u00eame r\u00e8gle s&#8217;applique \u00e9galement d\u00e9sormais aux dossiers les plus graves, ceux objets d&#8217;une non-instruction, puisque confi\u00e9es non plus au juge du m\u00eame nom, mais audit Parquet -ce qui est vrai de cette &#8220;petite&#8221; infraction<a href=\"#footnote_4_719\" id=\"identifier_4_719\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pas petite pour son pr&eacute;sum&eacute; innocent, qui lui va faire des frais d&rsquo;avocats, et quels, va perdre une journ&eacute;e de travail, va subir l&rsquo;infamie du banc des pr&eacute;venus dans une audience publique, et va peut-&ecirc;tre m&ecirc;me, qui sait, Kafka porte parfois la robe, se trouver condamn&eacute;, risquant la peine et l&rsquo;inscription au casier&hellip; \">5<\/a> l&#8217;est a fortiori des autres, les petits abandons entra\u00eenant toujours les grands.<\/p>\n<p>La troisi\u00e8me, faisons simple, c&#8217;est que ces poursuites sont parfaitement injustes, objectivement -elles le seraient m\u00eame s&#8217;il \u00e9tait coupable. Oui, en opportunit\u00e9, parfaitement. Et s&#8217;il existe un acte terriblement grave dans le monde judiciaire, en dehors de ceux de d\u00e9linquance<a href=\"#footnote_5_719\" id=\"identifier_5_719\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Si, si, je tenais &agrave;&nbsp; le pr&eacute;ciser, quand-m&ecirc;me&hellip;\">6<\/a>\u00a0,c&#8217;est bien un acte de poursuite injuste.<\/p>\n<p>La quatri\u00e8me, enfin, c&#8217;est que je peux parvenir, peut-\u00eatre, et de fa\u00e7on incommode, mais enfin soit, \u00e0\u00a0 m&#8217;expliquer ces poursuites, l\u00e0\u00a0 maintenant, et leur forme -et que les deux seules explications potentielles qui me viennent me mettent encore un peu plus en col\u00e8re.<\/p>\n<p>On a pu, en effet, profiter d&#8217;un moment de r\u00e9pit judiciaire, les vacations, pour &#8220;faire du chiffre&#8221; et ajouter un b\u00e2tonnet \u00e0\u00a0 bon compte&#8230; J&#8217;esp\u00e8re que j&#8217;ai raison de ne pas y croire tout \u00e0\u00a0 fait, tant ce serait tellement laid.<\/p>\n<p>Ou bien&#8230;<\/p>\n<p>Ou bien, on a su entre temps que mon bon Charles-Edmond, qui n&#8217;a aucun pass\u00e9 judiciaire, je me tue \u00e0\u00a0 le dire, a en revanche une &#8220;actualit\u00e9&#8221; judiciaire, et que l&#8217;unique dossier dans lequel il est soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;avoir fait des choses pas l\u00e9gales, et de les avoir faites avec son fr\u00e8re, tiens, justement, qui traine \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction depuis de longs mois, et m\u00eame quatre ans pour tout dire, a fait l&#8217;objet juste avant les vacations judiciaires d&#8217;une ordonnance de renvoi devant un Tribunal Correctionnel&#8230;<\/p>\n<p>Et que de ce fait, le pr\u00e9sent autre petit dossier, qu&#8217;on avait laiss\u00e9 dormir tranquillement en n&#8217;y voulant initialement et comme la logique le commande donner aucune suite, a soudain \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 pour les besoins de la cause, histoire de faire &#8220;une autre affaire&#8221;, une sorte de pr\u00e9c\u00e9dent, pour cet homme, et peut-\u00eatre aussi de souligner les liens pouvant exister entre ces deux frangins, histoire de renforcer un peu plus le dossier pr\u00e9cit\u00e9, assez fragile par ailleurs&#8230;<\/p>\n<p>Non. Je suis certain que j&#8217;ai raison de ne pas y croire du tout, tant ce serait tellement, tellement laid&#8230;<\/p>\n<p>Allez, pas de mauvais esprit, tout ceci n&#8217;est qu&#8217;une erreur, disons une ou deux, li\u00e9es \u00e0\u00a0 la chaleur, au surmenage des parquetiers, nous rectifierons tout ceci \u00e0\u00a0 l&#8217;audience devant des magistrats justes qui conviendront sans doute avec moi qu&#8217;ils ont autre chose \u00e0\u00a0 faire -on rectifiera, oui, mais en fanfare, tout de m\u00eame, comptez-y, car il y a des fois o\u00f9 il ne faut pas d\u00e9conner, si vous me permettez cette hardiesse verbale.<\/p>\n<p>Ah, oui : comment je sais que Charles-Edmond ne connaissait pas l&#8217;interdiction de prendre des photos dans une salle d&#8217;audience criminelle ?<\/p>\n<p>Je pourrais vous r\u00e9pondre que je ne le sais pas, mais que c&#8217;est au Parquet d&#8217;\u00e9tablir qu&#8217;il ne pouvait pas l&#8217;ignorer, et ce serait suffisant selon moi.<\/p>\n<p>Mais l\u00e0\u00a0 en plus je le sais : Charles-Edmond est un gentil gar\u00e7on, aux limites d&#8217;\u00eatre ce qu&#8217;on appelle un ben\u00eat, aucune id\u00e9e d&#8217;insulte dans l&#8217;expression de ma part; il est ouvrier agricole depuis bien avant sa majorit\u00e9, travaillant du matin jusqu&#8217;au soir et ayant toujours travaill\u00e9, n&#8217;ayant que peu ou pas d&#8217;amis, et n&#8217;ayant aucun autre passe-temps connu. Et il est aussi, accessoirement, totalement analphab\u00e8te, il ne sait rigoureusement lire aucun mot.<\/p>\n<p>&#8220;Opportunit\u00e9&#8221;, par exemple.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_719\" class=\"footnote\">Et vous noterez que c&#8217;est si grave que ce texte figure, non point dans le code p\u00e9nal, mais dans celui de proc\u00e9dure p\u00e9nale -et qu&#8217;on encourt tout de m\u00eame de ce chef la modique somme de 18.000 \u00e2\u201a\u00ac..! [<a href=\"#identifier_0_719\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_719\" class=\"footnote\">au casier vierge mais comme le disent souvent les policiers, prouvant donc juste qu&#8217;il ne s&#8217;est pas encore fait attraper [<a href=\"#identifier_1_719\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_719\" class=\"footnote\">sinistre, mais puisque \u00e7a existe [<a href=\"#identifier_2_719\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_719\" class=\"footnote\">Heureusement, Ma\u00eetre M\u00f4, au fond de sa piscine, avec sa robe \u00e9tanche et sa bavette gonflable&#8230; [<a href=\"#identifier_3_719\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_719\" class=\"footnote\">Pas petite pour son pr\u00e9sum\u00e9 innocent, qui lui va faire des frais d&#8217;avocats, et quels, va perdre une journ\u00e9e de travail, va subir l&#8217;infamie du banc des pr\u00e9venus dans une audience publique, et va peut-\u00eatre m\u00eame, qui sait, Kafka porte parfois la robe, se trouver condamn\u00e9, risquant la peine et l&#8217;inscription au casier&#8230;  [<a href=\"#identifier_4_719\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_719\" class=\"footnote\">Si, si, je tenais \u00e0\u00a0 le pr\u00e9ciser, quand-m\u00eame&#8230; [<a href=\"#identifier_5_719\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je sais bien que c&#8217;est l&#8217;\u00e9t\u00e9, que tout le monde est en vacances ou presque, mais je me demande parfois si les membres du Parquet ne comptent pas un peu trop sur cette circonstance pour poursuivre tout et n&#8217;importe quoi -les bons avocats, comme chacun sait, ne prenant en r\u00e9alit\u00e9 jamais de vacances, ou alors demeurant en contact permanent avec leur cabinet, m\u00eame au fond de leur piscine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e&#8230; En tout cas, voici que je tombe sur des poursuites non seulement rares, \u00e0\u00a0 ma connaissance, mais qui me semblent totalement incongrues, voire, faisons fi\u00a0 du beau langage, constituer une aberration&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[173,246,256,267],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/719"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=719"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/719\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=719"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=719"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=719"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}