{"id":722,"date":"2009-08-06T16:40:46","date_gmt":"2009-08-06T14:40:46","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=722"},"modified":"2009-08-06T16:40:46","modified_gmt":"2009-08-06T14:40:46","slug":"une-consoeur-tres-crane","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/une-consoeur-tres-crane\/","title":{"rendered":"Une consoeur tr\u00e8s cr\u00e2ne&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Il y a un bout de temps, j&#8217;avais totalement d\u00e9rap\u00e9, en faisant tout un article sur le site de cette cons\u0153ur, sur un ton, heu&#8230; Disons, en y mettant un petit peu de cet humour maladroit et timide qui fait ma r\u00e9putation mondiale&#8230;<br \/>\nEn me relisant, et dans la mesure o\u00f9 autant Gilbert Collard, par exemple, peut se cogner totalement du fait que je souries de lui ici, et poss\u00e8de en tout \u00e9tat de cause les \u00e9paules pour affronter l&#8217;affront, autant la cons\u0153ur concern\u00e9e, que je ne connais pas, peut-\u00eatre pas, j&#8217;avais tout effac\u00e9, en me vilipendant de mes sarcasmes faciles et bien peu confraternels&#8230;<br \/>\nSeulement voil\u00e0\u00a0, ce site, que j&#8217;avais depuis oubli\u00e9, m&#8217;agresse \u00e0\u00a0 nouveau par hasard \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion d&#8217;une recherche&#8230; J&#8217;y ai du coup \u00e0\u00a0 nouveau jet\u00e9 un \u0153il, et quand-m\u00eame, quand-m\u00eame, certaines mentions, ce d\u00e9cor, la personne m\u00eame de ma cons\u0153ur, le cr\u00e2ne, aussi<a href=\"#footnote_0_722\" id=\"identifier_0_722\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&rsquo;o&ugrave; le titre, attention, n&rsquo;allez pas croire un instant &agrave;&nbsp; un sms : il faut entendre le mot &ldquo;cr&acirc;ne&rdquo; au sens de &ldquo;t&eacute;m&eacute;raire&rdquo;, non je dis &ccedil;a pour les ados, toujours un peu perdus ici&hellip;\">1<\/a>, et ces merveilleux petits dessins symboliques si explicites -et le piano, et la rubrique &#8220;presse&#8221; &#8230;<!--more--><br \/>\nChassez le naturel, comme on le sait il ne part jamais bien loin pour revenir comme la mar\u00e9e au Mont Saint Michel : je ne r\u00e9siste plus, cette fois, \u00e0\u00a0 l&#8217;envie de vous en faire profiter &#8211; et profitez-en r\u00e9ellement, le site est gratuit, c&#8217;est pas comme tout si vous fouillez un peu&#8230;<br \/>\nEn revanche, je n&#8217;en dis pas un mot de plus, cette fois, et croyez-moi je me retiens, car dignit\u00e9 et confraternit\u00e9.<br \/>\nAllez, <a href=\"http:\/\/www.legadroit.com\/\" target=\"_blank\">c&#8217;est ici<\/a>, et force m&#8217;est de constater que ce cabinet concurrent poss\u00e8de des atouts, notamment esth\u00e9tiques, que je n&#8217;aurai jamais, ce qui pourrait s&#8217;apparenter \u00e0\u00a0 de la concurrence d\u00e9loyale, s&#8217;il en existait entre avocats<a href=\"#footnote_1_722\" id=\"identifier_1_722\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pourquoi souriez-vous ? Je vous assure, notamment entre p&eacute;nalistes, absolument aucune !\">2<\/a> &#8230; Et si, bien s\u00fbr, dignit\u00e9 et confraternit\u00e9 n&#8217;existaient pas<a href=\"#footnote_2_722\" id=\"identifier_2_722\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Consororit&eacute;&rdquo; en l&rsquo;occurrence ici, que les f&eacute;ministes &agrave;&nbsp; la vue de cette horreur de mot cessent de vouloir en mettre partout, du f&eacute;minisme !\">3<\/a> .<br \/>\nFasse le Dieu des Blogs<a href=\"#footnote_3_722\" id=\"identifier_3_722\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non, pas Eolas, l&rsquo;Autre\">4<\/a> que les commentaires soient aussi gracieux que mon absence de texte -et vous verrez que ce n&#8217;est pas un exercice facile<a href=\"#footnote_4_722\" id=\"identifier_4_722\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Blague dans le coin, j&rsquo;avertis tendrement mais fermement, pour une fois, que je d&eacute;gagerai imm&eacute;diatement toute &eacute;ventuelle remarque blessante -d&rsquo;autant que oui, je suis d&rsquo;accord avec vous : il n&rsquo;y a aucune raison d&rsquo;en faire&hellip;\">5<\/a> .<br \/>\nEt vous, Chere Cons\u0153ur, si vous tombez un jour sur ce minuscule sourire d&#8217;\u00e9t\u00e9, pardonnez m&#8217;en : il est si joli, ce site&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_722\" class=\"footnote\">D&#8217;o\u00f9 le titre, attention, n&#8217;allez pas croire un instant \u00e0\u00a0 un sms : il faut entendre le mot &#8220;<a href=\"http:\/\/atilf.atilf.fr\/dendien\/scripts\/generic\/cherche.exe?15;s=1621043925;;\" target=\"_blank\">cr\u00e2ne<\/a>&#8221; au sens de &#8220;t\u00e9m\u00e9raire&#8221;, non je dis \u00e7a pour les ados, toujours un peu perdus ici&#8230; [<a href=\"#identifier_0_722\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_722\" class=\"footnote\">Pourquoi souriez-vous ? Je vous assure, notamment entre p\u00e9nalistes, absolument aucune ! [<a href=\"#identifier_1_722\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_722\" class=\"footnote\">&#8220;Consororit\u00e9&#8221; en l&#8217;occurrence ici, que les f\u00e9ministes \u00e0\u00a0 la vue de cette horreur de mot cessent de vouloir en mettre partout, du f\u00e9minisme ! [<a href=\"#identifier_2_722\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_722\" class=\"footnote\">Non, pas Eolas, l&#8217;Autre [<a href=\"#identifier_3_722\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_722\" class=\"footnote\">Blague dans le coin, j&#8217;avertis tendrement mais fermement, pour une fois, que je d\u00e9gagerai imm\u00e9diatement toute \u00e9ventuelle remarque blessante -d&#8217;autant que oui, je suis d&#8217;accord avec vous : il n&#8217;y a aucune raison d&#8217;en faire&#8230; [<a href=\"#identifier_4_722\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il y a un bout de temps, j&#8217;avais totalement d\u00e9rap\u00e9, en faisant tout un article sur le site de cette cons\u0153ur, sur un ton, heu&#8230; Disons, en y mettant un petit peu de cet humour maladroit et timide qui fait ma r\u00e9putation mondiale&#8230; En me relisant, et dans la mesure o\u00f9 autant Gilbert Collard, par exemple, peut se cogner totalement du fait que je souries de lui ici, et poss\u00e8de en tout \u00e9tat de cause les \u00e9paules pour affronter l&#8217;affront, autant la cons\u0153ur concern\u00e9e, que je ne connais pas, peut-\u00eatre pas, j&#8217;avais tout effac\u00e9, en me vilipendant de mes sarcasmes&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[88,251,328],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/722"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=722"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/722\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=722"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=722"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=722"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}