{"id":725,"date":"2009-08-09T07:59:52","date_gmt":"2009-08-09T05:59:52","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=725"},"modified":"2009-08-09T07:59:52","modified_gmt":"2009-08-09T05:59:52","slug":"mo-tempora-mo-mores-mo-bloguis","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mo-tempora-mo-mores-mo-bloguis\/","title":{"rendered":"M\u00f4 tempora ! M\u00f4 mores ! M\u00f4 bloguis !"},"content":{"rendered":"<p>Vous aurez tous reconnu, sous ce titre pr\u00e9tendument \u00e9rudit, la fameuse citation d&#8217;un type dont on se demande comment il est devenu c\u00e9l\u00e8bre, alors qu&#8217;il n&#8217;a de compte ni sur Twitter, ni sur Facebook, un certain Cic\u00e9ron, qui s&#8217;exclamait ainsi, en ouvrant ses mails en pierre et son navigatus en bois un beau matin \u00e0\u00a0 Rome il y a quelques ann\u00e9es, <em>&#8220;Bon sang mais c&#8217;est pas vrai mais dans quelle \u00e9poque on vit ?&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_0_725\" id=\"identifier_0_725\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est une traduction libre, mais fid&egrave;le\">1<\/a> &#8230;<br \/>\nEt bien ce fut la mienne \u00e9galement<a href=\"#footnote_1_725\" id=\"identifier_1_725\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"On a des tas de points communs, Cic&eacute;ron et moi\">2<\/a>, d&#8217;exclamation, \u00e0\u00a0 la lecture de certains r\u00e9cents commentaires sur ce blog, en constatant que deux de mes commentateurs les plus fid\u00e8les s&#8217;\u00e9taient soudain mis en t\u00eate, \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps, de cr\u00e9er \u00e0\u00a0 leur tour leurs propres <em>&#8220;espaces d&#8217;expression libre individuels&#8221;<\/em> -pour les jeunes qui se seraient perdus ici, cette p\u00e9riphrase signifie <em>&#8220;blogs&#8221;<\/em>.<!--more--><br \/>\nLes imp\u00e9trants sont, respectivement, Prof Timbr\u00e9 et CIP12, et leurs sites se nomment, c&#8217;est l\u00e0\u00a0, non pas que \u00e7a se passe, mais que \u00e7a va se passer un jour ou l&#8217;autre<a href=\"#footnote_2_725\" id=\"identifier_2_725\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Eh oui, les amis, fallait pas me tanner avec mes histoires &agrave;&nbsp; suivre, &agrave;&nbsp; vous de suer maintenant !!!\">3<\/a>, h\u00e9h\u00e9, <a href=\"http:\/\/www.monmelon.fr\/\" target=\"_blank\">Mon Melon<\/a> et <a href=\"http:\/\/regardscroisessurl-interieur.over-blog.com\/\" target=\"_blank\">Regards crois\u00e9s sur l&#8217;Int\u00e9rieur<\/a> -j&#8217;avais propos\u00e9 <em>&#8220;Des tartes aux gosses pas sages&#8221;<\/em> et <em>&#8220;D\u00e9tenus sans avoir jamais rien fait&#8221;<\/em>, mais, allez savoir pourquoi, ils n&#8217;en ont fait qu&#8217;\u00e0\u00a0 leurs t\u00eates (respectives), allez aider des d\u00e9butants, tiens&#8230;<br \/>\nBien s\u00fbr, c&#8217;est encore totalement vide pour l&#8217;instant, mais je sens que \u00e7a va venir tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, h\u00e9h\u00e9h\u00e9&#8230;<br \/>\nL&#8217;on pourra analyser, \u00e0\u00a0 sa guise, ce petit mot de deux fa\u00e7ons :<br \/>\n&#8211; je voulais simplement saluer ces deux nouveaux-venus de la blogosph\u00e8re, et leur souhaiter la bienvenue, et surtout un bon amusement !<br \/>\n&#8211; ou je voulais, s&#8217;agissant de deux commentateurs m&#8217;ayant souvent harcel\u00e9, et le faisant encore, pour que j&#8217;\u00e9crive des suites ou je ne sais pas quoi, leur mettre une pression d&#8217;enfer et les obliger \u00e0\u00a0 travailler comme des brutes pour mettre en forme leurs blogs, et y publier dessus, et plus vite que \u00e7a !<br \/>\nN&#8217;h\u00e9sitez surtout pas \u00e0\u00a0 laisser un tas de commentaires chez eux en ce sens, on n&#8217;est jamais assez harcel\u00e9, n&#8217;est-ce pas, mes deux coll\u00e8gues blogueurs..?<br \/>\nBien s\u00fbr, ces cr\u00e9ations risquent de nous priver, partiellement au moins, de leurs \u00e9changes en ces lieux, toujours de hautes tenue et vol\u00e9e, et qui nous ont tant apport\u00e9s, aux plans philosophique et juridique : <em>&#8220;Je fais un m\u00e9choui ce week-end&#8221; &#8220;Ah bon, tu m&#8217;invites ?&#8221; &#8220;Bien s\u00fbr, mais tu aimes le mouton ?&#8221; &#8220;Avec de la Boulette d&#8217;Avesnes, tout passe, tu sais&#8230;&#8221; &#8216;Lol !&#8221;<\/em>, et tutti quanti&#8230;<br \/>\nMais il nous appartiendra d&#8217;enrichir \u00e0\u00a0 notre tour, d\u00e8s les premiers articles parus, \u00e9videmment<a href=\"#footnote_3_725\" id=\"identifier_3_725\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous trouvez que j&rsquo;insiste ? Non, moi pas&hellip;\">4<\/a>, leurs blogs de nos propres lumi\u00e8res&#8230;<br \/>\nVivement !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_725\" class=\"footnote\">C&#8217;est une traduction libre, mais fid\u00e8le [<a href=\"#identifier_0_725\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_725\" class=\"footnote\">On a des tas de points communs, Cic\u00e9ron et moi [<a href=\"#identifier_1_725\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_725\" class=\"footnote\">Eh oui, les amis, fallait pas me tanner avec mes histoires \u00e0\u00a0 suivre, \u00e0\u00a0 vous de suer maintenant !!! [<a href=\"#identifier_2_725\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_725\" class=\"footnote\">Vous trouvez que j&#8217;insiste ? Non, moi pas&#8230; [<a href=\"#identifier_3_725\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous aurez tous reconnu, sous ce titre pr\u00e9tendument \u00e9rudit, la fameuse citation d&#8217;un type dont on se demande comment il est devenu c\u00e9l\u00e8bre, alors qu&#8217;il n&#8217;a de compte ni sur Twitter, ni sur Facebook, un certain Cic\u00e9ron, qui s&#8217;exclamait ainsi, en ouvrant ses mails en pierre et son navigatus en bois un beau matin \u00e0\u00a0 Rome il y a quelques ann\u00e9es, &#8220;Bon sang mais c&#8217;est pas vrai mais dans quelle \u00e9poque on vit ?&#8221;1 &#8230; Et bien ce fut la mienne \u00e9galement2, d&#8217;exclamation, \u00e0\u00a0 la lecture de certains r\u00e9cents commentaires sur ce blog, en constatant que deux de mes commentateurs&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[53,77],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/725"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=725"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/725\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=725"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=725"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=725"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}