{"id":73,"date":"2008-06-26T14:57:51","date_gmt":"2008-06-26T12:57:51","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=73"},"modified":"2008-06-26T14:57:51","modified_gmt":"2008-06-26T12:57:51","slug":"justi-sciable","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/justi-sciable\/","title":{"rendered":"Justi-sciable&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Je re\u00e7ois une lettre de d\u00e9signation d&#8217;une personne incarc\u00e9r\u00e9e pour avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0\u00a0 cinq ann\u00e9es d&#8217;emprisonnement, et qui a fait appel de cette d\u00e9cision et me demande d&#8217;\u00eatre \u00e0\u00a0 ses c\u00f4t\u00e9s en appel : je veux vous la livrer telle quelle, non pas parce qu&#8217;elle serait exceptionnelle mais justement parce qu&#8217;elle ne l&#8217;est pas, et que cette lettre est \u00e9difiante de ce qu&#8217;un &#8220;petit&#8221; justiciable, dans une affaire aussi grave, peut comprendre de ce qui lui arrive&#8230;<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Cher, Ma\u00eetre,<\/p>\n<p>Je vous solisite de ma demande de vous faire part \u00e0\u00a0 mon courrier au sujet des probl\u00e8mes que j&#8217;ais en se moment avec la justice je suis passer au tribunal de Unlieu le 29\/05\/2008 j&#8217;ais \u00e9tait condamer \u00e0\u00a0 cinq ans de prison ferme dont les faits ses agressions sexuelles quand le dossier \u00e0\u00a0 \u00e9tait cloturer.<\/p>\n<p>Le 15\/02\/2008 quand j&#8217;ais re\u00e7ue du courrier de la chambre d&#8217;instruction de Paris se courrier me dit bien qui y a pas de criminelle que j&#8217;ais re\u00e7ue par le juge d&#8217;instruction une ordonnance de refus que le docteur M\u00e9decin \u00e0\u00a0 vue aucune trace de agressions sexuelles est de p\u00e9n\u00e9tration sexuelles.<\/p><\/blockquote>\n<p><!--more--><\/p>\n<blockquote><p>J&#8217;ai re\u00e7ue des papiers par le gr\u00e8fes que mon mandat se termin\u00e9e le 24\/02\/2008 est ma date de sortie \u00e9tait pr\u00e9vue le 24\/02\/2008.<\/p>\n<p>Monsieur je ne comprend pas que les partie civile ne sont pas mie en examen pour les fausses d\u00e9claration que moi j&#8217;ais \u00e9tait mie en examen le 22\/02\/2008 que le juge d&#8217;instruction m&#8217;a envoy\u00e9 un document se courrier me dit bien je ne suis plus comp\u00e9tente pour traiter votre dossier quand le dossier a \u00e9tait cloturer le 15\/02\/2008 quand le juge d&#8217;instruction ma fait passer au tribunal le 17\/04\/2008 pour un non lieu partiel ce jour la je me suis pr\u00e9senter \u00e0\u00a0 l&#8217;audience Monsieur le magistrat ma dit que je ne pouvez pas \u00eatre condamner je demande que les partie civile soit pr\u00e9sent le jour que je serait pr\u00e9sent.<\/p>\n<p>Donc le 29\/05\/2008 quand je suis rentr\u00e9e a la maison d&#8217;arr\u00eat de Prison j&#8217;ais fait appelle \u00e0\u00a0 la cour d&#8217;appelle de Cour pour la decision de ma condamnations par ce que je suis inosent j&#8217;ai tout les preuves en main.<\/p>\n<p>Ses pour c\u00e8la que je vous fait appelle en vers vous je vous demande de vous rencontrer assez rapidement \u00e0\u00a0 la maison d&#8217;arr\u00eat de Prison.<\/p>\n<p>N\u00b0 du Parquet 06\/xxxxx, N\u00b0 instruction 4\/06\/xx.<\/p>\n<p>Veuillez, Agr\u00e9er mes salutations, Bien Distingu\u00e9es, Monsieur &#8220;.<\/p><\/blockquote>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 cette lettre, qui m&#8217;arrive r\u00e9dig\u00e9e d&#8217;une \u00e9criture scolaire, ronde, sur des petits feuillets quadrill\u00e9s, et que j&#8217;ai retranscrite sans en changer une virgule, les noms propres except\u00e9s.<\/p>\n<p>Et qui me donne instantan\u00e9ment envie, de fa\u00e7on visc\u00e9rale, de d\u00e9fendre cet homme, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\u00a0 cinq ann\u00e9es d&#8217;emprisonnement alors qu&#8217;il se dit innocent, mais surtout, surtout, n&#8217;a manifestement absolument rien compris ni au d\u00e9roulement de l&#8217;instruction, ni \u00e0\u00a0 son renvoi devant la juridiction qui l&#8217;a jug\u00e9, ni moins encore \u00e0\u00a0 sa peine ou au contenu de son dossier&#8230;<\/p>\n<p>Qui n&#8217;a donc rien compris \u00e0\u00a0 l&#8217;un des \u00e9v\u00e8nements les plus graves et lourds de cons\u00e9quences de sa vie&#8230;<\/p>\n<p>Et l&#8217;on continue \u00e0\u00a0 faire des r\u00e9formes, quand tous les courriers qu&#8217;envoie un juge d&#8217;instruction ou une juridiction sont tous format\u00e9s de telle mani\u00e8re que m\u00eame un homme \u00e9duqu\u00e9 et form\u00e9 intellectuellement ne les comprends pas ou mal, et qu&#8217;ils ne disent pratiquement rien ni de leurs causes, ni de leurs effets&#8230;<\/p>\n<p>Et l&#8217;on s&#8217;oppose parfois encore \u00e0\u00a0 l&#8217;enregistrement des auditions, alors que je suis bien certain que je vais d\u00e9couvrir au dossier des proc\u00e8s-verbaux parfaitement polis comportant ses r\u00e9ponses en fran\u00e7ais impeccable et explicite, et que cet homme me prouve ainsi qu&#8217;il sait \u00e0\u00a0 peine \u00e9crire, et est pratiquement prequ&#8217;incapable d&#8217;exprimer r\u00e9ellement ni ce dont il se souvient, ni ce qu&#8217;il en pense&#8230;<\/p>\n<p>Et l&#8217;on pr\u00e9tend que l&#8217;on a am\u00e9lior\u00e9 les choses en obligeant diff\u00e9rentes notifications \u00e0\u00a0 un mis en examen \u00e0\u00a0 diff\u00e9rents stades d&#8217;une instruction judiciaire, quand il demeure incapable d&#8217;en tirer le moindre profit, et que ces notifications officielles ne comportent en g\u00e9n\u00e9ral pas un mot d&#8217;explication, simples &#8220;matrices&#8221; informatiques que pratiquement aucun juge n&#8217;assortit jamais de commentaires simples qui pourraient \u00e9clairer enfin leur destinataire&#8230;<\/p>\n<p>Le num\u00e9ro de Parquet m&#8217;apprend que cette affaire remonte \u00e0\u00a0 l&#8217;ann\u00e9e 2006, cet homme a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le 29 mai dernier, et voil\u00e0\u00a0 deux ann\u00e9es que, coupable ou innocent, il ne comprend rien.<\/p>\n<p>Au travers de l&#8217;historique qu&#8217;il a tent\u00e9 de retracer, on peut supposer qu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 mis en examen en 2006 pour des faits de viol, donc de nature criminelle; qu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, comme tr\u00e8s souvent dans ce type de dossier, malheureusement; je n&#8217;arrive pas m\u00eame \u00e0\u00a0 comprendre s&#8217;il a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 ou pas avant son proc\u00e8s, mais il est probable que non &#8211; c&#8217;est la mention relative \u00e0\u00a0 son &#8220;mandat&#8221;, probablement un mandat de d\u00e9p\u00f4t criminel, initialement de un an et successivement renouvelable, et qui probablement parvenait \u00e0\u00a0 expiration le 22 f\u00e9vrier dernier&#8230;<\/p>\n<p>Il est probable que le dossier a fait, en fin de proc\u00e9dure, l&#8217;objet d&#8217;une <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/04\/13\/sous-les-paves-la-plage\/\" target=\"_blank\">correctionnalisation<\/a>; et que, sur un appel de l&#8217;ordonnance de renvoi (la ou les parties civiles), la chambre de l&#8217;instruction, certainement pas de Paris (je ne sais pas d&#8217;o\u00f9 est sortie cette mention, peut-\u00eatre une confusion avec la Cour de Cassation) mais bien celle territorialement comp\u00e9tente, tr\u00e8s certainement Douai, a refus\u00e9 de renvoyer ce dossier devant une Cour d&#8217;Assises et l&#8217;a maintenu en correctionnelle, probablement au vu du rapport de m\u00e9decine l\u00e9gale attestant qu&#8217;il n&#8217;y avait pas eu d\u00e9floration (la mention de l&#8217;absence de traces d&#8217;abus sexuels autres s&#8217;accompagnant toujours du rappel que les attouchements laissent rarement des traces, de telle sorte que leur absence ne prouve rien).<\/p>\n<p>Il est plus que probable que l&#8217;on se soit d\u00e9p\u00each\u00e9 de rendre cette d\u00e9cision avant l&#8217;expiration du mandat de d\u00e9p\u00f4t du mis en examen, pour pouvoir, la d\u00e9cision de renvoi en correctionnelle rendue, pouvoir le maintenir en d\u00e9tention autrement, de fa\u00e7on \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;il ne soit pas lib\u00e9r\u00e9 avant son jugement, notre homme ayant retenu que la cl\u00f4ture de l&#8217;instruction \u00e9tait intervenue le 15 f\u00e9vrier, mais aussi l&#8217;arr\u00eat de la Chambre de l&#8217;Instruction, ce qui est impossible : c&#8217;\u00e9tait l&#8217;arr\u00eat, uniquement, avec ensuite un audiencement tr\u00e8s rapide puisqu&#8217;initialement l&#8217;affaire devait \u00eatre jug\u00e9e d\u00e8s le 17 avril suivant (libre, vous attendez souvent de six mois \u00e0\u00a0 un an..! \u00c9ventuellement la peur au ventre&#8230;), et n&#8217;a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au 29 mai qu&#8217;en raison de l&#8217;absence des parties civiles, que le Pr\u00e9sident \u00e0\u00a0 manifestement souhait\u00e9 pouvoir entendre, d&#8217;o\u00f9 ce report&#8230;<\/p>\n<p>Il y aura d\u00e9bat, bien sur, plus ou moins d&#8217;\u00e9vidences d&#8217;un c\u00f4t\u00e9 ou de l&#8217;autre, des preuves \u00e0\u00a0 discuter, des d\u00e9clarations \u00e0\u00a0 analyser&#8230; La recherche d&#8217;au moins une preuve, ou son absence : peu importe, ici et pour l&#8217;instant.<\/p>\n<p>Mais aucun justiciable ne devrait jamais arriver \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, et m\u00eame en phase d&#8217;appel de sa condamnation, dans cet \u00e9tat d&#8217;incompr\u00e9hension, de confusion, et sans aucune possibilit\u00e9 d&#8217;appr\u00e9hender ce qui s&#8217;est r\u00e9ellement pass\u00e9, parfois de fa\u00e7on contradictoire, et \u00e0\u00a0 quoi tout cela, et tous les autres \u00e9l\u00e9ments du dossier, ont bien pu servir&#8230;<\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pas seulement l&#8217;ordonnancement frigorifiant de notre justice p\u00e9nale qui me glace : c&#8217;est aussi le fait que pendant tout ce temps et toutes ces \u00e9tapes, cet homme avait un avocat, dont sa famille vient de me dire qu&#8217;il ne l&#8217;a jamais rencontr\u00e9 en d\u00e9tention &#8211; pas une fois&#8230;<\/p>\n<p>Je ne sais \u00e9videmment pas si la Cour modifiera la condamnation entreprise, je ne sais rien du contenu du dossier, j&#8217;ignore si cet homme me ment dans cette lettre ou s&#8217;il est v\u00e9ritablement innocent, j&#8217;ignore tout du mal qu&#8217;il a pu faire ou pas, j&#8217;ignore aussi si, m\u00eame si une peine devait \u00eatre envisag\u00e9e, celle de cinq ann\u00e9es, tr\u00e8s lourde en correctionnelle, est proportionn\u00e9e ou pas aux faits, aux circonstances et \u00e0\u00a0 l&#8217;homme&#8230;<\/p>\n<p>Mais je sais que lorsque la Cour rendra son d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 (tr\u00e8s probablement dans de nombreux mois&#8230;), quel qu&#8217;il soit&#8230;<\/p>\n<p>Cet homme-l\u00e0\u00a0 saura pourquoi.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, va d\u00e9fendre un pauvre homme infiniment isol\u00e9&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[83,194,195],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/73"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=73"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/73\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=73"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=73"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=73"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}