{"id":731,"date":"2009-08-15T17:01:53","date_gmt":"2009-08-15T15:01:53","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=731"},"modified":"2009-08-15T17:01:53","modified_gmt":"2009-08-15T15:01:53","slug":"inviter-fred-a-se-taire","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/inviter-fred-a-se-taire\/","title":{"rendered":"Inviter Fred \u00e0\u00a0 se taire."},"content":{"rendered":"<p>Ce titre ne vaut que si Fred est un avocat -et ce parce que \u00e7a me faisait un jeu de mots pourri, au beau milieu de l&#8217;\u00e9t\u00e9 et pendant que les gens conduisent \u00e0\u00a0 deux \u00e0\u00a0 l&#8217;heure dans les bouchons d&#8217;un &#8220;chass\u00e9-crois\u00e9&#8221; que je ne comprendrai jamais.<\/p>\n<p>Pendant qu&#8217;ils le font, de terribles drames continuent \u00e0\u00a0 survenir, et des personnes qui ne sont pas sur les routes croient devoir les commenter \u00e0\u00a0 tout prix, contra legem, ce qui n&#8217;est rien, mais surtout en d\u00e9pit du bon sens et de la plus \u00e9l\u00e9mentaire prudence, ce qui est plus important -lorsqu&#8217;ils sont avocats, \u00e7a m\u00e9rite m\u00eame selon moi qu&#8217;on interrompe ses vacances et se fende d&#8217;une petite r\u00e2lerie estivale peu galante<a href=\"#footnote_0_731\" id=\"identifier_0_731\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce texte est tap&eacute; sous un cagnard de plomb, pardon si les mots en sont &eacute;corch&eacute;s, je ne vois presque rien &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;cran -tant mieux parfois, vous l&rsquo;allez voir&hellip;\">1<\/a> .<!--more--><\/p>\n<p>Au d\u00e9but<a href=\"#footnote_1_731\" id=\"identifier_1_731\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et au milieu, et &agrave;&nbsp; la fin, d&rsquo;ailleurs, en fait, selon moi&hellip;\">2<\/a> d&#8217;une enqu\u00eate criminelle, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire quand on n&#8217;en conna\u00eet encore rien, sauf le peu tir\u00e9 de la garde \u00e0\u00a0 vue, soit deux jours, et des constatations polici\u00e8res initiales, soit juste le minimum, il vaudrait selon moi bien mieux pour tout le monde que tout le monde se taise -par tout le monde, je n&#8217;entends pas les journalistes, qu&#8217;emp\u00eacher de parler constitue un non-sens, mais les acteurs de ladite affaire, soit en gros l&#8217;avocat du pr\u00e9venu, l&#8217;\u00e9ventuelle partie-civile, et bien sur le procureur en charge de ce qui, justement, s&#8217;appelle &#8220;l&#8217;ouverture&#8221; de l&#8217;affaire, autrement dit essentiellement le <em>&#8220;r\u00e9quisitoire <span style=\"text-decoration: underline;\">introductif&#8221;<\/em>, justement; introductif d&#8217;une instruction judiciaire, longue, profonde, d\u00e9taill\u00e9e, dont par d\u00e9finition on ne connait encore rien.<\/p>\n<p>Bref, ce qui motive cette note est <a href=\"http:\/\/www.google.com\/hostednews\/afp\/article\/ALeqM5hznS3D9Ud6YMyeKxRxcuYYxBT8fw\" target=\"_blank\">celle de l&#8217;AFP<\/a>, au sujet d&#8217;un terrible drame, note qui ne se cache pas d&#8217;\u00eatre le reflet d&#8217;un communiqu\u00e9 pur et simple de l&#8217;avocate du jeune mis en examen -rappel imm\u00e9diat et pr\u00e9alable : personne n&#8217;a le droit, en droit,\u00a0<a href=\"#footnote_2_731\" id=\"identifier_2_731\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce double &ldquo;droit&rdquo; n&rsquo;est pas redondant : il y a le droit, et le droit&hellip;\">3<\/a> de s&#8217;exprimer sur une affaire criminelle non jug\u00e9e, \u00e0\u00a0 l&#8217;unique exception, totalement injuste, du parquet; une autre partie le faisant viole le secret de l&#8217;instruction, et, cumulativement, si cette autre partie est avocat, le secret professionnel -en m\u00eame temps, c&#8217;est pratique courante, donc bon.<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse s\u00e9rieusement, selon moi, se trouve dans ce qu&#8217;elle raconte, cette note, donc dans les propos de l&#8217;avocate concern\u00e9e<a href=\"#footnote_3_731\" id=\"identifier_3_731\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&eacute;sol&eacute;, mais la confraternit&eacute; passe apr&egrave;s la col&egrave;re, c&rsquo;est comme tout, &ccedil;a se m&eacute;rite; et d&eacute;sol&eacute; aussi que ce soit une cons&oelig;ur, je ne l&rsquo;ai pas fait expr&egrave;s&hellip;\">4<\/a> ; il y a mille mani\u00e8res de s&#8217;exprimer au d\u00e9but d&#8217;une pareille affaire, la meilleure \u00e9tant incontestablement de la fermer, selon moi. Si l&#8217;on se pense n\u00e9anmoins oblig\u00e9 de parler, le mieux est de s&#8217;en tenir \u00e0\u00a0 des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s stupides, qui si elles le sont, ont au moins le m\u00e9rite de ne rien compromettre : <em>&#8220;Il est choqu\u00e9 et \u00e9puis\u00e9, il est incapable de fournir une ligne\u00a0 de compr\u00e9hension \u00e0\u00a0 cet acte terrible, s&#8217;il en est l&#8217;auteur&#8221;<\/em>, <em>&#8220;Il faudra beaucoup de temps pour parvenir \u00e0\u00a0 s&#8217;expliquer, m\u00eame si l&#8217;irr\u00e9parable a \u00e9t\u00e9 commis&#8221;<\/em>, <em>&#8220;C&#8217;est un gamin de seize ans -il nous faudra beaucoup parler, bien au-del\u00e0\u00a0 de la proc\u00e9dure judiciaire&#8221;<\/em>&#8230; Les d\u00e9clarations creuses, mais sinc\u00e8res, et ne disant pour autant pas un mot de l&#8217;affaire, ne manquent pas&#8230;<\/p>\n<p>Or, que dit cette d\u00e9p\u00eache AFP, qui nous fera bien quelques choux dans la graisse de l&#8217;actualit\u00e9 d&#8217;un mois d&#8217;ao\u00fbt que l&#8217;on croirait satanique, comme tous ses fr\u00e8res, puisque, faute de politique et d&#8217;effondrements boursiers, on y sort tout fait divers en vrac, comme chaque \u00e9t\u00e9 -il faut bien que le peuple continue \u00e0\u00a0 regarder les infos quand-m\u00eame ?<\/p>\n<p>Rappelons qu&#8217;il s&#8217;agit l\u00e0\u00a0 d&#8217;un &#8220;communiqu\u00e9&#8221; de la d\u00e9fense, ce qui en droit toujours n&#8217;existe pas, et en fait est une incongruit\u00e9.<\/p>\n<p><em>&#8220;Cette d\u00e9cision r\u00e9pond favorablement aux attentes de la d\u00e9fense qui voit dans ce placement une mesure de protection \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9gard du mineur lui-m\u00eame&#8221;<\/em> : bon, soit, on parle l\u00e0\u00a0 de la mise en examen et de la mise en d\u00e9tention, selon la d\u00e9p\u00eache, et je voyais mal qu&#8217;elle n&#8217;e\u00fbt pas lieu, il y a des morts, un fusil, un adolescent qui en serait l&#8217;auteur&#8230; Pour tout dire, que \u00e7a &#8220;r\u00e9ponde aux attentes de la d\u00e9fense&#8221; ou pas, sinc\u00e8rement, je ne pense pas que la mise en d\u00e9tention ait \u00e9t\u00e9 \u00e9vitable&#8230;<\/p>\n<p><em>&#8220;A l&#8217;heure actuelle, l&#8217;\u00e9tat de choc, \u00e0\u00a0 la mesure de la gravit\u00e9 de son acte, domine l&#8217;attitude&#8221; de l&#8217;adolescent, &#8220;qui reste dans l&#8217;impossibilit\u00e9 de s&#8217;en expliquer&#8221; <\/em>: \u00e7&#8217;aurait pu constituer la d\u00e9claration de principe dont je vous parlais ci-dessus, n&#8217;\u00e9tait une minuscule diff\u00e9rence : l&#8217;avocate y assume la culpabilit\u00e9 du gamin, comme grav\u00e9e dans le marbre, et sur laquelle vous conviendrez avec moi qu&#8217;il n&#8217;existe d\u00e9j\u00e0\u00a0 plus de d\u00e9bat, quoi qu&#8217;il demeure pr\u00e9sum\u00e9 innocent, c&#8217;est le moins que l&#8217;on puisse dire en ce tout d\u00e9but d&#8217;instruction&#8230;<\/p>\n<p><em>&#8220;Il convient d\u00e9sormais de donner du sens \u00e0\u00a0 l&#8217;acte insens\u00e9 d&#8217;un enfant d&#8217;une apparente normalit\u00e9. La voie d&#8217;une expertise psychiatrique approfondie s&#8217;impose et l&#8217;information ouverte participe clairement de ce constat&#8221;<\/em> : le juge d&#8217;instruction en charge de n&#8217;importe quel dossier criminel commence par les expertises, \u00e0\u00a0 la fois pour v\u00e9rifier s&#8217;il ne d\u00e9tient pas une personne hors d&#8217;\u00e9tat de l&#8217;\u00eatre, et pour comprendre, \u00e9videmment, ou commencer \u00e0\u00a0 tenter de le faire&#8230; Ici, un gosse aurait flingu\u00e9 ses parents et ses deux jeunes fr\u00e8res au fusil : il est raisonnable de penser qu&#8217;on se penche assez rapidement sur les aspects psychologiques et psychiatriques des choses, non ?<\/p>\n<p>Et puis, &#8220;donner du sens&#8221; \u00e0\u00a0 un acte effectivement &#8220;insens\u00e9&#8221;, soit un quadruple meurtre parricide et infanticide&#8230; Je comprends, et vous aussi, l&#8217;intention de la phrase, et je sais qu&#8217;elle n&#8217;\u00e9tait pas ais\u00e9e \u00e0\u00a0 formuler -on e\u00fbt pu y trouver le mot &#8220;comprendre&#8221; avec plus de bonheur, selon moi, mais d\u00e8s lors&#8230; Pourquoi la faire, cette phrase ?<\/p>\n<p>Bref, un &#8220;communiqu\u00e9&#8221; dont le c\u00f4t\u00e9 &#8220;\u00e9tranget\u00e9 judiciaire&#8221; ne m&#8217;agace pas autant que son aspect &#8220;la d\u00e9fense a clairement voulu la mise en examen, et pense qu&#8217;il serait dr\u00f4lement int\u00e9ressant de se pencher sur les motivations psys obligatoirement dramatiques de ce gamin, tout en confirmant au passage qu&#8217;il est bien l&#8217;auteur de quatre homicides&#8221;, quand je pense que tout ceci \u00e9tait \u00e9crit, et que la d\u00e9fense, peut-\u00eatre, aurait pu utilement demeurer silencieuse pour cette fois -je ne vois pas l&#8217;int\u00e9r\u00eat de cette &#8220;communication&#8221;, j&#8217;en visualise en revanche clairement les risques et les dangers; pour un gar\u00e7on de seize ans qui dort actuellement en d\u00e9tention, et dont les co-d\u00e9tenus savent lire, par exemple.<\/p>\n<p>Ce communiqu\u00e9, au mieux est inutile, au pire est dangereux.<\/p>\n<p>Je serais le juge d&#8217;instruction que \u00e7a me picoterait, par exemple encore, de presque lire que c&#8217;est &#8220;la d\u00e9fense&#8221; qui a tout bien pens\u00e9 \u00e0\u00a0 ma place&#8230;<\/p>\n<p>Je l&#8217;ai dit cent fois dans d&#8217;autres endroits et \u00e0\u00a0 de jeunes futurs porteurs de robes : le silence, le n\u00f4tre, est, comme notre parole, une arme v\u00e9ritable -et parfois, me semble-t-il, et tout particuli\u00e8rement dans le cadre d&#8217;affaires m\u00e9diatiques, un devoir. Plut\u00f4t intelligent.<\/p>\n<p>Je retourne bronzer, tiens, \u00e7a m&#8217;\u00e9vitera de dire du mal de mes clients.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_731\" class=\"footnote\">Ce texte est tap\u00e9 sous un cagnard de plomb, pardon si les mots en sont \u00e9corch\u00e9s, je ne vois presque rien \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9cran -tant mieux parfois, vous l&#8217;allez voir&#8230; [<a href=\"#identifier_0_731\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_731\" class=\"footnote\">et au milieu, et \u00e0\u00a0 la fin, d&#8217;ailleurs, en fait, selon moi&#8230; [<a href=\"#identifier_1_731\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_731\" class=\"footnote\">Ce double &#8220;droit&#8221; n&#8217;est pas redondant : il y a le droit, et le droit&#8230; [<a href=\"#identifier_2_731\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_731\" class=\"footnote\">D\u00e9sol\u00e9, mais la confraternit\u00e9 passe apr\u00e8s la col\u00e8re, c&#8217;est comme tout, \u00e7a se m\u00e9rite; et d\u00e9sol\u00e9 aussi que ce soit une cons\u0153ur, je ne l&#8217;ai pas fait expr\u00e8s&#8230; [<a href=\"#identifier_3_731\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce titre ne vaut que si Fred est un avocat -et ce parce que \u00e7a me faisait un jeu de mots pourri, au beau milieu de l&#8217;\u00e9t\u00e9 et pendant que les gens conduisent \u00e0\u00a0 deux \u00e0\u00a0 l&#8217;heure dans les bouchons d&#8217;un &#8220;chass\u00e9-crois\u00e9&#8221; que je ne comprendrai jamais. Pendant qu&#8217;ils le font, de terribles drames continuent \u00e0\u00a0 survenir, et des personnes qui ne sont pas sur les routes croient devoir les commenter \u00e0\u00a0 tout prix, contra legem, ce qui n&#8217;est rien, mais surtout en d\u00e9pit du bon sens et de la plus \u00e9l\u00e9mentaire prudence, ce qui est plus important -lorsqu&#8217;ils sont&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[36,101,189,322],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/731"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=731"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/731\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=731"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=731"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=731"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}