{"id":737,"date":"2009-08-26T07:02:10","date_gmt":"2009-08-26T05:02:10","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=737"},"modified":"2011-08-06T02:41:39","modified_gmt":"2011-08-06T00:41:39","slug":"no-smoking","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/no-smoking\/","title":{"rendered":"No sm\u00f4king !"},"content":{"rendered":"<p>Voil\u00e0\u00a0 qu&#8217;\u00e9reint\u00e9 par les vacances, et profitant du fait que mes deux Petits M\u00f4s, dont l&#8217;app\u00e9tit a cru et embelli pendant icelles, ont pour une fois termin\u00e9s leurs agapes du soir avant vingt heures<a href=\"#footnote_0_737\" id=\"identifier_0_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ils ont modestement d&icirc;n&eacute; de quelques l&eacute;gumes, environ deux kilos, suivis de trois paquets de p&acirc;tes, accompagn&eacute;s de huit saucisses pour Petit M&ocirc;, 2 ans, tandis que M&ocirc;mette, plus frugale &agrave;&nbsp; 9 mois, avalait deux biberons de 210 ml compos&eacute;s pour moiti&eacute; de lait, pour moiti&eacute; de c&eacute;r&eacute;ales &agrave;&nbsp; la carotte, puis se sont rabattus sur quatre yahourts aux fruits, Petit M&ocirc; m&rsquo;ayant enfin extorqu&eacute; une barre Kinder au &ldquo;ocolaaat&rdquo; -la routine&hellip;\">1<\/a>, il m&#8217;a soudain pris hier soir de regarder le Journal T\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur TF1 -je ne nie pas qu&#8217;\u00e0\u00a0 force de voir les condamnations judiciaires ornant les premi\u00e8res pages de Voici cet \u00e9t\u00e9, j&#8217;ai aussi voulu enfin savoir \u00e0\u00a0 quoi ressemblait Madame Ferrari.<\/p>\n<p>C&#8217;est ainsi que j&#8217;ai d\u00e9couvert <a href=\"http:\/\/videos.tf1.fr\/jt-20h\/a-l-amende-pour-une-cigarette-4525039.html\" target=\"_blank\">ce reportage<\/a>, dont on peut peut-\u00eatre \u00eatre surpris qu&#8217;il figure parmi les titres d&#8217;un grand journal national, mais Sarkozy ne peut pas faire un malaise tous les jours non plus<a href=\"#footnote_1_737\" id=\"identifier_1_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&eacute;sol&eacute; pour ce simple lien au lieu de l&rsquo;habituelle vid&eacute;o, TF1 prot&egrave;ge mieux ses films que U-Tube\">2<\/a> .<!--more--><\/p>\n<p>Bon, rien de grave, que de l&#8217;anecdotique -mais tout de m\u00eame, \u00e9tant \u00e0\u00a0 la fois juriste, souvent, et fumeur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, tout le temps, le fait d&#8217;apprendre ainsi, qui pire est sur une cha\u00eene que j&#8217;appelle \u00e0\u00a0 boycotter de longue date<a href=\"#footnote_2_737\" id=\"identifier_2_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Sauf Koh-Lanta. On ne rigole pas avec Koh-Lanta, c&rsquo;est le seul truc rigolo qu&rsquo;ils aient jamais diffus&eacute;, avec de v&eacute;ritables aventuriers qui mangent des vers vivants ou bien des mygales grill&eacute;es, qui peuvent d&eacute;c&eacute;der devant nos yeux s&rsquo;ils appellent le m&eacute;decin trop tard, et avec de tr&egrave;s jolies filles pratiquement nues dans la bouillasse, je vous avertis au passage qu&rsquo;&agrave;&nbsp; partir de vendredi prochain je ne suis plus disponible le vendredi soir jusqu&rsquo;&agrave;&nbsp; la finale !\">3<\/a>, que j&#8217;avais loup\u00e9 l&#8217;entr\u00e9e en vigueur d&#8217;un texte interdisant de fumer en voiture, dont je sais qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;un projet r\u00e9current de certains politiques, m&#8217;a fort esbaudi.<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc imm\u00e9diatement d\u00e9cid\u00e9 de <span style=\"text-decoration: line-through;\">faire mon journaliste \u00e0\u00a0 quatre balles mener une enqu\u00eate extr\u00eamement pouss\u00e9e, et de me procurer l&#8217;ensemble des mat\u00e9riels n\u00e9cessaires \u00e0\u00a0 la parfaite compr\u00e9hension de l&#8217;affaire<a href=\"#footnote_3_737\" id=\"identifier_3_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Trois clics -deux de plus au bas mot que la plupart des enqu&ecirc;tes journalistiques portant sur les faits divers que je connais&hellip;\">4<\/a> .<\/span><\/p>\n<p>D&#8217;abord, en t\u00e2chant de d\u00e9couvrir la version des verbalisateurs, ce qui est la moindre des choses et ne figurait pas dans le minutieux reportage de TF1 : <a href=\"http:\/\/www.leparisien.fr\/faits-divers\/amende-pour-une-cigarette-au-volan-la-version-de-la-prefecture-de-police-25-08-2009-616237.php\" target=\"_blank\">la voici<\/a>. Si cependant elle m&#8217;apprenait, et le contraire m&#8217;aurait grandement surpris, qu&#8217;il existait un contexte, en r\u00e9alit\u00e9, dont le pointilleux reportage susdit ne parlait absolument pas, autour de la pr\u00e9tendue infraction, elle ne m&#8217;en disait gu\u00e8re plus sur l&#8217;infraction elle-m\u00eame, qui demeurait hautement fantaisiste \u00e0\u00a0 mes yeux, ce d&#8217;autant plus que le proc\u00e8s verbal dress\u00e9 par la Mar\u00e9chauss\u00e9e \u00e9tait exhib\u00e9 dans les images du JT, et que l&#8217;on y distinguait clairement les motifs, qui ne sont pas exhaustivement ceux mis en avant maintenant, et qui \u00e9taient bien sp\u00e9cifiquement le fait d&#8217;avoir fum\u00e9 en voiture, quel que soit ledit contexte, et je le prouve gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 une habile manipulation technique me permettant de d\u00e9rober \u00e9hont\u00e9ment une image \u00e0\u00a0 TF1, et rien que \u00e7a c&#8217;est bon :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/amende-cigarette.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"174\" class=\"size-medium wp-image-738 aligncenter\" title=\"Fumer tue\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/amende-cigarette-300x174.jpg\" alt=\"Preuve indubitable mais un peu courte de la mat\u00e9rialit\u00e9 des faits et visa juridique on ne peut plus tangible puisque copi\u00e9\/coll\u00e9 du texte pr\u00e9tendument applicable\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/amende-cigarette-300x174.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/amende-cigarette-500x291.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/amende-cigarette.jpg 530w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Il m&#8217;\u00e9tait donc confirm\u00e9 que je n&#8217;avais rat\u00e9 aucun texte majeur pendant ces vacances, et notamment pas une quelconque prohibition de la cigarette au volant, ce qui m&#8217;arrangeait, car j&#8217;aurais dans le cas contraire d\u00fb changer de nationalit\u00e9 et m&#8217;exiler en Belgique, tant il y a des limites \u00e0\u00a0 la libert\u00e9 individuelle qui ne peuvent \u00e0\u00a0 mes yeux jamais se franchir.<\/p>\n<p>Le texte applicable \u00e9tait bien l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=FC550318FC9FC8B96D60C7A90EA84540.tpdjo03v_2?idArticle=LEGIARTI000019277061&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;dateTexte=20090826\" target=\"_blank\">R.412-6<\/a> du Code de la Route, II pour \u00eatre pr\u00e9cis.<\/p>\n<p>L&#8217;on conna\u00eet un peu ce texte, puisqu&#8217;il servait \u00e0\u00a0 poursuivre les conducteurs utilisant un t\u00e9l\u00e9phone portable au volant, avant qu&#8217;un autre texte plus sp\u00e9cifique ne vienne sceller le sort de ces mis\u00e9rables (je vivais en revanche je l&#8217;avoue humblement dans l&#8217;ignorance du fait que le m\u00eame texte oblige aussi <em>&#8220;tout v\u00e9hicule en mouvement&#8221;<\/em> \u00e0\u00a0 <em>&#8220;avoir un conducteur&#8221;<\/em>, ce qui est une mesure sage, si on y r\u00e9fl\u00e9chit un peu -le probl\u00e8me \u00e9tant s\u00fbrement de parvenir \u00e0\u00a0 verbaliser le contrevenant&#8230;).<\/p>\n<p>Mais alors, pour une cigarette&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai d\u00e8s lors, ensuite, un peu farfouill\u00e9 pour chercher la <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/rechJuriJudi.do?reprise=true&amp;page=1\" target=\"_blank\">jurisprudence<\/a>, et un \u00e9ventuel pr\u00e9c\u00e9dent, et je n&#8217;ai rien trouv\u00e9. Du t\u00e9l\u00e9phone en pagaille, mais point de cigarette, m\u00eame si selon l&#8217;article du Parisien un confr\u00e8re a d\u00e9j\u00e0\u00a0 obtenu une relaxe dans un cas similaire<a href=\"#footnote_4_737\" id=\"identifier_4_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pas que je sois pingre, mais le principe d&rsquo;un &ldquo;lire la suite&rdquo; payant m&rsquo;horripile, je n&rsquo;ai pas fait l&rsquo;effort.\">5<\/a> .<\/p>\n<p>Il semble donc bien qu&#8217;au nom de ce texte aux vertus g\u00e9n\u00e9riques, un policier ou un gendarme puisse verbaliser l&#8217;odieux conducteur en consid\u00e9rant, in concreto et selon ses propres crit\u00e8res d&#8217;appr\u00e9ciation, que l&#8217;imp\u00e9trant ne se tenait pas <em>&#8220;constamment en \u00e9tat et en position d&#8217;ex\u00e9cuter commod\u00e9ment et sans d\u00e9lai toutes les man\u0153uvres qui lui incombent&#8221;<\/em> parce qu&#8217;il fumait, l&#8217;ordure contrevenante !<\/p>\n<p>Bon, rassurons-nous un peu, m&#8217;est avis tout de m\u00eame que si notre vaillant artisan conteste sa contravention, pour une somme modique \u00e9quivalent \u00e0\u00a0 environ 100 fois son montant s&#8217;il prend un avocat, il obtiendra gain de cause -ne serait-ce que parce que le bout de papier concern\u00e9 ne contient aucune r\u00e9elle caract\u00e9risation de l&#8217;infraction, qu&#8217;il incombait en principe au z\u00e9l\u00e9 verbalisateur d&#8217;y faire figurer, au contraire : la mention <em>&#8220;cigarette allum\u00e9e main gauche&#8221;<\/em> me para\u00eet nettement insuffisante, il eut fallu dire en quoi cette circonstance g\u00eanait l&#8217;accomplissement de man\u0153uvres \u00e9ventuelles&#8230;<\/p>\n<p>Il me souvient d&#8217;ailleurs que je m&#8217;\u00e9tais fait la m\u00eame r\u00e9flexion, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, au sujet de l&#8217;interpellation, il est vrai en grand exc\u00e8s de vitesse, d&#8217;un allemand qui circulait sur une autoroute fran\u00e7aise, alors que sa voisine de si\u00e8ge lui pratiquait une fellation -je veux dire par l\u00e0\u00a0 que je m&#8217;\u00e9tais demand\u00e9 en quoi cette circonstance g\u00eanait les man\u0153uvres du conducteur, qu&#8217;au contraire elle maintenait \u00e9veill\u00e9, a priori du moins, et dont je ne vois pas quelle man\u0153uvre pr\u00e9cise il pouvait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0\u00a0 ex\u00e9cuter qui eut requis son p\u00e9nis<a href=\"#footnote_5_737\" id=\"identifier_5_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A part changer un pneu, &eacute;videmment. Je vous demande pardon, cette blague est grossi&egrave;re. Oh, et puis non.\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Mais s\u00e9rieusement, c&#8217;est le genre de petite br\u00e8ve pseudo-judiciaire qui me fait peur, \u00e0\u00a0 moi.<\/p>\n<p>D&#8217;abord, \u00e9videmment, parce qu&#8217;\u00e0\u00a0 ce compte l\u00e0\u00a0, et m\u00eame si la cigarette est une cible privil\u00e9gi\u00e9e particuli\u00e8rement \u00e0\u00a0 la mode, ce texte reviendrait \u00e0\u00a0 dire en r\u00e9alit\u00e9 que toute autre activit\u00e9 que la conduite elle-m\u00eame est prohib\u00e9e dans le cockpit d&#8217;une voiture -boire une gorg\u00e9e d&#8217;eau, changer de cha\u00eene de radio, s&#8217;engueuler avec son \u00e9pouse parce qu&#8217;on devait tourner \u00e0\u00a0 droite avant le pont, enlever le papier d&#8217;un chewing-gum et se mettre icelui dans la bouche, faire un doigt d&#8217;honneur au radar automatique en ralentissant juste \u00e0\u00a0 sa hauteur, constater que M\u00f4mette vient de vomir sur la ceinture du si\u00e8ge b\u00e9b\u00e9, cam\u00e9scoper les cadavres sous la voiture retourn\u00e9e de l&#8217;autre c\u00f4t\u00e9 de l&#8217;autoroute, et ayant ainsi provoqu\u00e9 un bouchon de six kilom\u00e8tres sur sa propre voie, faire des bras d&#8217;honneur (lesquels requi\u00e8rent les <em>deux<\/em> bras !) \u00e0\u00a0 tous les types derri\u00e8re&#8230; Penser ?<\/p>\n<p>Ensuite, et <em>subs\u00e9quemment<\/em>, comme l&#8217;\u00e9crirait un motard sur un proc\u00e8s verbal, parce que ce type d&#8217;exag\u00e9ration manifeste conforte la crainte qu&#8217;\u00e9prouve beaucoup de gens \u00e0\u00a0 se trouver soumis \u00e0\u00a0 la toute puissance de l&#8217;autorit\u00e9, et que si, \u00e0\u00a0 l&#8217;instant T, ladite autorit\u00e9 est repr\u00e9sent\u00e9e de fa\u00e7on d\u00e9voy\u00e9e, tout peut \u00e0\u00a0 terme s&#8217;\u00e9crouler. Parlez de leurs r\u00e9putations \u00e0\u00a0 votre plombier, votre couvreur&#8230; Ou votre avocat, vous verrez qu&#8217;ils savent d\u00e9sormais que leur cr\u00e9dibilit\u00e9 est l&#8217;un des premiers enjeux de leurs \u00e9changes avec leurs clients.<\/p>\n<p>Enfin, et <em>de plus fort<\/em>, comme l&#8217;\u00e9crirait un avocat dans des conclusions, parce que cette verbalisation est peut-\u00eatre un acte isol\u00e9, dans un contexte particulier un peu houleux, ce qui n&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 pas terrible&#8230; Mais est peut-\u00eatre aussi un coup d&#8217;essai, une petite sonde, envoy\u00e9e dans les limbes de futurs \u00e9ventuels projets de lois visant encore \u00e0\u00a0 r\u00e9duire les responsabilit\u00e9s de chacun en le d\u00e9c\u00e9r\u00e9brant progressivement \u00e0\u00a0 l&#8217;extr\u00eame, et en minimisant progressivement sa part de libert\u00e9 \u00e0\u00a0 la portion congrue -et jusqu&#8217;o\u00f9 encore, se demandera-t-on avec effroi&#8230;<\/p>\n<p>Il y a r\u00e9ellement r\u00e9guli\u00e8rement des projets de lois pour l&#8217;interdiction de la cigarette dans sa voiture, pour le port du casque dans icelle, et sans-doute pour tout un tas de trucs donc je n&#8217;ai pas la moindre id\u00e9e -et des d\u00e9partements pilotes ont encore limit\u00e9 sous les plafonds en vigueur toutes les vitesses r\u00e9cemment, je crois, sur autoroute notamment&#8230;<\/p>\n<p>Jusqu&#8217;o\u00f9 ?<\/p>\n<p>Est-ce qu&#8217;un jour il sera totalement interdit de tout faire d\u00e8s qu&#8217;un potentiel danger est envisageable, ce dans tous les domaines ?<\/p>\n<p>J&#8217;ai souvent honte de nos feux rouges : je pense que dans le futur, nos tr\u00e8s lointains descendants seront stup\u00e9faits de constater que nous \u00e9tions tous trop cons pour nous arr\u00eater aux carrefours et nous laisser passer \u00e0\u00a0 tours de r\u00f4le, de telle sorte que, comme la cloche pour la vache et la roue pour le hamster, il nous fallait des petites lumi\u00e8res rouge et verte pour \u00eatre polis, et simplement intelligents&#8230;<\/p>\n<p>Je suis pour ma part persuad\u00e9 que si on les supprimait, il y aurait moins d&#8217;accident, parce que tout le monde regarderait et ferait attention \u00e0\u00a0 se s\u00e9curit\u00e9, plut\u00f4t que de foncer comme un bourrin d\u00e8s le top vert donn\u00e9, quitte \u00e0\u00a0 maudire, ou \u00e0\u00a0 tuer, la petite fille qui a le malheur et l&#8217;outrecuidance de passer \u00e0\u00a0 pied apr\u00e8s ce top d&#8217;abrutis en travers de notre route&#8230;<\/p>\n<p>Eh bien, pour peu qu&#8217;on multiplie encore un tout petit peu les feux rouges un peu partout, moi, je m&#8217;en irai. En fumant, si \u00e7a me chante, et en conservant mordicus la part de responsabilit\u00e9 que le fait d&#8217;\u00eatre vivant, et bien vivant, m&#8217;a donn\u00e9.<\/p>\n<p>Ah, en revanche&#8230;<\/p>\n<p>Revenons-en une derni\u00e8re fois \u00e0\u00a0 ce texte, que je ne me lasse pas de d\u00e9couvrir : on y apprend \u00e9galement que le champs de vision de notre conducteur ne doit pas \u00eatre obstru\u00e9 <em>&#8220;par l&#8217;apposition d&#8217;objets non transparents sur les vitres&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_6_737\" id=\"identifier_6_737\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Eh oui, des fois qu&rsquo;un type tenterait de conduire sans rien voir, qu&rsquo;est-ce que vous croyez, l&eacute;gislateur, c&rsquo;est un taf o&ugrave; l faut TOUT pr&eacute;voir !\">7<\/a> . Voil\u00e0\u00a0, \u00e7a, c&#8217;est une v\u00e9ritable r\u00e8gle utile.<\/p>\n<p>Oh, pas pour la s\u00e9curit\u00e9, non, je parle juste d&#8217;esth\u00e9tique : les queues de renard, les fanions,\u00a0 les colifichets de tous poils pendus au r\u00e9tro \u00e0\u00a0 l&#8217;avant, parfois en nombre massif, le sapin vert, aussi, et les chiens qui dodelinent de la t\u00eate sur la plage arri\u00e8re, tout le fourbi des supporters en tous genres, les gilets jaunes, Mon Dieu, plac\u00e9s sous la vitre arri\u00e8re qui en r\u00e9duisent la hauteur, et j&#8217;en oublie&#8230;<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, oui, il y a bien agression,il y a injure, il y a contravention. Allez hop les gars, alignez-moi tout \u00e7a vite fait, \u00e7a ne servira pas plus, \u00e7a sera aussi injuste, mais au moins, \u00e7a fera du bien aux yeux !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_737\" class=\"footnote\">Ils ont modestement d\u00een\u00e9 de quelques l\u00e9gumes, environ deux kilos, suivis de trois paquets de p\u00e2tes, accompagn\u00e9s de huit saucisses pour Petit M\u00f4, 2 ans, tandis que M\u00f4mette, plus frugale \u00e0\u00a0 9 mois, avalait deux biberons de 210 ml compos\u00e9s pour moiti\u00e9 de lait, pour moiti\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0\u00a0 la carotte, puis se sont rabattus sur quatre yahourts aux fruits, Petit M\u00f4 m&#8217;ayant enfin extorqu\u00e9 une barre Kinder au &#8220;ocolaaat&#8221; -la routine&#8230; [<a href=\"#identifier_0_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_737\" class=\"footnote\">D\u00e9sol\u00e9 pour ce simple lien au lieu de l&#8217;habituelle vid\u00e9o, TF1 prot\u00e8ge mieux ses films que U-Tube [<a href=\"#identifier_1_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_737\" class=\"footnote\">Sauf Koh-Lanta. On ne rigole pas avec Koh-Lanta, c&#8217;est le seul truc rigolo qu&#8217;ils aient jamais diffus\u00e9, avec de v\u00e9ritables aventuriers qui mangent des vers vivants ou bien des mygales grill\u00e9es, qui peuvent d\u00e9c\u00e9der devant nos yeux s&#8217;ils appellent le m\u00e9decin trop tard, et avec de tr\u00e8s jolies filles pratiquement nues dans la bouillasse, je vous avertis au passage qu&#8217;\u00e0\u00a0 partir de vendredi prochain je ne suis plus disponible le vendredi soir jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 la finale ! [<a href=\"#identifier_2_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_737\" class=\"footnote\">Trois clics -deux de plus au bas mot que la plupart des enqu\u00eates journalistiques portant sur les faits divers que je connais&#8230; [<a href=\"#identifier_3_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_737\" class=\"footnote\">Pas que je sois pingre, mais le principe d&#8217;un <em>&#8220;lire la suite&#8221;<\/em> payant m&#8217;horripile, je n&#8217;ai pas fait l&#8217;effort. [<a href=\"#identifier_4_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_737\" class=\"footnote\">A part changer un pneu, \u00e9videmment. Je vous demande pardon, cette blague est grossi\u00e8re. Oh, et puis non. [<a href=\"#identifier_5_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_737\" class=\"footnote\">Eh oui, des fois qu&#8217;un type tenterait de conduire sans rien voir, qu&#8217;est-ce que vous croyez, l\u00e9gislateur, c&#8217;est un taf o\u00f9 l faut TOUT pr\u00e9voir ! [<a href=\"#identifier_6_737\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Voil\u00e0\u00a0 qu&#8217;\u00e9reint\u00e9 par les vacances, et profitant du fait que mes deux Petits M\u00f4s, dont l&#8217;app\u00e9tit a cru et embelli pendant icelles, ont pour une fois termin\u00e9s leurs agapes du soir avant vingt heures1, il m&#8217;a soudain pris hier soir de regarder le Journal T\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur TF1 -je ne nie pas qu&#8217;\u00e0\u00a0 force de voir les condamnations judiciaires ornant les premi\u00e8res pages de Voici cet \u00e9t\u00e9, j&#8217;ai aussi voulu enfin savoir \u00e0\u00a0 quoi ressemblait Madame Ferrari. C&#8217;est ainsi que j&#8217;ai d\u00e9couvert ce reportage, dont on peut peut-\u00eatre \u00eatre surpris qu&#8217;il figure parmi les titres d&#8217;un grand journal national, mais Sarkozy&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[6],"tags":[69,89,201,361],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/737"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=737"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/737\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=737"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=737"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=737"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}