{"id":742,"date":"2009-09-02T07:16:41","date_gmt":"2009-09-02T05:16:41","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=742"},"modified":"2009-09-02T07:16:41","modified_gmt":"2009-09-02T05:16:41","slug":"lourd-leger","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/lourd-leger\/","title":{"rendered":"Lourd L\u00e9ger !"},"content":{"rendered":"<p>Voil\u00e0\u00a0, \u00e7a y est, la Commission L\u00e9ger, dont le vrai nom<a href=\"#footnote_0_742\" id=\"identifier_0_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"en lui-m&ecirc;me inqui&eacute;tant\">1<\/a>  est <em>&#8220;Comit\u00e9 de r\u00e9flexion sur la justice p\u00e9nale&#8221;<\/em>, a d\u00e9pos\u00e9 hier son fameux rapport.<\/p>\n<p>Je l&#8217;ai lu -si la version qui m&#8217;en a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e est bien la bonne- et j&#8217;ai du m\u00e9rite, car je plaidais, hier, et qu&#8217;il fait 59 pages bien tass\u00e9es tout de m\u00eame : il fallait bien \u00e7a pour bouleverser la proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise, car c&#8217;est en gros ce dont il s&#8217;agit.<\/p>\n<p>Il est assez compliqu\u00e9 \u00e0\u00a0 r\u00e9sumer, sans tomber dans le travers consistant \u00e0\u00a0 n&#8217;en retenir que les propositions-phares, d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9vent\u00e9es et d\u00e9battues un peu partout, ce qui serait r\u00e9ellement dommage, car tout n&#8217;est pas totalement \u00e0\u00a0 jeter \u00e0\u00a0 mes yeux dans ce texte -\u00e0\u00a0 part justement ces m\u00eames propositions majeures&#8230;<\/p>\n<p>Allez, tentons quand-m\u00eame l&#8217;exhaustivit\u00e9, tout en t\u00e2chant de parler fran\u00e7ais, et non pas juriste -enfin, pas trop&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>En r\u00e9alit\u00e9, vous l&#8217;allez voir, il me semble que ce rapport peut en gros \u00eatre ainsi r\u00e9sum\u00e9 : quelques bouleversements majeurs, donc, qui sont \u00e0\u00a0 bannir absolument; et une foultitudes de bonnes plus petites id\u00e9es, qui y figurent pour &#8220;compenser&#8221; lesdits bouleversements, ce qu&#8217;elles n&#8217;arriveraient nullement \u00e0\u00a0 faire -mais qui en revanche pourraient \u00eatre reprises telles quelles d\u00e8s demain dans le cadre de notre syst\u00e8me actuel, tout \u00e0\u00a0 fait utilement.<\/p>\n<p>Je prends le parti de ne mentionner que les modifications pr\u00e9conis\u00e9es, s\u00e8ches, en \u00e9laguant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tous les expos\u00e9s de motifs et autres consid\u00e9rations historiques, je n&#8217;ai pas la nuit devant moi (mais le texte lui-m\u00eame sera tr\u00e8s rapidement consultable un peu partout); je prends aussi le parti de vous dire \u00e0\u00a0 chaque fois \u00e0\u00a0 chaud ce que j&#8217;en pense, parce que c&#8217;est chez moi, ici !<\/p>\n<p>A ce sujet, on partagera ou pas mon point de vue, mais une chose importe : c&#8217;est en tout cas celui d&#8217;un praticien du quotidien, &#8220;p\u00e9naleux plut\u00f4t que p\u00e9naliste&#8221;, et dont le regard vaut sans doute autant que celui de personnes qui ne sont pas entr\u00e9es depuis des ann\u00e9es dans une salle d&#8217;audience correctionnelle, moins encore un cabinet de juge d&#8217;instruction, h\u00e9 h\u00e9, moins encore une Cour d&#8217;Assises, ou en donnent l&#8217;impression<a href=\"#footnote_1_742\" id=\"identifier_1_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai ajout&eacute; ce bout de phrase rectificatif en voyant la liste des membres du Comit&eacute;, annex&eacute;e au rapport, et la liste des personnes entendues, les deux &eacute;tant majoritairement celles de magistrats, mais pas que, et en tout cas de gens en fonction : d&egrave;s lors, je ne comprends pas.\">2<\/a>, et ne savent de la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne judiciaire que ce que les chiffres leur en disent : rien.<\/p>\n<p>Ce rapport ne concerne que la seule proc\u00e9dure p\u00e9nale<a href=\"#footnote_2_742\" id=\"identifier_2_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il est donc &agrave;&nbsp; craindre que le Comit&eacute; subsiste et ne s&rsquo;attaque au droit p&eacute;nal lui-m&ecirc;me dans un second temps&hellip;\">3<\/a>, ce qui ne veut \u00e9videmment pas dire qu&#8217;il ne toucherait que la forme : il s&#8217;agit d&#8217;une refonte g\u00e9n\u00e9rale de notre droit, dans son esprit notamment \u00e0\u00a0 mon sens.<\/p>\n<p>Il se d\u00e9cline en douze propositions, les premi\u00e8res concernant la phase pr\u00e9paratoire du proc\u00e8s (enqu\u00eate et instruction), les suivantes la phase d\u00e9cisoire, mot d&#8217;une laideur absolue signifiant &#8220;le d\u00e9roulement du proc\u00e8s&#8221;.<\/p>\n<p>Je vous pr\u00e9viens, \u00e7a va \u00eatre long, et assez fastidieux. Pr\u00e9parez du caf\u00e9&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>I LA PHASE PR\u00c9PARATOIRE<\/strong><\/p>\n<p>Cette machinerie commence par une introduction rappelant que la proc\u00e9dure p\u00e9nale est notoirement instable, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent r\u00e9form\u00e9e, et que \u00e7a suffit comme \u00e7a, on va maintenant la stabiliser -en la r\u00e9formant int\u00e9gralement.<\/p>\n<p>Sept propositions<a href=\"#footnote_3_742\" id=\"identifier_3_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"moins en r&eacute;alit&eacute;, car plusieurs d&eacute;coulent de la premi&egrave;re\">4<\/a> sont \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre du jour.<\/p>\n<p><strong>1 Transformer le juge d&#8217;instruction en juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s, investi exclusivement de fonctions juridictionnelles.<\/strong><\/p>\n<p>Essentiellement \u00e0\u00a0 cause de sa double qualit\u00e9 de juge et d&#8217;enqu\u00eateur, c&#8217;est la fameuse suppression du juge d&#8217;instruction, remplac\u00e9 par le parquet, qui serait plus adapt\u00e9 \u00e0\u00a0 la fonction. Vous connaissez ce d\u00e9bat, qui a eu lieu partout, un peu m\u00eame en mes divines pages&#8230;<\/p>\n<p>Je veux, pour \u00e9viter d&#8217;y sombrer de nouveau, en tout cas pour l&#8217;instant, juste vous citer un bout litt\u00e9ral du rapport, qui dit tout \u00e0\u00a0 ce sujet de l&#8217;\u00e9tat d&#8217;esprit du Comit\u00e9 :<\/p>\n<p><em>&#8220;Les m\u00eames membres du comit\u00e9 consid\u00e8rent, en effet, que le recours \u00e0\u00a0 l\u2019instruction pr\u00e9paratoire n\u2019est souvent qu\u2019un moyen d\u2019obtenir des mesures privatives de droits ou intrusives, sans doute n\u00e9cessaires \u00e0\u00a0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9 ; mais  ils rel\u00e8vent que l\u2019intervention d\u2019un juge, pour tous les autres aspects de l\u2019enqu\u00eate, ajoute peu au travail de la police judiciaire.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Voyez-vous, cette affirmation est atterrante, et d\u00e9montre a l&#8217;envi la totale m\u00e9connaissance par le Comit\u00e9 de ce qu&#8217;est r\u00e9ellement une instruction standard -et de ce qu&#8217;est, aussi, une enqu\u00eate polici\u00e8re initiale, mais sur ce sujet on va rire plus loin.<\/p>\n<p>En tout cas, cette proposition est formul\u00e9e par la majorit\u00e9 des membres du Comit\u00e9, qui je le suppose ne d\u00e9teste pas totalement notre Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<\/p>\n<p>Le rapport cite tout de m\u00eame des propositions minoritaires formul\u00e9es dans ses rangs, ce qui est \u00e0\u00a0 son cr\u00e9dit, et d\u00e9montre que les minorit\u00e9s ne disent pas que des conneries : les uns souhaitaient ne toucher \u00e0\u00a0 rien et au moins attendre que la loi post-Outreau instaurant la coll\u00e9gialit\u00e9 de l&#8217;instruction, qui doit entrer en vigueur le 1er janvier 2011 (!), puisse produire ses effets -et \u00e7a semble \u00e9videmment la moindre des choses, non ? Et un autre, que les fonctions de juge d&#8217;instruction demeurent, mais r\u00e9serv\u00e9es \u00e0\u00a0 des candidats \u00e2g\u00e9s et exp\u00e9riment\u00e9s en p\u00e9nal, ce qui se discute.<\/p>\n<p><strong>2 Instaurer un cadre unique d&#8217;enqu\u00eate.<\/strong><\/p>\n<p>\u00c7a, c&#8217;est une fausse seconde proposition, puisque si on supprime l&#8217;instruction, \u00e7a dit qu&#8217;il n&#8217;y aura plus d&#8217;instruction, et que tout sera sous la direction du procureur, qui sera aussi la seule autorit\u00e9 de poursuite -parce que si on supprime le juge d&#8217;instruction, qui c&#8217;est qui rendra la d\u00e9cision de renvoi devant le Tribunal ou la Cour d&#8217;Assises, hein, je vous le demande un peu : ben oui, le procureur.<\/p>\n<p>A cette occasion s&#8217;est engag\u00e9 un d\u00e9bat inqui\u00e9tant : le Comit\u00e9 continue \u00e0\u00a0 refuser que le pr\u00e9venu puisse faire appel d&#8217;une d\u00e9cision le poursuivant devant le Tribunal Correctionnel; m\u00eame si c&#8217;est aussi le cas actuellement, j&#8217;ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a bien dommage; mais en mati\u00e8re de crimes, le Comit\u00e9 s&#8217;est pos\u00e9 la question du maintien du droit d&#8217;interjeter appel de la d\u00e9cision de renvoi, qui lui existe bien, merci Th\u00e9mis ! Et le rapport nous dit que ses membres demeurent partag\u00e9s sur ce point&#8230;<\/p>\n<p>Ceci est une des nombreuses parenth\u00e8ses extr\u00eamement inqui\u00e9tantes du texte, dont personne n&#8217;a \u00e0\u00a0 ma connaissance parl\u00e9 bien qu&#8217;elle figur\u00e2t d\u00e9j\u00e0\u00a0 dans le pr\u00e9-rapport : cet appel possible de la d\u00e9cision, qui joue votre vie, vous renvoyant devant une Cour d&#8217;Assises, est \u00e0\u00a0 mes yeux fondamental et indispensable&#8230;<\/p>\n<p>On parie que ce &#8220;partage&#8221; amorce sa future suppression ? Pourquoi ? Le rapport le dit aussi, c&#8217;est l&#8217;un de ses constants soucis : aller plus vite&#8230;<\/p>\n<p>En revanche, la partie civile, en cas de classement, pourrait elle saisir le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s<a href=\"#footnote_4_742\" id=\"identifier_4_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est pas pour dire, mais, amis juges d&rsquo;instruction, votre futur acronyme, c&rsquo;est JEL, phon&eacute;tiquement comme celui de la douche : vous n&rsquo;avez pas finis d&rsquo;&ecirc;tre moqu&eacute;s !\">5<\/a> dans tous les cas : sous pr\u00e9texte d&#8217;\u00e9quilibre entre les parties, il me semble qu&#8217;il y en aurait l\u00e0\u00a0 un de flagrant, mais passons.<\/p>\n<p>Alors l\u00e0\u00a0, le rapport parle de <em>&#8220;contrepoids&#8221;<\/em> \u00e0\u00a0 instaurer face au parquet devenu tout puissant. S&#8217;ensuit une s\u00e9rie d&#8217;id\u00e9es rigolotes, parfois expos\u00e9es pour mieux les repousser, dont, subs\u00e9quemment, aucune ne remplira jamais ce r\u00f4le pr\u00e9tendu en quoi que ce soit, mais il fallait bien faire un paragraphe l\u00e0\u00a0-dessus tout de m\u00eame :<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211;  je ne r\u00e9siste pas au plaisir de vous la citer la premi\u00e8re telle quelle, il est des fou-rires qu&#8217;on aime partager : <em>&#8220;le comit\u00e9 souhaite que soit inscrit de fa\u00e7on claire dans la loi le principe selon lequel le parquet, ainsi que la police judiciaire, m\u00e8nent les investigations \u00ab \u00e0\u00a0 charge et \u00e0\u00a0 d\u00e9charge \u00bb. Ce principe, qui est d\u00e9j\u00e0\u00a0 une r\u00e9alit\u00e9, s\u2019impose actuellement dans le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale uniquement au juge d\u2019instruction&#8221;<\/em>. Elle n&#8217;est pas fendarde, celle-l\u00e0\u00a0 ?<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; substituer la l\u00e9galit\u00e9 des poursuites \u00e0\u00a0 l&#8217;opportunit\u00e9 des poursuites : \u00e7a se discute, mais non.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; rattacher la police judiciaire \u00e0\u00a0 l&#8217;autorit\u00e9 judiciaire : \u00e7a se discute, mais non. En revanche, mieux associ\u00e9 le procureur \u00e0\u00a0 la gestion de la police, oui -on m&#8217;expliquera en quoi c&#8217;est un &#8220;contrepoids&#8221; aux pouvoirs absolus du parquet, mais \u00e7a ne fait rien.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; enfin, gros d\u00e9bat d&#8217;opinions, vous le savez : modifier le statut du parquet et le d\u00e9tacher de l&#8217;Ex\u00e9cutif. Devinez quoi ? \u00c7a se discute&#8230; Mais non (unique concession : la nomination d&#8217;un procureur serait soumise \u00e0\u00a0 avis conforme du CSM, comme pour les magistrats du si\u00e8ge : me voil\u00e0\u00a0 rassur\u00e9, les gars !).<\/p>\n<p>Pour nous r\u00e9sumer au sujet du chapitre &#8220;contrepoids&#8221;, tous ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s, sauf l&#8217;inscription du principe de l&#8217;enqu\u00eate \u00e0\u00a0 d\u00e9charge de la police et du parquet, j&#8217;en ris encore.<\/p>\n<p><strong>3 Instituer un juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s disposant de pouvoirs importants.<\/strong><\/p>\n<p>Alors l\u00e0\u00a0 c&#8217;est pas compliqu\u00e9 : il y a actuellement un juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention qui statue sur un certain nombre de choses, la libert\u00e9 notamment, et d&#8217;autres actes lourds et coercitifs,\u00a0 et un juge d&#8217;instruction qui statue sur les autres choses,, les actes notamment tous deux \u00e0\u00a0 charge d&#8217;appel devant la Chambre de l&#8217;Instruction : le rapport pr\u00e9conise qu&#8217;on fasse tout pareil, en rempla\u00e7ant &#8220;juge d&#8217;instruction&#8221; par &#8220;procureur&#8221;, &#8220;juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention&#8221; par &#8220;juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s&#8221;, eh oui nuance, et &#8220;chambre de l&#8217;instruction&#8221; par &#8220;chambre de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s&#8221; -j&#8217;exag\u00e8re et simplifie, moi, puisque le nouveau JEL pourrait aussi surveiller le procureur et statuer si l&#8217;on comprend bien sur tel ou tel point de son travail d&#8217;enqu\u00eate (d&#8217;o\u00f9 son nom, non ?), ses d\u00e9cisions \u00e9tant elle-m\u00eame rendues si j&#8217;ai bien suivi \u00e0\u00a0 charge d&#8217;appel devant la CEL<a href=\"#footnote_5_742\" id=\"identifier_5_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Phon&eacute;tiquement normal, cet acronyme : tout &ccedil;a est du caca !\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Comme je vous le disais plus haut, le Comit\u00e9 entend simplifier la proc\u00e9dure, donc tout ceci est tr\u00e8s normal. Sinon et \u00e0\u00a0 peu de choses pr\u00e8s, rien de nouveau sous le soleil, donc.<\/p>\n<p><strong>4 Garantir et renforcer tout au long de l&#8217;enqu\u00eate les droits du mis en cause et de la partie civile.<\/strong><\/p>\n<p>On parlait de simplification, et l\u00e0\u00a0 je vous le dis, lecteurs d\u00e9j\u00e0\u00a0 us\u00e9s comme je le suis moi-m\u00eame, accrochez-vous !<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; le mis en cause :<\/p>\n<p>. &#8220;b\u00e9n\u00e9ficierait&#8221; au choix d&#8217;un r\u00e9gime <em>&#8220;simple&#8221;<\/em>, similaire dit le rapport \u00e0\u00a0 celui du mis en cause actuel, ou <em>&#8220;renforc\u00e9&#8221;<\/em>, et l&#8217;on comprend que c&#8217;est \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s celui auquel donne acc\u00e8s l&#8217;actuel statut de &#8220;mis en examen&#8221; : c&#8217;est pas de la r\u00e9forme, \u00e7a ? Non, mais si, parce que l\u00e0\u00a0 attention : tout simple pourra demander \u00e0\u00a0 devenir renforc\u00e9; demande aboutissant de plein droit s&#8217;il existe des indices contre lui ou si la victime le nomme; et le parquet pourra choisir le r\u00e9gime, \u00e9videmment (tout \u00e7a n&#8217;est qu&#8217;un mauvais copi\u00e9\/coll\u00e9 des situations existant actuellement \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction). MAIS : le renforc\u00e9 sera obligatoire si la personne est soit d\u00e9tenue, en gros, soit poursuivie pour des faits criminels -comme maintenant !<\/p>\n<p>Sans blague, je vous assure que c&#8217;est vrai : \u00e0\u00a0 tr\u00e8s peu de nuances pr\u00e8s, je viens de vous r\u00e9sumer une page de &#8220;garanties renforc\u00e9es&#8221; qui existent toutes actuellement ! Et \u00e7a continue apr\u00e8s !<\/p>\n<p>. b\u00e9n\u00e9ficierait de la notification des faits reproch\u00e9s : je l&#8217;avoue, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, je ne comprends pas cette mention, puisque c&#8217;est le cas actuellement aussi, dans tous les cas de poursuites&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; la victime :<\/p>\n<p>C&#8217;est exactement pareil, je crois que tous les droits cit\u00e9s sont ceux qu&#8217;elle poss\u00e8de actuellement. Non, je viens de relire le rapport, et je ne crois pas, j&#8217;en suis certain.<\/p>\n<p>Je vous r\u00e9sume donc cette<a href=\"#footnote_6_742\" id=\"identifier_6_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"tr&egrave;s longue, dans le rapport&hellip; C&rsquo;est toujours compliqu&eacute; de dire le droit exactement comme il est actuellement, mais de le dire autrement !\">7<\/a> proposition : faire exactement pareil que maintenant, sauf \u00e0\u00a0 tenir compte des nouvelles juridictions, \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s similaires aux juridictions actuelles, \u00e0\u00a0 l&#8217;exclusion du juge d&#8217;instruction, remplac\u00e9 par le parquet, face auquel donc il n&#8217;y a strictement aucun renforcement de droits des parties. D&#8217;accord ? D&#8217;accord, on continue.<\/p>\n<p><strong>5 Renforcer le respect des droits et des libert\u00e9s individuelles.<\/strong><\/p>\n<p>Alors attention, l\u00e0\u00a0, gros morceau, on parle de garde \u00e0\u00a0 vue et d&#8217;emprisonnement -et l\u00e0\u00a0, je pense qu&#8217;il y a quelques id\u00e9es \u00e0\u00a0 prendre, mais \u00e0\u00a0 prendre et \u00e0\u00a0 appliquer tout de suite, au syst\u00e8me actuel.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; La garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">.On parle d&#8217;abord d&#8217;un accroissement des droits du gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue. Ah ah, all\u00e9chant, non ? H\u00e9las, et comme pr\u00e9c\u00e9demment je ne puis faire mieux que de citer le texte tel quel, \u00e7a cause d&#8217;abord de la pr\u00e9sence de l&#8217;avocat en garde \u00e0\u00a0 vue, et vous allez voir qu&#8217;en termes galants ces choses-l\u00e0\u00a0 sont dites, c&#8217;est un peu long mais c&#8217;est si bon (les \u00e9normit\u00e9s sont authentiques, le gras seul est de moi :<\/p>\n<p><em>&#8220;La majorit\u00e9 du comit\u00e9 estime indispensable de renforcer la pr\u00e9sence de l\u2019avocat durant la garde \u00e0\u00a0 vue afin de lui confier un v\u00e9ritable r\u00f4le. Il a en effet \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que son intervention \u00e0\u00a0 la premi\u00e8re et \u00e0\u00a0 la vingt-quatri\u00e8me heure ne lui permettait pas d\u2019exercer sa fonction de d\u00e9fenseur.   Aussi, afin de prot\u00e9ger efficacement les droits du gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue, certains membres estiment n\u00e9cessaire que l\u2019avocat soit pr\u00e9sent d\u00e8s la premi\u00e8re heure et puisse assister \u00e0\u00a0 l\u2019ensemble des auditions du gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue. Il a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 lors des d\u00e9bats que cette mesure permettrait de conforter la valeur des d\u00e9clarations faites durant la garde \u00e0\u00a0 vue et d\u00e9samorcerait les discussions sur les conditions dans lesquelles peuvent intervenir les aveux du mis en cause.&#8221;<\/em> Jusque l\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait vrai, tout est bien. C&#8217;est maintenant :<\/p>\n<p><em>&#8220;Toutefois la majorit\u00e9 des membres juge qu\u2019il convient de <strong>pr\u00e9server l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate<\/strong> et notamment des premi\u00e8res heures de garde \u00e0\u00a0 vue, alors que ce sont g\u00e9n\u00e9ralement les premi\u00e8res investigations qui se r\u00e9v\u00e8lent d\u00e9terminantes pour la <strong>d\u00e9couverte de la v\u00e9rit\u00e9<\/strong>.   De la m\u00eame mani\u00e8re il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu d\u2019un possible acc\u00e8s au dossier par l\u2019avocat durant la garde \u00e0\u00a0 vue. Toutefois une telle mesure est apparue impossible \u00e0\u00a0 mettre en \u0153uvre pour des raisons pratiques. En cas d\u2019interpellation, et sp\u00e9cifiquement dans une enqu\u00eate en flagrance, <strong>le dossier est constitu\u00e9 mat\u00e9riellement au cours de la garde \u00e0\u00a0 vue<\/strong>, l\u2019ensemble des <strong>proc\u00e8s-verbaux \u00e9tant r\u00e9dig\u00e9 et rassembl\u00e9 uniquement \u00e0\u00a0 la fin de la mesure<\/strong>.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Alors, heureux ? J&#8217;adore ce paragraphe, j&#8217;adore mon m\u00e9tier et la consid\u00e9ration qu&#8217;on en a, frein av\u00e9r\u00e9 que nous sommes \u00e0\u00a0 la d\u00e9couverte de la v\u00e9rit\u00e9, j&#8217;adore le fait qu&#8217;un texte de r\u00e9forme de cette ampleur parler express\u00e9ment de l&#8217;ill\u00e9galit\u00e9 totale dans laquelle les \u00e9v\u00e8nements ne sont pas imm\u00e9diatement retranscris sur PV, et que cette ill\u00e9galit\u00e9 justifie que l&#8217;avocat ne puisse voir le dossier, ah, d&#8217;un mot&#8230; J&#8217;adore avoir HONTE.<\/p>\n<p>Bref, on aura compris que tout est rejet\u00e9 ou presque : maintien de l&#8217;intervention au d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue dans les m\u00eames conditions que maintenant, et nouvelle visite non plus 24 heures plus tard mais d\u00e8s la 12\u00e9me heure, avec acc\u00e8s&#8230; Aux seules auditions du gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue ! Le seul truc, malheureusement, que celui-ci est capable de nous raconter !!! Mais tout le reste demeure secret, ouf, l&#8217;enqu\u00eate est pr\u00e9serv\u00e9e, saloperie d&#8217;avocats qui nous feraient chuter les stats&#8217; s&#8217;ils pouvaient utilement conseiller leurs clients&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;exag\u00e8re, une nouveaut\u00e9 : en cas de prolongation de la garde \u00e0\u00a0 vue au-del\u00e0\u00a0 de 24 heures, pr\u00e9sence de l&#8217;avocat <span style=\"text-decoration: line-through;\">am\u00e9ricain aux auditions de son client.\u00a0 \u00c7a peut \u00eatre bien, mais J&#8217;ai juste un petit doute sur le mot &#8220;pr\u00e9sence&#8221; : pourra-t-on poser des questions,\u00a0 intervenir pendant l&#8217;audition, v\u00e9rifier que la citation par le policier d&#8217;une audition ou d&#8217;une pi\u00e8ce refl\u00e8te bien la r\u00e9alit\u00e9, etc..? Le rapport ne le disant pas, j&#8217;ai comme l&#8217;impression que non, pas vous ? Et si non, peut-on m&#8217;expliquer ce que je vais glander dans le bureau d&#8217;un OPJ \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9couter cuisiner mon client -que du coup certes, il s&#8217;abstiendra peut-\u00eatre de tutoyer, mais enfin, c&#8217;est cher payer la politesse ?<\/p>\n<p>Pas de concession l\u00e0\u00a0 dessus, confr\u00e8res et s\u0153urs de tout le pays<a href=\"#footnote_7_742\" id=\"identifier_7_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Unissez-vous !\">8<\/a> : l&#8217;avocat, au moins, c&#8217;est pr\u00e9sence continue et acc\u00e8s \u00e0\u00a0 tout, point barre. Vous voulez de l&#8217;am\u00e9ricain, donnez-vous de l&#8217;am\u00e9ricain ! C&#8217;est le seul &#8220;contrepoids&#8221; r\u00e9el que vous pourrez imaginer !<\/p>\n<p>Et \u00e7a peut se faire de suite, pas besoin d&#8217;une r\u00e9forme de fond pour trouver \u00e7a \u00e9vident, c&#8217;est comme l&#8217;enregistrement de toutes les gardes \u00e0\u00a0 vue et plus seulement en mati\u00e8re criminelle, c&#8217;est bien, cette mesurette, mais qu&#8217;est-il besoin de quarante-trois pages, allez hop : tout de suite !<\/p>\n<p>Hum, bon, je m&#8217;\u00e9nerve tout seul et on n&#8217;avance pas&#8230;. Reprenons.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">. On parle ensuite d&#8217;une restriction des cas de placement en gade \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Bon, \u00e7a ce serait  bien, effectivement. Le Comit\u00e9 propose de la limiter au cas o\u00f9 une peine de prison de plus d&#8217;un an est encourue : pas mal.<\/p>\n<p>Ici encore, point ne serait besoin d&#8217;une r\u00e9forme d&#8217;envergure que que cette mesure toute simple soit rapidement appliqu\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Oui, mais&#8230;<\/p>\n<p>En parall\u00e8le, toujours sans doute par souci de simplification, cr\u00e9ation d&#8217;une \u00e9trange &#8220;retenu judiciaire&#8221;, d&#8217;une dur\u00e9e maximale de six heures, possible pour toute personne soup\u00e7onn\u00e9e de la commission d&#8217;une infraction, et qui peut se trouver transform\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue&#8230; A l&#8217;appr\u00e9ciation du parquet.<\/p>\n<p>On n&#8217;en sort pas.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; La d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 s&#8217;est d&#8217;abord interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle modification des crit\u00e8res de la d\u00e9tention provisoire, mais en a rejet\u00e9 l&#8217;id\u00e9e, comme dans une sorte de renoncement un peu fatigu\u00e9; en revanche, et c&#8217;est la premi\u00e8re v\u00e9ritable bonne id\u00e9e du rapport selon moi, il stigmatise les diff\u00e9rentes actuelles dur\u00e9es et conditions de renouvellement de d\u00e9tention provisoire, effectivement assez complexes et touffues, et propose une r\u00e8gle unique et assez simple :<\/p>\n<p>six mois si la peine encourue est sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 trois ans et inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 cinq ans d\u2019emprisonnement ;  un an si la peine encourue est sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 cinq ans et inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 dix ans d\u2019emprisonnement ;  deux ans en mati\u00e8re criminelle ;  trois ans pour les faits de terrorisme ou de criminalit\u00e9 organis\u00e9e.<\/p>\n<p>Il s&#8217;agirait l\u00e0\u00a0 de d\u00e9lais au-del\u00e0\u00a0 desquels la personne est imp\u00e9rativement lib\u00e9r\u00e9e.<\/p>\n<p>Mais comme le Comit\u00e9 ne m&#8217;aime pas, malgr\u00e9 cette bonne premi\u00e8re id\u00e9e, il l&#8217;assortit aussit\u00f4t de restrictions qui elles me semblent dangereuses, voire parfaitement inhumaines, les d\u00e9lais les plus lourds demeurant importants : suppression des r\u00e9-examens automatiques \u00e0\u00a0 dates fixes des situations&#8230; Courage au d\u00e9tenu en mati\u00e8re criminelle qui ne fera pas lui-m\u00eame de demandes, ce qui arrive pour beaucoup de raisons, y compris l&#8217;inanit\u00e9 de certains avocats&#8230; Et suppression \u00e9galement du r\u00e9f\u00e9r\u00e9-libert\u00e9, ce qui ne se justifie en rien.<\/p>\n<p>Ah, encore une id\u00e9e qui voit les membres du Comit\u00e9 &#8220;partag\u00e9s&#8221;, et je note que c&#8217;est toujours \u00e0\u00a0 propos de suggestions totalement aberrantes : des penseurs parmi eux ont imagin\u00e9s que des petits malins, d\u00e9tenus ou avocats, formeraient des demandes d&#8217;actes, genre expertises, qui entra\u00eeneraient des d\u00e9lais d&#8217;enqu\u00eate amenant le d\u00e9passement des d\u00e9lais butoirs de d\u00e9tention, et propose donc qu&#8217;en cas d&#8217;acceptation, le JEL pr\u00e9voie que le d\u00e9lai n\u00e9cessaire \u00e0\u00a0 leur accomplissement soit d\u00e9duit -vous avez bien lu- du temps total de d\u00e9tention&#8230;<\/p>\n<p>Cette mesure, h\u00e9sitante et heureusement, impliquerait tout simplement que plus aucun avocat ne demande quoi que ce soit, sous peine de &#8220;condamner&#8221; son client \u00e0\u00a0 demeurer enferm\u00e9 plus longtemps<a href=\"#footnote_8_742\" id=\"identifier_8_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Car le JEL douche. Voil&agrave;&nbsp;, celle-l&agrave;&nbsp; elle est faite&hellip;\">9<\/a> -comment des personnes charg\u00e9es de r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale ont-elles pu un instant avoir cette id\u00e9e, \u00e7a&#8230;<\/p>\n<p>Je constate en tout cas que quand il s&#8217;est agi de &#8220;renforcer&#8221; les droits, macache, mais que lorsqu&#8217;il s&#8217;agit de tenir compte d&#8217;une am\u00e9lioration de proc\u00e9dure, ici les d\u00e9lais butoir, l\u00e0\u00a0 oui, on en a, des mesures de correction&#8230;<\/p>\n<p>Une derni\u00e8re mesure propos\u00e9e est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante, en revanche : en l&#8217;absence d&#8217;actes d&#8217;enqu\u00eate pendant trois mois, la personne serait lib\u00e9r\u00e9e de plein droit. \u00c7a, je trouve \u00e7a g\u00e9nial. A mon humble avis, un an apr\u00e8s l&#8217;entr\u00e9e en vigueur, il n&#8217;y aura plus un seul d\u00e9tenu provisoire en France&#8230; Je souris, mais l&#8217;irr\u00e9alisme de cette proposition, qui part pourtant d&#8217;une bonne intention, laisse tout de m\u00eame pantois&#8230;<\/p>\n<p>Autre bonne mesure : coll\u00e9gialit\u00e9 optionnelle, lorsque sollicit\u00e9e, pour statuer sur le placement en d\u00e9tention -ici encore, il y a de ci de l\u00e0\u00a0 quelques petites perles, \u00e7a me semble \u00eatre une bonne mesure, accompagn\u00e9e d&#8217;une publicit\u00e9 des d\u00e9bats elle serait encore meilleure.<\/p>\n<p>Enfin, le Comit\u00e9, et ce peut \u00eatre une am\u00e9lioration ici encore, transforme les diff\u00e9rentes demandes li\u00e9es \u00e0\u00a0 la &#8220;gestion&#8221; de la d\u00e9tention, essentiellement les demandes de permis de visite et d&#8217;autorisations de sorties exceptionnelles (d\u00e9c\u00e8s&#8230;), en demandes soumises \u00e0\u00a0 d\u00e9lais et recours -ce qui effectivement est moyennement le cas actuellement, pour faire simple. Demandes au procureur, certes, que je vois assez mal se passionner pour ces questions, mais c&#8217;est le nouveau syst\u00e8me dans son ensemble qui re\u00e7oit cette critique de ma part -l&#8217;id\u00e9e reste bonne.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; Et l\u00e0\u00a0, c&#8217;est presque dr\u00f4le, dans ce chapitre d\u00e9boule tout \u00e0\u00a0 coup, en sus de la garde \u00e0\u00a0 vue et de la d\u00e9tention, un dernier point : le mandat d&#8217;amener. Pas les autres titres permettant d&#8217;arr\u00eater quelqu&#8217;un, non, juste le mandat d&#8217;amener -et le Comit\u00e9 ne cache pas qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une r\u00e9formette strictement li\u00e9e \u00e0\u00a0 la m\u00e9saventure d&#8217;un ancien R\u00e9dacteur en Chef de Lib\u00e9ration, vous vous souvenez ? Bref, le Comit\u00e9, sur ce strict point pr\u00e9cis, propose qu&#8217;il soit impossible pour une infraction ne faisant pas risquer l&#8217;emprisonnement&#8230; Ce qui \u00e9tait bien le cas de celle imput\u00e9e audit personnage. De r\u00e9flexion de fond sur l&#8217;ensemble des titres coercitifs, et leurs conditions de d\u00e9livrance et d&#8217;ex\u00e9cution, point : pas la peine, seul ce fait divers avait fait parler de lui&#8230;<\/p>\n<p><strong>6 Simplifier et harmoniser la proc\u00e9dure pr\u00e9paratoire.<\/strong><\/p>\n<p>Ce morceau r\u00e9sume un peu les pr\u00e9c\u00e9dents, en y adjoignant en fait une unique nouveaut\u00e9 : l&#8217;unification des r\u00e9gimes de gardes \u00e0\u00a0 vue, qui seraient&#8230; Exactement les m\u00eames que maintenant, je vous jure que c&#8217;est vrai : droit commun, d\u00e9linquance organis\u00e9e et terrorisme.<\/p>\n<p>Il est revenu par ailleurs sur le statut de la CEL, qui serait une Chambre de l&#8217;Instruction proc\u00e9duralement un peu simplifi\u00e9e -avec notamment l&#8217;obligation de d\u00e9velopper rapidement les moyens d&#8217;appel, ce qui peut devenir un danger, mais bon, on ne va pas pinailler \u00e0\u00a0 ce stade, je vous \u00e9pargne car ce texte est d&#8217;une longueur r\u00e9pugnante, les chats ne faisant pas des chiens.<\/p>\n<p><strong>7 Supprimer le secret de l&#8217;enqu\u00eate et maintenir le secret professionnel.<\/strong><\/p>\n<p>Je suis formellement oppos\u00e9 \u00e0\u00a0 la suppression du secret de l&#8217;instruction, qui a mon sens devrait au contraire \u00eatre enfin strictement appliqu\u00e9. Pourquoi ? Pour sauver les gens de opprobre publique, c&#8217;est tout.<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, je vous balance \u00e0\u00a0 nouveau le texte, ici int\u00e9gralement -il serait dommage de se priver.<\/p>\n<p>Vous noterez que l&#8217;avocat que je suis demeurera soumis au secret professionnel, donc concr\u00e8tement au secret de l&#8217;instruction en ce qui le concerne : cadeau, une fois de plus -heureusement qu&#8217;aucun avocat ne si\u00e8ge dans ce Comit\u00e9<a href=\"#footnote_9_742\" id=\"identifier_9_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"je dis &ccedil;a pour rire&hellip;\">10<\/a>,je me serais inqui\u00e9t\u00e9, \u00e0\u00a0 force&#8230;<\/p>\n<p>Et qu&#8217;en revanche, les journalistes, on les aime bien -comme le Pr\u00e9sident, non ?<\/p>\n<p>Allez, enjoy, comme disent les jeunes :<\/p>\n<p><em>&#8220;L\u2019article 11 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale pr\u00e9voit le secret de l\u2019enqu\u00eate et de l\u2019instruction et pr\u00e9cise que toute personne concourant \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure est tenue au secret professionnel et donc p\u00e9nalement punissable en cas de violation de ce secret  .<\/em><\/p>\n<p><em>Consid\u00e9r\u00e9 originellement comme protecteur du mis en examen et de la pr\u00e9somption d\u2019innocence, ce secret est plus souvent vu aujourd\u2019hui comme heurtant le principe de la libert\u00e9 d\u2019information, principe renforc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme.  Ce secret est \u00e9galement souvent consid\u00e9r\u00e9 comme fictif compte tenu des nombreuses atteintes qui y sont r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9es, sans que les auteurs soient identifi\u00e9s ou sanctionn\u00e9s.<\/em><\/p>\n<p><em>Toutefois, on ne peut que s\u2019interroger sur la contradiction originelle du secret de l\u2019instruction : tout en proclamant le principe d\u2019un secret, le l\u00e9gislateur en exon\u00e8re toutes les personnes ne concourant pas \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure, soit le mis en cause, la victime, mais \u00e9galement les journalistes.   Par ailleurs, depuis quelques ann\u00e9es, le l\u00e9gislateur a organis\u00e9 des \u00ab fen\u00eatres de publicit\u00e9 \u00bb afin de permettre l\u2019information du public. Le procureur peut ainsi d\u2019office ou \u00e0\u00a0 la demande de la juridiction d\u2019instruction ou des parties rendre public des \u00e9l\u00e9ments objectifs tir\u00e9s de la proc\u00e9dure.<\/em><\/p>\n<p><em>Afin de clarifier la situation, le comit\u00e9 propose de supprimer le secret de l\u2019enqu\u00eate et de l\u2019instruction mais de maintenir le secret professionnel et les sanctions qui s\u2019y attachent \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9gard des personnes qui concourent \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure.  Le comit\u00e9 s\u2019est interrog\u00e9 \u00e0\u00a0 cette occasion sur les poursuites exerc\u00e9es \u00e0\u00a0 l\u2019encontre des journalistes pour recel de violation du secret de l\u2019instruction. Sur ce sujet, il consid\u00e8re qu\u2019il convient de tirer toutes les cons\u00e9quences de la suppression du secret de l\u2019instruction.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Vous avez not\u00e9 ? Pas le moindre mot sur le pauvre abruti soup\u00e7onn\u00e9 de viol, pr\u00e9sum\u00e9 innocent, que ce secret prot\u00e8ge en principe&#8230;<\/p>\n<p>Je souris souvent en me livrant \u00e0\u00a0 ce travail fastidieux, mais l\u00e0\u00a0, le c\u0153ur n&#8217;y est pas : cette proposition est grave, vous savez.<\/p>\n<p>Ami lecteur, si tu as tenu jusqu&#8217;ici, je suis particuli\u00e8rement fier de t&#8217;annoncer que nous en avons termin\u00e9 de la phase pr\u00e9paratoire, et que nous pouvons maintenant, dans l&#8217;all\u00e9gresse, \u00e9tudier un peu les quelques modestes propositions restantes qui concernent le proc\u00e8s !<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>II LA PHASE D\u00c9CISOIRE<\/strong><\/p>\n<p><strong>8 Un pr\u00e9sident arbitre du d\u00e9bat judiciaire.<\/strong><\/p>\n<p>Il s&#8217;agit ici de se m\u00e9fier pareillement que pour l&#8217;instruction de la dualit\u00e9 de r\u00f4les magistrat qui juge\/magistrat qui instruit, selon la m\u00eame logique, et de bouleverser en cons\u00e9quence les r\u00f4les respectifs du parquet et du Pr\u00e9sident -si vous avez suivi, vous savez d\u00e9j\u00e0\u00a0 que le r\u00f4le de l&#8217;avocat, en revanche&#8230;<\/p>\n<p>Je ne sais pas pourquoi, mais moi, je serais juge du si\u00e8ge, et malgr\u00e9 les pr\u00e9cautions prises par le rapport sur plusieurs pages ici encore pour surtout insister sur la difficult\u00e9 du r\u00f4le -pr\u00e9sider- mais en aucun cas sur une quelconque suspicion de malhonn\u00eatet\u00e9, je finirais par prendre assez mal cette r\u00e9forme dans son ensemble -je dis \u00e7a, je ne dis rien, d&#8217;autant qu&#8217;il se trouve que l&#8217;audience &#8220;nouvelle formule&#8221; propos\u00e9e ici me tenterait assez &#8211;<em>&#8220;Objection, votre honneur !&#8221;<\/em> est une phrase mythique dont j&#8217;ai toujours r\u00eav\u00e9, et l\u00e0\u00a0 nous y serions presque&#8230;<\/p>\n<p>L\u2019audience, donc, d\u00e9buterait par un expos\u00e9 du procureur d\u00e9taillant les faits reproch\u00e9s au pr\u00e9venu ou \u00e0\u00a0 l\u2019accus\u00e9 et les charges ayant justifi\u00e9 sa poursuite.<\/p>\n<p>Le pr\u00e9venu serait ensuite interrog\u00e9 par le m\u00eame, puis par l\u2019avocat de la partie civile, puis par la d\u00e9fense., le pr\u00e9sident v\u00e9rifiant seulement la tenue de haute vol\u00e9e des d\u00e9bats, et pouvant quand-m\u00eame encore ensuite poser des questions, lui aussi<\/p>\n<p>La victime, les t\u00e9moins et les experts seraient ensuite entendus dans les m\u00eames formes, avec cet amusement que, si le t\u00e9moin n&#8217;est pas cit\u00e9 par le procureur, il sera interrog\u00e9 en premier par l\u2019avocat ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0\u00a0 cette citation -\u00e7a, franchement, \u00e7a m&#8217;arrange !<\/p>\n<p>La partie plaidoiries demeurerait inchang\u00e9e.<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, franchement, \u00e0\u00a0 part les empoignades verbales pr\u00e9visibles entre les parties, un peu plus que maintenant, je ne sais pas, faut voir&#8230; Ce qui est certain, c&#8217;est que le travail du parquet ne se bornerait plus du tout aux r\u00e9quisitions<a href=\"#footnote_10_742\" id=\"identifier_10_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\" et s&rsquo;il le fait comme actuellement, je dis qu&rsquo;on a toutes nos chances ! Laissez, c&rsquo;est une blagounette de fatigue&hellip;\">11<\/a>, c&#8217;est int\u00e9ressant en termes d&#8217;\u00e9galit\u00e9 des armes&#8230;<\/p>\n<p>Avec une omission lourde sur ce terrain<a href=\"#footnote_11_742\" id=\"identifier_11_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Quitte &agrave;&nbsp; pomper les anglo-saxons !\">12<\/a> : il me semble qu&#8217;apr\u00e8s l&#8217;expos\u00e9 du parquet, l&#8217;avocat pourrait utilement exposer sa th\u00e8se \u00e0\u00a0 lui, non ?<\/p>\n<p>Mais sous cette r\u00e9serve, je ne dis pas non&#8230;<\/p>\n<p>Las, las, le Comit\u00e9 en revient aussit\u00f4t apr\u00e8s \u00e0\u00a0 sa principale consid\u00e9ration, ce de fa\u00e7on calamiteuse \u00e0\u00a0 mes yeux esbaudis : <em>&#8220;Les membres du comit\u00e9 sont aussi conscients que cette modification de l\u2019audience entra\u00eenera un allongement de la dur\u00e9e des d\u00e9bats et que cette r\u00e9forme suppose une prise en compte renforc\u00e9e de la reconnaissance de culpabilit\u00e9, notamment  pour les proc\u00e8s d\u2019assises&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Nous en reparlerons plus bas, mais \u00e7a,le plaider-coupable que je d\u00e9teste d\u00e9j\u00e0\u00a0 ailleurs, aux assises, c&#8217;est non, c&#8217;est mal, on ne peut pas.<\/p>\n<p><strong>9 Le d\u00e9veloppement de l&#8217;\u00e9chevinage en mati\u00e8re correctionnelle.<\/strong><\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, je dis non. Amis juges du si\u00e8ge, on vous en veut, c&#8217;est certain maintenant.<\/p>\n<p>L&#8217;\u00e9chevinage, c&#8217;est le fait qu&#8217;une juridiction soit compos\u00e9e de magistrats professionnels et de non-professionnels, comme les Tribunaux pour Enfants et bien s\u00fbr la Cour d&#8217;Assises.<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 souhaite que ce syst\u00e8me s&#8217;\u00e9tende encore en Correctionnelle, o\u00f9 il existe d\u00e9j\u00e0\u00a0 -un Juge de Proximit\u00e9 pouvant y si\u00e9ger, le Comit\u00e9 allant jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 proposer une juridiction majoritairement non-magistrate, compos\u00e9e d&#8217;un Juge, d&#8217;un Juge de Proximit\u00e9 et d&#8217;un <em>&#8220;assesseur citoyen&#8221;<\/em>&#8230;<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0 encore, je ne comprends pas du tout la raison de cette proposition, qui \u00e0\u00a0 mon sens ne rapproche nullement la justice du citoyen, ou de fa\u00e7on factice, qui livre la possibilit\u00e9 de juger \u00e0\u00a0 d&#8217;autres personnes que des juges form\u00e9s pour \u00e7a, et dont on se demande s&#8217;il en manque pourquoi il n&#8217;y en a pas plus&#8230;<\/p>\n<p>Et, \u00e0\u00a0 nouveau, je trouve \u00e7a \u00e9minemment dangereux -je n&#8217;ai rien contre les Juges de Proximit\u00e9, j&#8217;en connais de parfaits, mais la l\u00e9gitimit\u00e9 de l&#8217;audience se tire surtout tout de m\u00eame du statut de magistrats des personnes qui la tiennent, et je ne sais pas quelle l\u00e9gitimit\u00e9, mais alors pas du tout, aurait l&#8217;assesseur citoyen.<\/p>\n<p>Et puis, \u00e7a ressemble purement et simplement \u00e0\u00a0 un bricolage seulement opportun, le rapport soulignant qu&#8217;il <em>&#8220;permettrait de d\u00e9gager du temps suppl\u00e9mentaire pour les magistrats professionnels&#8221;<\/em>, ce qui on en conviendra est un bien pi\u00e8tre motif de r\u00e9forme&#8230;<\/p>\n<p><strong>10 Renforcer les droits des parties civiles dans la phase de jugement.<\/strong><\/p>\n<p>Je trouvais franchement qu&#8217;on n&#8217;avait pas arr\u00eat\u00e9 ces derniers temps, mais le Comit\u00e9 a trouv\u00e9 utile de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\u00a0 aller plus loin, et s&#8217;est interrog\u00e9 d&#8217;abord, j&#8217;ai d\u00fb relire pour \u00eatre certain d&#8217;avoir bien lu, sur l&#8217;ouverture du droit d&#8217;appel au p\u00e9nal aux parties civiles (actuellement elle peut faire appel au civil, le parquet au p\u00e9nal, et le pr\u00e9venu au civil et au p\u00e9nal, chacun pouvant donc faire appel sur les int\u00e9r\u00eats qui le concernent, et eux-seuls) : Hosanna cependant, le Comit\u00e9, sans doute \u00e0\u00a0 bout de forces, a finalement rejet\u00e9 cette id\u00e9e.<\/p>\n<p>Il propose en revanche que la partie civile soit imp\u00e9rativement inform\u00e9e de la date \u00e0\u00a0 laquelle son affaire passe en appel, et, si elle n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 avis\u00e9e de l&#8217;audience de premi\u00e8re instance, qu&#8217;elle ait le droit de citer l&#8217;auteur une seconde fois en correctionnelle sur int\u00e9r\u00eats civils : m\u00eame si concr\u00e8tement le premier point est d\u00e9j\u00e0\u00a0 pratiqu\u00e9 par les Cours d&#8217;Appel, et que le second est inutile, puisqu&#8217;elle avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 le droit d&#8217;exercer une action civile devant la juridiction civile dans la m\u00eame hypoth\u00e8se, je dis pourquoi pas -qui peut le plus peut le moins, et \u00e7a donnera une fois de plus satisfaction \u00e0\u00a0 peu de frais aux victimes, qui croiront \u00e0\u00a0 une avanc\u00e9e de leurs droits&#8230;<\/p>\n<p><strong>11 Moderniser la Cour d&#8217;Assises et am\u00e9liorer les garanties entourant le proc\u00e8s criminel.<\/strong><\/p>\n<p>Gros morceau et intitul\u00e9 qui fait peur -je vous ai d\u00e9j\u00e0\u00a0 expos\u00e9 ailleurs en quoi je consid\u00e8re cette juridiction comme la plus belle de France, en particulier parce qu&#8217;on y prend tout le temps n\u00e9cessaire&#8230;<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 s&#8217;interroge d&#8217;abord sur le remplacement de la Cour d&#8217;Assises de premier degr\u00e9 par un Tribunal Criminel avec moins de jur\u00e9s et une proc\u00e9dure plus souple. Comme il ne tranche pas, et ne motive pas r\u00e9ellement cette question, je r\u00e9ponds, et ainsi il n&#8217;y aura plus \u00e0\u00a0 y revenir : c&#8217;est non. Voil\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Il pense ensuite que certaines remises en cause du principe de l&#8217;oralit\u00e9 des d\u00e9bats, rien moins que l&#8217;un des fondements principaux de la justice criminelle fran\u00e7aise, on refait tout \u00e0\u00a0 l&#8217;audience et ne compte que ce qui s&#8217;y trouve dit, doivent \u00eatre effectu\u00e9es&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; Renforcement des garanties entourant le proc\u00e8s d&#8217;assises.<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 pr\u00e9conise d&#8217;abord l&#8217;obligation de motiver les d\u00e9cisions d&#8217;assises, qui effectivement ne le sont actuellement pas, principalement parce qu&#8217;elles sont rendues, vous le savez, au nom de <em>&#8220;l&#8217;intime conviction&#8221; <\/em>de la majorit\u00e9 de ses membres. Je n&#8217;y aurait cause d&#8217;opposition, mais avec une r\u00e9serve majeure : les jur\u00e9s d&#8217;appel conna\u00eetraient ainsi la s\u00e9rie de motifs retenus par leurs &#8220;coll\u00e8gues&#8221; de premi\u00e8re instance; or, l&#8217;appel au assises est \u00e0\u00a0 mon sens tr\u00e8s particulier, et doit r\u00e9ellement remettre les choses \u00e0\u00a0 z\u00e9ro, fonction du d\u00e9roulement de l&#8217;audience, et de lui seul, selon moi -c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire, justement, que je tiens \u00e0\u00a0 l&#8217;oralit\u00e9 des d\u00e9bats&#8230;<\/p>\n<p>Je crois cependant que cette proposition n&#8217;est en r\u00e9alit\u00e9 pas si importante que cela : l&#8217;influence de la motivation initiale serait sans doute rapidement oubli\u00e9e en appel, et son existence permettrait aussi la critique de cette m\u00eame motivation en appel, par l&#8217;avocat insatisfait, qui construirait son audience pour la combattre -donc allez, c&#8217;est vendu.<\/p>\n<p>Il veut ensuite que non plus seulement le Pr\u00e9sident, mais \u00e9galement les assesseurs et les jur\u00e9s, aient \u00e0\u00a0 disposition le dossier criminel \u00e9crit : aie.<\/p>\n<p>Actuellement encore une fois, seul compte ce qui se passe \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, les jur\u00e9s, notamment, ne connaissant rien d&#8217;autre de l&#8217;affaire, m\u00eame si l&#8217;on y fait \u00e9videmment beaucoup r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit avant et est consign\u00e9 par \u00e9crit -le dossier. Un t\u00e9moin peut dire blanc devant un policier, mais dire noir \u00e0\u00a0 l&#8217;audience lors d&#8217;un proc\u00e8s, on conviendra que les contextes ne sont pas les m\u00eames&#8230; Surtout dans une enqu\u00eate d\u00e9sormais uniquement men\u00e9e par le parquet !<\/p>\n<p>J&#8217;ignore totalement pourquoi l&#8217;on souhaite modifier l&#8217;existant sur ce point, je n&#8217;en vois pas l&#8217;utilit\u00e9 au regard de la mission du Comit\u00e9, j&#8217;en vois en revanche clairement les dangers : que l&#8217;audience ne serve plus \u00e0\u00a0 rien, et que l&#8217;on se r\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9crit, toujours plus pesant&#8230; Un peu comme, largement, cela se passe en correctionnelle.<\/p>\n<p>Il propose enfin que les proc\u00e8s soient retranscrits et film\u00e9s \u00e0\u00a0 des fins judiciaires, pour que ces supports servent de r\u00e9f\u00e9rences en cause d&#8217;appel en cas de contestation : pour la m\u00eame raison que pr\u00e9c\u00e9demment sur la motivation, je n&#8217;y suis pas favorable. Les juges d&#8217;appels ne jugent pas le jugement de premi\u00e8re instance, mais bien, \u00e0\u00a0 nouveau et \u00e0\u00a0 z\u00e9ro, l&#8217;affaire et l&#8217;homme&#8230;<\/p>\n<p>Imaginons par exemple un accus\u00e9 qui, par peur notamment, n&#8217;aurait rien dit en premi\u00e8re instance ou maladroitement, et qui en appel, temps et exp\u00e9rience de la Cour aidant, parlerait normalement : ces proc\u00e9d\u00e9s feraient peser sur lui ses premi\u00e8res attitudes, ce que justement le droit d&#8217;appel sert \u00e0\u00a0 pouvoir contrer&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; Renforcement du contradictoire.<\/p>\n<p>Le proc\u00e8s d&#8217;assises l&#8217;est, contradictoire, c&#8217;est m\u00eame sa caract\u00e9ristique principale.<\/p>\n<p>Il est cependant propos\u00e9 en sus :<\/p>\n<p>. que les parties civiles puissent elles aussi r\u00e9cuser les jur\u00e9s, comme les autres parties : \u00e7a m&#8217;ennuie, mais c&#8217;est objectivement l\u00e9gitime, donc d&#8217;accord ;<\/p>\n<p>.que, comme tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, on ne lise plus en d\u00e9but de proc\u00e8s l&#8217;acte d&#8217;accusation, mais que l&#8217;avocat g\u00e9n\u00e9ral expose les charges, le droit de r\u00e9plique des avocats \u00e9tant cette fois pr\u00e9vu, donc c&#8217;est d&#8217;accord ;<\/p>\n<p>. enfin, curieusement, de remplacer, dans l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=47AFA8E85F008D78A75E52163D829B72.tpdjo08v_2?idArticle=LEGIARTI000006576160&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090902\" target=\"_blank\">304 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale<\/a>,c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire dans le magnifique serment des jur\u00e9s<a href=\"#footnote_12_742\" id=\"identifier_12_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et non pas, c&rsquo;est incroyable mais le rapport appelle r&eacute;ellement &ccedil;a comme &ccedil;a, &ldquo;le discours adress&eacute; par le pr&eacute;sident aux jur&eacute;s&rdquo;, non non, c&rsquo;est bien le serment, bon sang !\">13<\/a>, les mots <em>&#8220;de ne trahir ni les int\u00e9r\u00eats de l&#8217;accus\u00e9, ni ceux de la soci\u00e9t\u00e9 qui l&#8217;accuse, ni ceux de la victime&#8221;<\/em>, par <em>&#8220;de ne trahir ni les int\u00e9r\u00eats des parties en cause, ni ceux de la soci\u00e9t\u00e9&#8221;<\/em> -je trouve \u00e7a pervers, la soci\u00e9t\u00e9 semble ainsi n&#8217;\u00eatre plus partie au proc\u00e8s, mais au-dessus, alors m\u00eame que c&#8217;est le parquet qui fait tout d\u00e9sormais : l\u00e0\u00a0, c&#8217;est NON. <em>&#8220;Symbolique&#8221;<\/em>, dit le rapport, mais encore faudrait-il savoir symbolique de quoi !<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">&#8211; Une proc\u00e9dure criminelle plus efficace.<\/p>\n<p>J&#8217;aime, au p\u00e9nal, ce terme d'&#8221;efficacit\u00e9&#8221;, o\u00f9 l&#8217;on ne met g\u00e9n\u00e9ralement pas tous les m\u00eames concepts&#8230; Par exemple, pour moi, il s&#8217;agirait de faire en sorte que les parties soient trait\u00e9es le mieux possible, et que l&#8217;accus\u00e9, notamment, puisse recevoir la pleine et enti\u00e8re mesure de la d\u00e9cision qui le concerne, et va modifier d\u00e9finitivement le cours de sa vie&#8230;<\/p>\n<p>Non, l\u00e0\u00a0, c&#8217;est plus carr\u00e9, \u00e7a cause des d\u00e9lais -on voulait les r\u00e9duire \u00e0\u00a0 l&#8217;enqu\u00eate, par les moyens que l&#8217;on sait; on va tenter de le faire aussi aux assises&#8230;<\/p>\n<p>. La correctionnalisation : vous le savez, cette pratique, souvent critiquable, consiste \u00e0\u00a0 &#8220;oublier&#8221; un \u00e9l\u00e9ment d&#8217;une infraction qui en fait un crime, pour la juger en correctionnelle en tant que d\u00e9lit -un viol, on oublie l&#8217;acte de p\u00e9n\u00e9tration, demeurent les atteintes sexuelles&#8230;<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 a rejet\u00e9 l&#8217;id\u00e9e que la loi viennent l\u00e9gitimer cette pratique, et heureusement -on ne voit d&#8217;ailleurs que mal comment elle l&#8217;aurait fait; mais ce qui est int\u00e9ressant ici est qu&#8217;une minorit\u00e9 de ses membres a pens\u00e9 et soutenu que si la partie civile le demandait, un viol pourrait se trouver juger en correctionnelle, tout en gardant la qualification de viol&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;on voit ainsi jusqu&#8217;o\u00f9 on peut aller en d\u00e9cidant que l&#8217;on est libre d&#8217;imaginer une nouvelle proc\u00e9dure sans aucune contrainte, fut-elle de droit pur&#8230; Et l&#8217;\u00e9tat d&#8217;esprit principal gouvernant ces projets dans les projets : aller vite ! F\u00fbt-ce m\u00eame au d\u00e9triment de la simple coh\u00e9rence&#8230;<\/p>\n<p>. All\u00e8gement de la proc\u00e9dure en cas de reconnaissance de culpabilit\u00e9 par l&#8217;accus\u00e9.<\/p>\n<p>C&#8217;est le plaider-coupable aux assises, auquel je m&#8217;oppose avec la derni\u00e8re \u00e9nergie<a href=\"#footnote_13_742\" id=\"identifier_13_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A ce stade de ce texte, c&rsquo;est r&eacute;ellement ma derni&egrave;re &eacute;nergie !\">14<\/a> ! Je vous en parlais d\u00e9j\u00e0\u00a0 dans mes commentaires d&#8217;un article publi\u00e9 par un illustre confr\u00e8re \u00e0\u00a0 ce sujet<a href=\"#footnote_14_742\" id=\"identifier_14_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Marie, les autres fid&egrave;les, au secours ! Je ne sais plus sous quel article !!!\">15<\/a>,et je ne change pas d&#8217;avis : il est impossible, et indigne, de r\u00e9sumer les assises \u00e0\u00a0 la seule obtention finale d&#8217;une peine, et c&#8217;est marre !<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 propose l&#8217;ersatz d&#8217;audience suivant :<\/p>\n<p><em>&#8220;Dans cette hypoth\u00e8se, et contrairement \u00e0\u00a0 ce qui est pr\u00e9vu en mati\u00e8re correctionnelle pour la CRPC, une v\u00e9ritable audience aura lieu en pr\u00e9sence de l\u2019accus\u00e9 et de la victime. Au cours de cette audience, la cour s\u2019assurera du caract\u00e8re fond\u00e9 de la reconnaissance de culpabilit\u00e9 mais il n\u2019y aura pas de d\u00e9bat sur cette question ni d\u2019audition de t\u00e9moins ou d\u2019experts tendant uniquement \u00e0\u00a0 d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 de l\u2019accus\u00e9.<\/em><\/p>\n<p><em>En revanche, un d\u00e9bat aura lieu quant \u00e0\u00a0 la peine devant \u00eatre prononc\u00e9e. Les parties pourront citer des t\u00e9moins pour que la cour soit \u00e9clair\u00e9e sur la personnalit\u00e9 de l\u2019accus\u00e9.<\/em><\/p>\n<p><em>En cas de recours \u00e0\u00a0 cette proc\u00e9dure, la peine maximale encourue par l\u2019accus\u00e9 sera minor\u00e9e. Toutefois, cette proc\u00e9dure ne sera pas applicable \u00e0\u00a0 l\u2019ensemble des crimes, des exclusions devant \u00eatre pr\u00e9vues en fonction de la nature des faits ou de la peine encourue (cette proc\u00e9dure ne serait par exemple pas applicable lorsque la r\u00e9clusion \u00e0\u00a0 perp\u00e9tuit\u00e9 est encourue ou pour le crime de tortures commises de mani\u00e8re habituelle sur un mineur de quinze ans). Une minorit\u00e9 s&#8217;oppose \u00e0\u00a0 la r\u00e9duction de a peine encourue.<\/em><\/p>\n<p><em>La reconnaissance de culpabilit\u00e9 devra intervenir pr\u00e9alablement \u00e0\u00a0 l\u2019audience, l\u2019accus\u00e9 \u00e9tant alors n\u00e9cessairement assist\u00e9 de son avocat.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je ne vais pas discourir \u00e0\u00a0 nouveau sur ce qu&#8217;est l&#8217;audience criminelle, sur ce qu&#8217;elle doit rester, sur les choses qui s&#8217;y disent et qui s&#8217;y passent, nous sommes tous \u00e9puis\u00e9s. Mais je pose cette question : comment peut-on un instant envisager d&#8217;offrir \u00e0\u00a0 un homme la possibilit\u00e9 de s&#8217;assurer d&#8217;une peine r\u00e9duite s&#8217;il reconnait les faits, tout en soutenant que cette reconnaissance de culpabilit\u00e9 serait sinc\u00e8re et v\u00e9ritable ? C&#8217;est aussi simple que \u00e7a -et ils sont l\u00e9gion, les proc\u00e8s dans lesquels l&#8217;homme nie, alors qu&#8217;aucune preuve n&#8217;existe, mais que des \u00e9l\u00e9ments convergents l&#8217;accusent, et qu&#8217;il sait objectivement qu&#8217;il aura du mal \u00e0\u00a0 \u00eatre cru&#8230;<\/p>\n<p>Alors on &#8220;reconna\u00eetra&#8221;, c&#8217;est tellement plus tangible, tellement plus ais\u00e9, quitte \u00e0\u00a0 se trouver d\u00e9tenu&#8230;<\/p>\n<p>Il ne faut pas accepter de mettre un pied, et m\u00eame un orteil, dans ce syst\u00e8me, on n&#8217;aurait d\u00e9j\u00e0\u00a0 jamais d\u00fb le faire en correctionnelle.<\/p>\n<p>. Restriction des cas de d\u00e9fauts criminels.<\/p>\n<p>Une aberration de plus, toujours uniquement motiv\u00e9e par le souhait d&#8217;acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure \u00e0\u00a0 tout prix : aujourd&#8217;hui, pour faire simple, un accus\u00e9 d\u00e9faillant, et notamment celui qui s&#8217;enfuit en cours d&#8217;audience, est jug\u00e9 &#8220;par d\u00e9faut&#8221;, mais s&#8217;il refait surface, on doit le rejuger -oui c&#8217;est long, mais oui c&#8217;est bien, on parle, bon sang de bois, d&#8217;un condamnation criminelle !<\/p>\n<p>Le Comit\u00e9 souhaite que s&#8217;il s&#8217;enfuit en cours d&#8217;audience, le proc\u00e8s soit tout de m\u00eame contradictoire \u00e0\u00a0 son encontre, et que ce m\u00eame proc\u00e8s se poursuive en cas de fuite en appel de l&#8217;accus\u00e9 appelant, car la fuite &#8220;fait partie des droits de la d\u00e9fense&#8221; -je vous assure que c&#8217;est dit ainsi. Le cynisme de cet argumentaire me s\u00e9duirait volontiers dans un autre contexte, mais pas l\u00e0\u00a0 -d&#8217;autant qu&#8217;une telle hypoth\u00e8se concerne combien d&#8217;affaires, selon vous..?<\/p>\n<p><strong>12 <\/strong>((Et derni\u00e8re, yes !!!)) <strong>Harmonisation des d\u00e9lais de proc\u00e9dure.<\/strong><\/p>\n<p>Ben oui, j&#8217;avais dit 11 propositions, et c&#8217;est 12, mais rassurez-vous, celle-ci va \u00eatre vite vue : le Comit\u00e9 constate qu&#8217;il existe \u00e9norm\u00e9ment de diff\u00e9rents d\u00e9lais, d&#8217;appel notamment, en proc\u00e9dure p\u00e9nale, ce qui est vrai, et propose de tous les ramener \u00e0\u00a0 dix jours : c&#8217;est bien, c&#8217;est d&#8217;accord, c&#8217;est utile. C&#8217;est tout ? Oui.<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0 je dis &#8220;ouf&#8221;, et je plonge mes doigts dans un bol d&#8217;eau froide&#8230;<\/p>\n<p>Il y avait bien un chapitre III sur la phase ex\u00e9cutoire -l&#8217;ex\u00e9cution des d\u00e9cisions, mais le comit\u00e9, ivre de fatigue d&#8217;avoir tant pens\u00e9, d\u00e9cide de ne rien dire \u00e0\u00a0 ce sujet, en soulignant que de nombreuses r\u00e9formes viennent d&#8217;\u00eatre effectu\u00e9es en la mati\u00e8re, et sans doute que point trop n&#8217;en faut<a href=\"#footnote_15_742\" id=\"identifier_15_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Sans compter si vous voulez mon avis qu&rsquo;en mati&egrave;re d&rsquo;ex&eacute;cution des peines, il faut tout de m&ecirc;me s&rsquo;y conna&icirc;tre un peu pour proposer quelque chose de sens&eacute;&hellip;\">16<\/a> .<\/p>\n<p>C&#8217;est \u00e9galement ce que je pense.<\/p>\n<p>Pour conclure, le Comit\u00e9 rappelle qu&#8217;il \u00e9tait aussi en charge de la refonte du droit p\u00e9nal, mais que c&#8217;est trop de travail, et qu&#8217;il faut auparavant recenser et regrouper les milliers d&#8217;infractions qui le composent, en substance -je suis bien d&#8217;accord avec lui, et je note simplement au passage qu&#8217;on n&#8217;en a donc pas termin\u00e9, m\u00eame si ce travail propos\u00e9 de regroupement serait en soi une bonne chose, puisqu&#8217;aujourd&#8217;hui personne, r\u00e9ellement, ne conna\u00eet toutes les infractions existant en France -nemo legem ignorare, tu parles.<\/p>\n<p>Sur ses r\u00e9formes, vue leur ampleur, il pr\u00e9conise un d\u00e9lai de mise en \u0153uvre de deux \u00e0\u00a0 trois ans, avec informations pr\u00e9alable, tests, etc&#8230;<\/p>\n<p>Je rappelle que La Garde avait jur\u00e9 que tout se ferait dans la concertation avec les acteurs judiciaires : elle n&#8217;est pas pr\u00e9vue dans le rapport, une omission sans doute.<\/p>\n<p>La Garde Nouvelle, faisant apparemment fi de ces pr\u00e9conisations de d\u00e9lais, pendant que le Pr\u00e9sident se disait &#8220;satisfait&#8221; par ces propositions, j&#8217;adore le mot, a d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0 parl\u00e9 d&#8217;un projet de loi &#8220;d\u00e9but 2010&#8221;, autant dire apr\u00e8s-demain. Je ne doute pas que nous serons, une fois de plus, totalement pris de vitesse&#8230;<\/p>\n<p>Je constate moi que mise \u00e0\u00a0 part, peut-\u00eatre et avec prudence, la nouvelle distribution des r\u00f4les \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, qui peut parfaitement se concevoir d\u00e8s \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent, et certaines id\u00e9es d&#8217;am\u00e9liorations, idem, rien en r\u00e9alit\u00e9 n&#8217;imposait de transf\u00e9rer toutes les comp\u00e9tences au parquet, et moins encore dans les dossiers les plus graves, les dossiers criminels.<\/p>\n<p>Quel que soit le nom de la personne qui de facto exercera la fonction de juge d&#8217;instruction, qui s&#8217;appr\u00eatait \u00e0\u00a0 devenir coll\u00e9giale, on pouvait am\u00e9liorer encore le syst\u00e8me existant, mais on ne doit, on ne peut, pas, en transf\u00e9rer la totalit\u00e9 des commandes au seul parquet -il est \u00e9difiant de constater que le principal reproche adress\u00e9 au juge d&#8217;instruction, \u00e0\u00a0 la fois juge et enqu\u00eateur, ne fait en r\u00e9alit\u00e9 que se transf\u00e9rer au procureur, qui ne sera plus seulement procureur, mais bien&#8230; Enqu\u00eateur et juge.<\/p>\n<p>Le procureur n&#8217;a pas pour vocation d&#8217;enqu\u00eater \u00e0\u00a0 d\u00e9charge, c&#8217;est faux, et \u00e9vident. Il ob\u00e9it de surcro\u00eet \u00e0\u00a0 des consignes ext\u00e9rieures \u00e0\u00a0 l&#8217;affaire qu&#8217;il &#8220;instruit&#8221;, et \u00e0\u00a0 des consid\u00e9ration d\u00e9goutantes, vues depuis cette m\u00eame affaire, comme les &#8220;politiques p\u00e9nales&#8221;, ou les &#8220;r\u00e9sultats&#8221;, par exemple&#8230;<\/p>\n<p>Qu&#8217;il faille am\u00e9liorer le syst\u00e8me sur bien des points est certain, mais il n&#8217;\u00e9tait nullement n\u00e9cessaire de le d\u00e9truire totalement, et il n&#8217;est en tout cas pas admissible que ce soit fait au profit du parquet, ce \u00e0\u00a0 quoi, quelles que soient les autres solutions \u00e0\u00a0 trouver, il faut s&#8217;opposer \u00e0\u00a0 toute force.<\/p>\n<p>Ce a fortiori que tous les &#8220;contre-pouvoirs&#8221; propos\u00e9s sont bidons, disons-le comme c&#8217;est.<\/p>\n<p>Un procureur enqu\u00eatant en quelques mois au criminel, puis traduisant l&#8217;accus\u00e9, qui se dit coupable, aux assises dans le cadre d&#8217;un hideux plaider-coupable criminel, pour aboutir \u00e0\u00a0 une sanction r\u00e9duite, oui, cela aura \u00e9t\u00e9 vite&#8230;<\/p>\n<p>Mais l&#8217;homme ?<\/p>\n<p>Vous vous souvenez du proc\u00e8s <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/04\/07\/presume-innocent\/\" target=\"_blank\">Konhu<\/a> ? Essayez de reconstruire cette affaire de A \u00e0\u00a0 Z au travers du prisme nouveau qui nous est propos\u00e9 : croyez-vous par exemple que j&#8217;aurais eu \u00e0\u00a0 ma disposition un seul t\u00e9moin de son emploi du temps r\u00e9el, \u00e0\u00a0 d\u00e9charge ? Qui sait, avec ses particularit\u00e9s, peut-\u00eatre aurait-il reconnu, pour une d\u00e9tention all\u00e9g\u00e9e..?<\/p>\n<p>Ce qui nous est propos\u00e9, une expression d&#8217;usage courante le r\u00e9sume bien, et elle n&#8217;est pas gaie<a href=\"#footnote_16_742\" id=\"identifier_16_742\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me si je tiens &agrave;&nbsp; remercier le Comit&eacute; sur un point : il m&rsquo;a permis d&rsquo;&eacute;crire le texte le plus long et, il faut bien le dire, le plus chiant, de ce blog.\">17<\/a> .<\/p>\n<p>\u00c7a se nomme <em>&#8220;l\u00e2cher la proie pour l&#8217;ombre&#8221;<\/em>.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_742\" class=\"footnote\">en lui-m\u00eame inqui\u00e9tant [<a href=\"#identifier_0_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_742\" class=\"footnote\">J&#8217;ai ajout\u00e9 ce bout de phrase rectificatif en voyant la liste des membres du Comit\u00e9, annex\u00e9e au rapport, et la liste des personnes entendues, les deux \u00e9tant majoritairement celles de magistrats, mais pas que, et en tout cas de gens en fonction : d\u00e8s lors, je ne comprends pas. [<a href=\"#identifier_1_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_742\" class=\"footnote\">Il est donc \u00e0\u00a0 craindre que le Comit\u00e9 subsiste et ne s&#8217;attaque au droit p\u00e9nal lui-m\u00eame dans un second temps&#8230; [<a href=\"#identifier_2_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_742\" class=\"footnote\">moins en r\u00e9alit\u00e9, car plusieurs d\u00e9coulent de la premi\u00e8re [<a href=\"#identifier_3_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_742\" class=\"footnote\">C&#8217;est pas pour dire, mais, amis juges d&#8217;instruction, votre futur acronyme, c&#8217;est JEL, phon\u00e9tiquement comme celui de la douche : vous n&#8217;avez pas finis d&#8217;\u00eatre moqu\u00e9s ! [<a href=\"#identifier_4_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_742\" class=\"footnote\">Phon\u00e9tiquement normal, cet acronyme : tout \u00e7a est du caca ! [<a href=\"#identifier_5_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_742\" class=\"footnote\">tr\u00e8s longue, dans le rapport&#8230; C&#8217;est toujours compliqu\u00e9 de dire le droit exactement comme il est actuellement, mais de le dire autrement ! [<a href=\"#identifier_6_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_742\" class=\"footnote\">Unissez-vous ! [<a href=\"#identifier_7_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_742\" class=\"footnote\">Car le JEL douche. Voil\u00e0\u00a0, celle-l\u00e0\u00a0 elle est faite&#8230; [<a href=\"#identifier_8_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_742\" class=\"footnote\">je dis \u00e7a pour rire&#8230; [<a href=\"#identifier_9_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_742\" class=\"footnote\"> et s&#8217;il le fait comme actuellement, je dis qu&#8217;on a toutes nos chances ! Laissez, c&#8217;est une blagounette de fatigue&#8230; [<a href=\"#identifier_10_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_742\" class=\"footnote\">Quitte \u00e0\u00a0 pomper les anglo-saxons ! [<a href=\"#identifier_11_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_742\" class=\"footnote\">Et non pas, c&#8217;est incroyable mais le rapport appelle r\u00e9ellement \u00e7a comme \u00e7a, <em>&#8220;le discours adress\u00e9 par le pr\u00e9sident aux jur\u00e9s&#8221;<\/em>, non non, c&#8217;est bien le serment, bon sang ! [<a href=\"#identifier_12_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_742\" class=\"footnote\">A ce stade de ce texte, c&#8217;est <em>r\u00e9ellement<\/em> ma derni\u00e8re \u00e9nergie ! [<a href=\"#identifier_13_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_742\" class=\"footnote\">Marie, les autres fid\u00e8les, au secours ! Je ne sais plus sous quel article !!! [<a href=\"#identifier_14_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_742\" class=\"footnote\">Sans compter si vous voulez mon avis qu&#8217;en mati\u00e8re d&#8217;ex\u00e9cution des peines, il faut tout de m\u00eame s&#8217;y conna\u00eetre un peu pour proposer quelque chose de sens\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_15_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_16_742\" class=\"footnote\">M\u00eame si je tiens \u00e0\u00a0 remercier le Comit\u00e9 sur un point : il m&#8217;a permis d&#8217;\u00e9crire le texte le plus long et, il faut bien le dire, le plus chiant, de ce blog. [<a href=\"#identifier_16_742\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Voil\u00e0\u00a0, \u00e7a y est, la Commission L\u00e9ger, dont le vrai nom1 est &#8220;Comit\u00e9 de r\u00e9flexion sur la justice p\u00e9nale&#8221;, a d\u00e9pos\u00e9 hier son fameux rapport. Je l&#8217;ai lu -si la version qui m&#8217;en a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e est bien la bonne- et j&#8217;ai du m\u00e9rite, car je plaidais, hier, et qu&#8217;il fait 59 pages bien tass\u00e9es tout de m\u00eame : il fallait bien \u00e7a pour bouleverser la proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise, car c&#8217;est en gros ce dont il s&#8217;agit. Il est assez compliqu\u00e9 \u00e0\u00a0 r\u00e9sumer, sans tomber dans le travers consistant \u00e0\u00a0 n&#8217;en retenir que les propositions-phares, d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9vent\u00e9es et d\u00e9battues un&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[31,38,176,192,194,197,269,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/742"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=742"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/742\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=742"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=742"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=742"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}