{"id":743,"date":"2009-09-03T12:00:54","date_gmt":"2009-09-03T10:00:54","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=743"},"modified":"2011-08-14T20:56:30","modified_gmt":"2011-08-14T18:56:30","slug":"tintin-tintin","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/tintin-tintin\/","title":{"rendered":"Tintin, tintin !"},"content":{"rendered":"<p>J&#8217;avais totalement rat\u00e9 cette <a href=\"http:\/\/news.google.fr\/news\/search?pz=1&amp;ned=fr&amp;hl=fr&amp;q=tintin\" target=\"_blank\">pol\u00e9mique<\/a> totalement d\u00e9sesp\u00e9rante du monde moderne -je vous donne le lien g\u00e9n\u00e9ral des diff\u00e9rents articles pr\u00e9sents sur Google Actualit\u00e9s, je n&#8217;en ai lu aucun, \u00e7a me sid\u00e8re, et je plains ce monde.<br \/>\n<!--more--><br \/>\nJe disais dans un commentaire tout r\u00e9cent que Desproges serait aujourd&#8217;hui en taule (quand je pense que je l&#8217;ai vu sur sc\u00e8ne deux mois avant sa mort expliquer, au sujet du choix corn\u00e9lien qu&#8217;il fallait faire sous l&#8217;Occupation, la R\u00e9sistance ou la Collaboration, que &#8220;Certes, dans la R\u00e9sistance, ah on ne d\u00e9non\u00e7ait pas les juifs, non&#8230; Mais il fallait vivre avec !&#8221;, vous imaginez les r\u00e9actions aujourd&#8217;hui ? Interdit&#8230;), et voil\u00e0\u00a0 qu&#8217;on y foutrait bien Herg\u00e9 r\u00e9trospectivement&#8230;<br \/>\nJ&#8217;esp\u00e8re que le plaignant ne va pas en rester l\u00e0\u00a0 : \u00e7a existe toujours, le Banania ?<br \/>\nNon, parce que franchement, entre \u00e7a :<\/p>\n<figure id=\"attachment_744\" aria-describedby=\"caption-attachment-744\" style=\"width: 222px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Tintin-au-congo.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-744\" title=\"Tintin-au-congo\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Tintin-au-congo-222x300.jpg\" alt=\"C'est en plus l'un des moins bons albums, moi je trouve...\" width=\"222\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Tintin-au-congo-222x300.jpg 222w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Tintin-au-congo.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 222px) 100vw, 222px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-744\" class=\"wp-caption-text\">C&#39;est en plus l&#39;un des moins bons albums, moi je trouve...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Et \u00e7a :<\/p>\n<figure id=\"attachment_745\" aria-describedby=\"caption-attachment-745\" style=\"width: 217px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/banania.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-745\" title=\"Banania\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/banania-217x300.jpg\" alt=\"Publicit\u00e9 retir\u00e9e de longue date, \u00e9videmment...\" width=\"217\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/banania-217x300.jpg 217w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/banania.jpg 326w\" sizes=\"(max-width: 217px) 100vw, 217px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-745\" class=\"wp-caption-text\">Publicit\u00e9 retir\u00e9e de longue date, \u00e9videmment...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Franchement, serais-je noir<a href=\"#footnote_0_743\" id=\"identifier_0_743\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;esp&egrave;re qu&rsquo;on a le droit d&rsquo;&eacute;crire &ldquo;noir&rdquo; comme &ccedil;a, de but en&hellip; Blanc ?\">1<\/a>  que j&#8217;h\u00e9siterais un peu&#8230;<br \/>\nEt quand on songe un instant aux id\u00e9es forces v\u00e9hicul\u00e9es par le mythique Tintin, \u00e0\u00a0 travers Chang par exemple, bon sang&#8230; Notre Monde tourne vraiment \u00e0\u00a0 l&#8217;envers.<br \/>\nMoi qui me r\u00e9jouis tous les jours \u00e0\u00a0 l&#8217;avance de faire un jour d\u00e9couvrir mes 3000 bandes dessin\u00e9es \u00e0\u00a0 Petit M\u00f4 et M\u00f4mette, et du fait qu&#8217;ils puissent\u00a0 notamment y d\u00e9couvrir,ce qui leur para\u00eetra invraisemblable, qu'&#8221;avant&#8221;, et j&#8217;esp\u00e8re que \u00e7a leur semblera lointain, mettons comme De Gaulle pour moi,, les Blancs maltraitaient et m\u00e9prisaient les Noirs&#8230;<br \/>\nVoil\u00e0\u00a0, c&#8217;est tout, c&#8217;\u00e9tait juste parce qu&#8217;une proc\u00e9dure en France est annonc\u00e9e, que je relis plusieurs fois par an tous les Tintin, sous peine de risquer de devenir adulte,  et que je souhaitais pr\u00e9venir, au cas o\u00f9 un inconscient me solliciterais : je ne la diligenterai pas, pas plus qu&#8217;aucune proc\u00e9dure visant \u00e0\u00a0 la censure de quoi que ce soit -ou alors ce sera vraiment tr\u00e8s cher.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_743\" class=\"footnote\">J&#8217;esp\u00e8re qu&#8217;on a le droit d&#8217;\u00e9crire &#8220;noir&#8221; comme \u00e7a, de but en&#8230; Blanc ? [<a href=\"#identifier_0_743\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>J&#8217;avais totalement rat\u00e9 cette pol\u00e9mique totalement d\u00e9sesp\u00e9rante du monde moderne -je vous donne le lien g\u00e9n\u00e9ral des diff\u00e9rents articles pr\u00e9sents sur Google Actualit\u00e9s, je n&#8217;en ai lu aucun, \u00e7a me sid\u00e8re, et je plains ce monde.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[11],"tags":[339],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/743"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=743"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/743\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=743"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=743"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=743"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}