{"id":747,"date":"2009-09-18T06:24:57","date_gmt":"2009-09-18T04:24:57","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=747"},"modified":"2011-08-14T21:17:10","modified_gmt":"2011-08-14T19:17:10","slug":"lourdissimo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/lourdissimo\/","title":{"rendered":"LourdissiM\u00f4 !"},"content":{"rendered":"<p>Une fois n&#8217;est pas coutume<a href=\"#footnote_0_747\" id=\"identifier_0_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&rsquo;autant que je suis au fond du trou pour mes retards au cabinet, retenu donc ailleurs ce week-end, pour lequel je ne voulais donc pas vous laisser sans occupation !\">1<\/a>, je souhaite solliciter tr\u00e8s directement et express\u00e9ment les lecteurs de ce blogs, les habitu\u00e9s et les moins, les bavards et les silencieux, en demandant \u00e0\u00a0 ces derniers de s&#8217;exceptionnellement d\u00e9silencier, au sujet de l&#8217;agencement g\u00e9n\u00e9ral d&#8217;icelui.<\/p>\n<p>Vous avez sans doute d\u00fb constater que ce site magnifique est en effet truff\u00e9 de petits ou de grands trucs rigolos dans tous les sens -et je pense que c&#8217;est l&#8217;un des rares endroits du Ouaibe quotidiennement visit\u00e9 par plusieurs millions de lectrices, et m\u00eame quelques hommes aussi, qui soit \u00e0\u00a0 ce point gav\u00e9 d&#8217;extensions et de fonctionnalit\u00e9s en tous genres -pour les extensions seules, il en utilise <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mo-teur\/listes-et-adresses-utiles\/\" target=\"_blank\">plus de soixante<\/a>, ce qui est \u00e9norme.<!--more--><\/p>\n<p>Certains sont l\u00e0\u00a0 pour mon seul plaisir masturbatoire -afficher par exemple le nombre d&#8217;abonn\u00e9s au flux RSS ou aux notifications par mail ne sert strictement \u00e0\u00a0 rien de votre point de vue, je suppose, mais moi \u00e7a me fait sourire comme un cr\u00e9tin, \u00e7a me permet de cr\u00e2ner vis-\u00e0\u00a0-vis de moi-m\u00eame, dans l&#8217;intimit\u00e9, j&#8217;adore- mais beaucoup d&#8217;autres ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s soit pour le confort du lecteur, soit par n\u00e9cessit\u00e9 subs\u00e9quente -ainsi l&#8217;aga\u00e7ant anti-spam obligeant \u00e0\u00a0 sortir sa calculette dans les commentaires, par exemple, et encore, je vous ai \u00e9vit\u00e9 la Captcha illisible&#8230;<\/p>\n<p>Seulement voil\u00e0\u00a0 : en substance, chacun de ces ajouts, aussi plaisant soit-il, consomme l&#8217;\u00e9nergie des petits bras de ce somptueux paradis, qui, vous l&#8217;aurez probablement constat\u00e9 itou, <strong>&#8220;p\u00e8se&#8221;<\/strong> de plus en plus, et a de plus en plus de mal \u00e0\u00a0 se charger&#8230;<\/p>\n<p>Comme l&#8217;indique la derni\u00e8re mention du bas du blog<a href=\"#footnote_1_747\" id=\"identifier_1_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En langage geek &agrave;&nbsp; la mord-moi-le-truc, &ccedil;a s&rsquo;appelle le &ldquo;footer&rdquo;, j&rsquo;en profite pour vous permettre, vous aussi, de cr&acirc;ner dans les conversations mondaines : &ldquo;Tu as vu, dans le footer de Ma&icirc;tre M&ocirc;, il y a ses enfants, c&rsquo;est amusant&hellip;&rdquo;\">2<\/a>, toutes ces extensions g\u00e9n\u00e8rent maintenant plus de deux-cent requ\u00eates<a href=\"#footnote_2_747\" id=\"identifier_2_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Alors l&agrave;&nbsp; on touche au technique de la mort qui tue ! Les &ldquo;requ&ecirc;tes&rdquo; c&rsquo;est en gros le nombre d&rsquo;informations de tous poils que le blog doit aller chercher partout, dans mes fichiers et d&rsquo;autres, par exemple ceux de Gravatar.com, pour s&rsquo;ouvrir&hellip; &Ccedil;a vous en bouche un coin, hein ?\">3<\/a>, lesquelles prennent\u00a0 parfois plus de quatorze secondes \u00e0\u00a0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es : c&#8217;est inhumain, c&#8217;est grandiose, c&#8217;est M\u00f4 !<\/p>\n<p>Hum, pardon&#8230; Bref.<\/p>\n<p>Je souhaitais donc vous demander, en substance, si je gardais tout tel quel, ou si certains de ces ajouts, que j&#8217;ai pu penser utiles ou amusants, ne servent en fait strictement \u00e0\u00a0 rien de votre point de vue, et peuvent \u00eatre sacrifi\u00e9s, \u00e0\u00a0 l&#8217;instar de la proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise, sur l&#8217;autel de la rapidit\u00e9 et de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.<\/p>\n<p>Rien ne vous garantit, je vous l&#8217;indique avec toute l&#8217;honn\u00eatet\u00e9 qui est mienne, celle de l&#8217;avocat et celle de l&#8217;homme, c&#8217;est dire, que m\u00eame si trois cent d&#8217;entre vous me disent que telle ou telle extension ne sert \u00e0\u00a0 rien, je la supprimerai automatiquement -mais enfin, \u00e7a me permettra d&#8217;avoir une vision plus claire de ce que vous pouvez attendre de ce fantastique endroit \u00e0\u00a0 l&#8217;abri de la grippe et des cons.<\/p>\n<p>C&#8217;est notamment la raison pour laquelle je voudrais, s&#8217;ils ont deux minutes \u00e0\u00a0 m&#8217;offrir, que les personnes qui cliquent mais ne se montrent habituellement pas, me donnent aussi leurs avis&#8230;<\/p>\n<p>Je me remets en cause, et ne vous les soumets donc pas, ni certaines fonctions, d&#8217;ailleurs souvent cod\u00e9es plut\u00f4t qu&#8217;extensions \u00e0\u00a0 proprement parler, ni les trucs que j&#8217;aime bien -les photos de mes gosses ador\u00e9s tout en bas, je suppose que tout le monde s&#8217;en tape, mais \u00e7a me fait du bien, \u00e0\u00a0 moi, par exemple&#8230;<\/p>\n<p>Mais si certaines vous insupportent, ne vous g\u00eanez pas, il en va de cet article comme de tout ce haut lieu de l&#8217;Esprit et du Droit\u00a0<a href=\"#footnote_3_747\" id=\"identifier_3_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Laissez, laissez, &ccedil;a ne co&ucirc;te rien &agrave;&nbsp; personne et &ccedil;a me flatte, c&rsquo;est si bon&hellip;\">4<\/a> : vous pouvez tout m&#8217;y dire.<\/p>\n<p>J&#8217;y pense d&#8217;ailleurs : outre le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9luctablement pr\u00e9tentiard de cette demande, mais je m&#8217;en cogne je suis chez moi, et je ne r\u00e9pugne jamais \u00e0\u00a0 la facilit\u00e9 les rares fois o\u00f9 elle se pr\u00e9sente, vous pouvez \u00e9galement vous en foutre totalement et ne pas me r\u00e9pondre, \u00e7a ne me vexera pas, je suis invexable de naissance, ni ne m&#8217;attristera, \u00e7a me laissera juste continuer \u00e0\u00a0 faire comme \u00e7a me pla\u00eet sans me poser de questions, le but ultime \u00e9tant peut-\u00eatre, finalement, lorsqu&#8217;on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, qu&#8217;un jour, tout ici soit devenu totalement illisible, \u00e0\u00a0 l&#8217;instar itou du prochain code de proc\u00e9dure p\u00e9nale fran\u00e7aise&#8230;<\/p>\n<p>Bref, si vous daignez me r\u00e9pondre (et je le dis aux habitu\u00e9s, NON, pas de champagne \u00e0\u00a0 gagner cette fois, j&#8217;ai horreur de m\u00e9langer champagne et utilitaire, sauf en faisant des travaux) je vous soumets, en images, toujours plus parlantes, les bazars qui selon moi peuvent \u00eatre mis en cause : \u00e0\u00a0 vous d&#8217;avoir la gentillesse de me dire, entre autres, si vous ne vous en servez jamais, si vous ne les regardez ou consultez jamais, ou m\u00eame, et pour certains je parie que ce sera le cas, si vous ne les aviez m\u00eame pas vus !<\/p>\n<p>Allez, \u00e0\u00a0 l&#8217;assaut !<\/p>\n<p>SUR LES PAGES DE COMMENTAIRES :<\/p>\n<p>&#8211; Le truc des &#8220;r\u00e9seaux sociaux&#8221;, d&#8217;abord, comme disent ceux qui n&#8217;ont pas la moindre id\u00e9e de ce veut dire &#8220;social&#8221; : c&#8217;est joli et bien fait, mais est-ce que quelqu&#8217;un s&#8217;en est d\u00e9j\u00e0\u00a0 servi ?<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"209\" class=\"size-medium wp-image-756 aligncenter\" title=\"mo-reseaux\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-reseaux-300x209.jpg\" alt=\"C'est joli, mais \u00e7a fait des URL mochardes, et je ne sais pas trop si \u00e7a sert...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-reseaux-300x209.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-reseaux.jpg 330w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Ce truc-l\u00e0\u00a0, que j&#8217;aime bien parce que c&#8217;est joli, mais je ne suis pas certain que ce soit r\u00e9ellement les non-commentateurs qui l&#8217;utilisent, si ? Bon l\u00e0\u00a0 j&#8217;ai pris l&#8217;image d&#8217;un article largement aim\u00e9, faut pas m&#8217;prendre pour un idiot non plus&#8230; (A ce propos, la personne qui depuis deux ou trois article me traite &#8220;d&#8217;avocaillon de merde&#8221;, si c&#8217;est la m\u00eame, peut tout \u00e0\u00a0 fait s&#8217;exprimer plus explicitement sur ce point, je peux tout entendre !)<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"247\" class=\"size-medium wp-image-748 aligncenter\" title=\"mo-opinions\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/\/box\/mo-opinions-300x247.jpg\" alt=\"C'est bien fichu, quand-m\u00eame...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-opinions-300x247.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-opinions.jpg 334w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Apr\u00e8s, hum, il y a \u00e7a : si quelqu&#8217;un l&#8217;a d\u00e9j\u00e0\u00a0 utilis\u00e9, je voudrais son avis !<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"90\" class=\"size-medium wp-image-749 aligncenter\" title=\"mo-scoopeo\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-scoopeo-300x90.jpg\" alt=\"Ou alors c'est parce que je n'ai jamais de scoops ?\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-scoopeo-300x90.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-scoopeo.jpg 327w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Et \u00e7a ? Je constate que vous votez de plus en plus, et vous en remercie, mais apr\u00e8s tout&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-wikio.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"144\" class=\"size-medium wp-image-750 aligncenter\" title=\"mo-wikio\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-wikio-300x144.jpg\" alt=\"mo-wikio\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-wikio-300x144.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-wikio.jpg 334w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Et cette petite fonction d&#8217;impression r\u00e9cemment ajout\u00e9e qui fait la joie des petits et des grands ? Vous imprimez certes \u00e0\u00a0 volont\u00e9 sous n&#8217;importe quel navigateur, mais \u00e7a offre une qualit\u00e9 plus propre, et la possibilit\u00e9 de visualiser et supprimer les liens, et&#8230; Hum, bon, re-bref :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"106\" class=\"size-medium wp-image-751 aligncenter\" title=\"mo-imprimer\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-imprimer-300x106.jpg\" alt=\"C'est pour lire la suite dans les toilettes quand on n'a pas de pc portable...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-imprimer-300x106.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-imprimer.jpg 332w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Bon, l\u00e0\u00a0 on a juste fait le tour de la sidebar<a href=\"#footnote_4_747\" id=\"identifier_4_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ah oui, toujours dans le hype et le geek, on ne dit pas &ldquo;barre lat&eacute;rale&rdquo; ou &ldquo;trucs dans la colonne&rdquo;, on dit &ldquo;sidebar&rdquo;, et m&ecirc;me, si r&eacute;ellement on veut faire pipi plus loin que son ombre, on dit &ldquo;sidebar right&rdquo;, ok ?\">5<\/a> des commentaires, \u00e7a promet&#8230;<\/p>\n<p>Revenons sur la PAGE D&#8217;ACCUEIL, et allons y derechef !<\/p>\n<p>LE HEADER<a href=\"#footnote_5_747\" id=\"identifier_5_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pareil, si vous n&rsquo;&ecirc;tes pas des minables, vous direz &ldquo;Le header de M&ocirc; est d&rsquo;un de ces bleus d&eacute;grad&eacute;, je ne te dis que &ccedil;a !&rdquo;, et ne parlerez pas, jamais,du &ldquo;haut du blog&rdquo;, de la &ldquo;banni&egrave;re&rdquo;, ou je ne sais quel terme incompr&eacute;hensible &agrave;&nbsp; tout simili-&ecirc;tre-humain de moins de vingt ans.\">6<\/a> d&#8217;abord, dans l&#8217;ordre d&#8217;entr\u00e9es en sc\u00e8ne :<\/p>\n<p>Il y a d&#8217;abord \u00e7a, et j&#8217;esp\u00e8re que vous avez tous tout lu, et vu que ces pages, car s&#8217;en sont, rec\u00e8lent notamment des onglets relatifs aux sous-pages&#8230;<\/p>\n<p>Et plus s\u00e9rieusement, je ne d\u00e9taille pas lesdites pages, de peur que cet article ne p\u00e8se lui-m\u00eame des tonnes rien qu&#8217;en images, mais la question est sur ce point de savoir quelles pages sont totalement inutiles ou jamais lues<a href=\"#footnote_6_747\" id=\"identifier_6_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai la flemme d&rsquo;analyser mes stats !\">7<\/a> &#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"11\" class=\"size-medium wp-image-752 aligncenter\" title=\"mo-navbar\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-navbar-300x11.jpg\" alt=\"Probl\u00e8me : je les adore presque toutes... Enfin, on verra !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-navbar-300x11.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-navbar-500x19.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-navbar.jpg 966w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>A noter que seuls les ringards les plus tartes emploient un autre terme que <em>&#8220;navbar&#8221;<\/em>, je dis \u00e7a, vous faites comme vous voulez.<\/p>\n<p>En-dessous, il y a \u00e7a, que je ne supprimerai pas, mais dont je souhaite savoir si tout le monde connaissait son existence, ou si je dois faire un &#8220;bouton&#8221;<a href=\"#footnote_7_747\" id=\"identifier_7_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&agrave;&nbsp;, &ccedil;a se dit &ldquo;bouton&rdquo;, c&rsquo;est un faux ami\">8<\/a> plus visible :<\/p>\n<figure id=\"attachment_757\" aria-describedby=\"caption-attachment-757\" style=\"width: 175px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-bouton-shelf.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-757\" title=\"mo-bouton-shelf\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-bouton-shelf.jpg\" alt=\"Quand je pense au temps qu'on y a pass\u00e9... Vous l'aviez vu ?\" width=\"175\" height=\"36\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-757\" class=\"wp-caption-text\">Quand je pense au temps qu&#39;on y a pass\u00e9... Vous l&#39;aviez vu ?<\/figcaption><\/figure>\n<p>A l&#8217;int\u00e9rieur, il y a tous ces trucs-l\u00e0\u00a0, largement fa\u00e7onn\u00e9 par mon ami Jessy, je ne d\u00e9taille pas mais ne vous privez pas -toujours dans le cadre de votre \u00e9ducation geek, \u00e7a s&#8217;appelle le <em>&#8220;shelf&#8221;<\/em>, et non point comme le dirait mon associ\u00e9 <em>&#8220;le truc d\u00e9roulant en haut qui s&#8217;ouvre quand on clique dessus&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"157\" class=\"size-medium wp-image-758 aligncenter\" title=\"mo-shelf\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-shelf-300x157.jpg\" alt=\"Qu'est-ce que c'est beau, c'est pas pour dire !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-shelf-300x157.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-shelf-500x261.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-shelf.jpg 939w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>LA SIDEBAR :<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0, c&#8217;est le gros morceau, tellement gros qu&#8217;avec un \u00e9cran standard, il faut plus d&#8217;une dizaine de scrolls<a href=\"#footnote_8_747\" id=\"identifier_8_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Coups de roulettes de souris&rdquo;, bon sang, mais d&rsquo;o&ugrave; sortez vous ?\">9<\/a> d&#8217;une souris en pleine forme\u00a0 pour en venir \u00e0\u00a0 bout, je sais, je sais&#8230;<\/p>\n<p>Mes visiteurs pr\u00e9sents, d&#8217;abord : je ne supprimerai pas, mais est-ce que vous cliquez parfois sur le lien, comme \u00e7a, pour voir<a href=\"#footnote_9_747\" id=\"identifier_9_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Auquel cas vous &ldquo;followez&rdquo;, je le signale &agrave;&nbsp; ceux qui veulent r&eacute;solument frimer avec les filles ou les gar&ccedil;ons ou les deux !\">10<\/a> ?<\/p>\n<figure id=\"attachment_759\" aria-describedby=\"caption-attachment-759\" style=\"width: 282px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-visites-actuelles.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-759\" title=\"mo-visites-actuelles\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-visites-actuelles.jpg\" alt=\"Je vous aime tellement...\" width=\"282\" height=\"102\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-759\" class=\"wp-caption-text\">Je vous aime tellement...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Ma petite devise du jour, elle ne consomme rien, mais la lit-on ?<\/p>\n<figure id=\"attachment_760\" aria-describedby=\"caption-attachment-760\" style=\"width: 295px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-du-jour.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-760\" title=\"mo-du-jour\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-du-jour.jpg\" alt=\"On devrait mettre un lien vers elle dans les \u00e9coles.\" width=\"295\" height=\"129\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-760\" class=\"wp-caption-text\">On devrait mettre un lien vers elle dans les \u00e9coles.<\/figcaption><\/figure>\n<p>\u00c7a, \u00e7a affiche les derniers trucs publi\u00e9s ou modifi\u00e9s, y compris dans les pages : utile ?<\/p>\n<figure id=\"attachment_761\" aria-describedby=\"caption-attachment-761\" style=\"width: 294px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-nouveautes.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-761\" title=\"mo-nouveautes\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-nouveautes.jpg\" alt=\"C'est surtout pour m'encourager moi-m\u00eame...\" width=\"294\" height=\"210\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-761\" class=\"wp-caption-text\">C&#39;est surtout pour m&#39;encourager moi-m\u00eame...<\/figcaption><\/figure>\n<p>La m\u00eame chose avec les derniers commentaires; dois-je \u00e0\u00a0 votre avis m&#8217;en exclure, ou bien c&#8217;est bien tel quel, ou bien on le vire ?<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"245\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-762 aligncenter\" title=\"mo-der-commentaires\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-der-commentaires-245x300.jpg\" alt=\"C'est si bon de vous (re)voir !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-der-commentaires-245x300.jpg 245w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-der-commentaires.jpg 292w\" sizes=\"(max-width: 245px) 100vw, 245px\" \/><\/p>\n<p>Tout le monde avait vu qu&#8217;en passant la souris sur les cat\u00e9gories, que ce soit ici ou sur l&#8217;ic\u00f4ne correspondante d&#8217;un article<a href=\"#footnote_10_747\" id=\"identifier_10_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En principe on dit un &ldquo;post&rdquo;, je sais bien, mais je n&rsquo;arrive pas &agrave;&nbsp; m&rsquo;y r&eacute;soudre, c&rsquo;est de l&rsquo;anti-geekisme d&eacute;lib&eacute;r&eacute;\">11<\/a>, on obtient le descriptif de la cat\u00e9gorie ? J&#8217;ai bien tortur\u00e9 Jessai avec \u00e7a&#8230; Et \u00e0\u00a0 ce sujet, sont-elles assez explicites, ou voudriez-vous du plus net, du plus concret, genre <span style=\"text-decoration: line-through;\">quelconque &#8220;humour&#8221;, &#8220;droit&#8221;, &#8220;sexe&#8221;..?<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"207\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-763 aligncenter\" title=\"mo-categories\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-categories-207x300.jpg\" alt=\"C'est parce que \u00e7a dit ce que c'est, j'adore !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-categories-207x300.jpg 207w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-categories.jpg 262w\" sizes=\"(max-width: 207px) 100vw, 207px\" \/><\/p>\n<p>Je n&#8217;ai pas trouv\u00e9 de <em>&#8220;widget&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_11_747\" id=\"identifier_11_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, on dit &ccedil;a et pas &ldquo;gadget&rdquo;, ringard !\">12<\/a> des x commentateurs les plus intelligents, dont, attention, je ne dis pas que les r\u00e9sultats seraient autres, hum, donc il y a \u00e7a :<\/p>\n<figure id=\"attachment_764\" aria-describedby=\"caption-attachment-764\" style=\"width: 265px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-plus-bavards.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-764\" title=\"mo-plus-bavards\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-plus-bavards.jpg\" alt=\"\u00c7a, je crois que les imp\u00e9trants l'aiment bien...\" width=\"265\" height=\"179\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-764\" class=\"wp-caption-text\">\u00c7a, je crois que les imp\u00e9trants l&#39;aiment bien...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Et ceci, \u00e7a sert \u00e0\u00a0 quelque chose, \u00e0\u00a0 part comme toujours \u00e0\u00a0 me remplir d&#8217;aise au vu de certains chiffres ?<\/p>\n<figure id=\"attachment_765\" aria-describedby=\"caption-attachment-765\" style=\"width: 277px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-plus-lus.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-765\" title=\"mo-plus-lus\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-plus-lus.jpg\" alt=\"\u00c7a, c'est pour mon petit ego...\" width=\"277\" height=\"189\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-765\" class=\"wp-caption-text\">\u00c7a, c&#39;est pour mon petit ego...<\/figcaption><\/figure>\n<figure id=\"attachment_766\" aria-describedby=\"caption-attachment-766\" style=\"width: 274px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-plus-commentes.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-766\" title=\"mo-plus-commentes\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-plus-commentes.jpg\" alt=\"\u00c7a, c'est pour mon immense ego...\" width=\"274\" height=\"189\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-766\" class=\"wp-caption-text\">\u00c7a, c&#39;est pour mon immense ego...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Ah, un truc qui prend beaucoup de place et n&#8217;est pas forc\u00e9ment utile (d&#8217;autant qu&#8217;il y en a un autre, plus joli, dans la page &#8220;M\u00f4-cl\u00e9&#8221;) : j&#8217;aimerais vraiment votre avis, sur son existence, son utilit\u00e9 (cliquez-vous parfois sur tel ou tel mot ?), sa forme, et m\u00eame ce que c&#8217;est qu&#8217;un tag<a href=\"#footnote_12_747\" id=\"identifier_12_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Mot-cl&eacute;&rdquo;, en fran&ccedil;ais, chaque article en comporte, que je choisis; Google renseigne beaucoup l&rsquo;internaute gr&acirc;ce &agrave;&nbsp; eux, para&icirc;t-il&hellip;\">13<\/a> et si \u00e7a vous est utile ? Dois-je r\u00e9duire le nombre, et mieux les recouper par article ?<\/p>\n<figure id=\"attachment_767\" aria-describedby=\"caption-attachment-767\" style=\"width: 270px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-tags.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-767\" title=\"mo-tags\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-tags.jpg\" alt=\"J'aime mieux l'autre nuage, mais celui-ci est plus utilisable...\" width=\"270\" height=\"204\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-767\" class=\"wp-caption-text\">J&#39;aime mieux l&#39;autre nuage, mais celui-ci est plus utilisable...<\/figcaption><\/figure>\n<p>The liste : ?<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"183\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-768 aligncenter\" title=\"mo-tous-articles\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-tous-articles-183x300.jpg\" alt=\"La barre de srcoll est r\u00e9cente, du coup \u00e7a passe, non ?\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-tous-articles-183x300.jpg 183w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-tous-articles.jpg 292w\" sizes=\"(max-width: 183px) 100vw, 183px\" \/><\/p>\n<p>Un widget r\u00e9cent, qui &#8220;trace&#8221; automatiquement les flux de sites que j&#8217;aime bien, et affiche leurs nouveaut\u00e9s (sauf les &#8220;\u00e0\u00a0&#8220;, grrrrr) : je ne sais pas si c&#8217;est utile, mais c&#8217;est techniquement rigolo, non ?<a href=\"#footnote_13_747\" id=\"identifier_13_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ca s&rsquo;appelle un &ldquo;aggr&eacute;gateur de flux int&eacute;gr&eacute;&rdquo;, l&rsquo;humain hype dira &ldquo;l&rsquo;aggr&eacute;gateur RSS de M&ocirc; plante la validation&rdquo;\">14<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"196\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-769 aligncenter\" title=\"mo-flux-autres\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-flux-autres-196x300.jpg\" alt=\"Ca aussi j'adore... Mais c'est du Lourd, dans tous les sens du terme...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-flux-autres-196x300.jpg 196w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-flux-autres.jpg 297w\" sizes=\"(max-width: 196px) 100vw, 196px\" \/><\/p>\n<p>Bon, celui-l\u00e0\u00a0, j&#8217;y suis oblig\u00e9 par contrat, comme d&#8217;\u00e9crire deux articles par mois sur un des sujets vers lesquels il renvoie, hum&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"223\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-770 aligncenter\" title=\"mo-ci\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-ci-223x300.jpg\" alt=\"Je suis oblig\u00e9, c'est dans le deal -comme les articles que je n'ai pas \u00e9crits..!\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-ci-223x300.jpg 223w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-ci.jpg 276w\" sizes=\"(max-width: 223px) 100vw, 223px\" \/><\/p>\n<p>Mes ch\u00e9ris, mes enfants, d&#8217;ailleurs tr\u00e8s mal \u00e9lev\u00e9s, The Bibles, les Codes :<\/p>\n<figure id=\"attachment_771\" aria-describedby=\"caption-attachment-771\" style=\"width: 274px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-codes.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-771\" title=\"mo-codes\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-codes.jpg\" alt=\"Moi j'y vais tout le temps, mais vous ? (Je l'ai fait moi-m\u00eame, euh !)\" width=\"274\" height=\"152\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-771\" class=\"wp-caption-text\">Moi j&#39;y vais tout le temps, mais vous ? (Je l&#39;ai fait moi-m\u00eame, euh !)<\/figcaption><\/figure>\n<p>Et on a fait le tour des questions relatives \u00e0\u00a0 la sidebar.<\/p>\n<p>LE FOOTER<a href=\"#footnote_14_747\" id=\"identifier_14_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"H&eacute; oui, c&rsquo;est ainsi, le jeune dira &ldquo;Ta m&egrave;re dans le footer&rdquo;, alors que &ldquo;Ta m&egrave;re en pied de page&rdquo; me fait plus rire, mais je ne suis pas d&rsquo;jeun\">15<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"177\" class=\"size-medium wp-image-772 aligncenter\" title=\"mo-footer\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-footer-300x177.jpg\" alt=\"C'est magnifique -\u00e7a doit tout \u00e0\u00a0 Jessy, c'est pour \u00e7a...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-footer-300x177.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-footer-500x295.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-footer.jpg 990w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Je ne d\u00e9taille volontairement pas en l&#8217;\u00e9tat, pour vous demander d&#8217;abord si vous allez y jeter un oeil r\u00e9guli\u00e8rement ou pas, il est loin tout en bas&#8230;<\/p>\n<p>Puis, en d\u00e9taillant, si ces fonctions vous servent ou sont am\u00e9liorables :<\/p>\n<figure id=\"attachment_773\" aria-describedby=\"caption-attachment-773\" style=\"width: 141px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-archives.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-773\" title=\"mo-archives\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-archives.jpg\" alt=\"Vous aviez vu que c'est extensible ?\" width=\"141\" height=\"98\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-773\" class=\"wp-caption-text\">Vous aviez vu que c&#39;est extensible ?<\/figcaption><\/figure>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"258\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-774 aligncenter\" title=\"mo-blogroll\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-blogroll-258x300.jpg\" alt=\"\u00c7a, \u00e7a bouffe, et je pourrais le placer sur une page... Mais j'aime tellement !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-blogroll-258x300.jpg 258w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-blogroll.jpg 449w\" sizes=\"(max-width: 258px) 100vw, 258px\" \/><\/p>\n<p>Et voil\u00e0\u00a0, je pense qu&#8217;on a tout vu.<\/p>\n<p>Ah, non, reste cette ultime chose, situ\u00e9e sous chaque extrait d&#8217;article en page d&#8217;accueil<a href=\"#footnote_15_747\" id=\"identifier_15_747\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\" La &ldquo;home&rdquo;, ben oui, tout autre vocable fera penser &agrave;&nbsp; votre interlocuteur que vous &ecirc;tes n&eacute; avant Internet, contrairement &agrave;&nbsp; lui !\">16<\/a> et sous chaque article, et qui affiche de mauvaises traductions, certes, mais par un proc\u00e9d\u00e9 que je trouve positivement magique ! \u00c7a m&#8217;est venu parce que mes flux et statistiques me montraient que finalement pas mal de personnes pas obligatoirement fran\u00e7aises passaient de temps \u00e0\u00a0 autres : dites-moi&#8230;<\/p>\n<figure id=\"attachment_775\" aria-describedby=\"caption-attachment-775\" style=\"width: 86px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-traduction.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-775 \" title=\"mo-traduction\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-traduction.jpg\" alt=\"Si quelqu'un l'a d\u00e9j\u00e0\u00a0 utilis\u00e9, qu'il parle, ou se taise \u00e0\u00a0 jamais...\" width=\"86\" height=\"34\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-775\" class=\"wp-caption-text\">Si quelqu&#39;un l&#39;a d\u00e9j\u00e0  utilis\u00e9, qu&#39;il parle, ou se taise \u00e0  jamais...<\/figcaption><\/figure>\n<p>L\u00e0\u00a0, cette fois c&#8217;est complet.<\/p>\n<p>Merci d&#8217;avance de vos remarques, critiques, suggestions, et tutti quanti -si tout le monde m&#8217;\u00e9crit <em>&#8220;Non, rien, c&#8217;est parfait pour moi&#8221;<\/em>, eh bien&#8230; On continuera !<\/p>\n<p>Les pieds dans le footer, les yeux sur la ligne bleue du header, camp\u00e9 sur la Home, les sidebars bien roides, je pondrai des posts que les followers du shelf pourront twitter comme des dingues !<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"186\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-777 aligncenter\" title=\"mo_mur\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-mur-186x300.jpg\" alt=\"Je suis pr\u00eat, je vous attends !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-mur-186x300.jpg 186w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-mur.jpg 249w\" sizes=\"(max-width: 186px) 100vw, 186px\" \/><\/p>\n<p>(<a href=\"http:\/\/histoiresdoph.blogspot.com\/2009\/09\/prise-au-mo.html\" target=\"_blank\">Oph<\/a> m&#8217;en a fait des tas de ce genre, \u00e0\u00a0 ma demande \u00e9hont\u00e9e : un immense merci \u00e0\u00a0 elle !!!)<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_747\" class=\"footnote\">D&#8217;autant que je suis au fond du trou pour mes retards au cabinet, retenu donc ailleurs ce week-end, pour lequel je ne voulais donc pas vous laisser sans occupation ! [<a href=\"#identifier_0_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_747\" class=\"footnote\">En langage geek \u00e0\u00a0 la mord-moi-le-truc, \u00e7a s&#8217;appelle le <em>&#8220;footer&#8221;<\/em>, j&#8217;en profite pour vous permettre, vous aussi, de cr\u00e2ner dans les conversations mondaines : <em>&#8220;Tu as vu, dans le footer de Ma\u00eetre M\u00f4, il y a ses enfants, c&#8217;est amusant&#8230;&#8221;<\/em> [<a href=\"#identifier_1_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_747\" class=\"footnote\">Alors l\u00e0\u00a0 on touche au technique de la mort qui tue ! Les &#8220;requ\u00eates&#8221; c&#8217;est en gros le nombre d&#8217;informations de tous poils que le blog doit aller chercher partout, dans mes fichiers et d&#8217;autres, par exemple ceux de Gravatar.com, pour s&#8217;ouvrir&#8230; \u00c7a vous en bouche un coin, hein ? [<a href=\"#identifier_2_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_747\" class=\"footnote\">Laissez, laissez, \u00e7a ne co\u00fbte rien \u00e0\u00a0 personne et \u00e7a me flatte, c&#8217;est si bon&#8230; [<a href=\"#identifier_3_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_747\" class=\"footnote\">Ah oui, toujours dans le hype et le geek, on ne dit pas &#8220;barre lat\u00e9rale&#8221; ou &#8220;trucs dans la colonne&#8221;, on dit <em>&#8220;sidebar&#8221;<\/em>, et m\u00eame, si r\u00e9ellement on veut faire pipi plus loin que son ombre, on dit <em>&#8220;sidebar right&#8221;<\/em>, ok ? [<a href=\"#identifier_4_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_747\" class=\"footnote\">Pareil, si vous n&#8217;\u00eates pas des minables, vous direz <em>&#8220;Le header de M\u00f4 est d&#8217;un de ces bleus d\u00e9grad\u00e9, je ne te dis que \u00e7a !&#8221;<\/em>, et ne parlerez pas, jamais,du &#8220;haut du blog&#8221;, de la &#8220;banni\u00e8re&#8221;, ou je ne sais quel terme incompr\u00e9hensible \u00e0\u00a0 tout simili-\u00eatre-humain de moins de vingt ans. [<a href=\"#identifier_5_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_747\" class=\"footnote\">J&#8217;ai la flemme d&#8217;analyser mes stats ! [<a href=\"#identifier_6_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_747\" class=\"footnote\">L\u00e0\u00a0, \u00e7a se dit &#8220;bouton&#8221;, c&#8217;est un faux ami [<a href=\"#identifier_7_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_747\" class=\"footnote\"><em>&#8220;Coups de roulettes de souris&#8221;<\/em>, bon sang, mais d&#8217;o\u00f9 sortez vous ? [<a href=\"#identifier_8_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_747\" class=\"footnote\">Auquel cas vous <em>&#8220;followez&#8221;<\/em>, je le signale \u00e0\u00a0 ceux qui veulent r\u00e9solument frimer avec les filles ou les gar\u00e7ons ou les deux ! [<a href=\"#identifier_9_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_747\" class=\"footnote\">En principe on dit un <em>&#8220;post&#8221;<\/em>, je sais bien, mais je n&#8217;arrive pas \u00e0\u00a0 m&#8217;y r\u00e9soudre, c&#8217;est de l&#8217;anti-geekisme d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 [<a href=\"#identifier_10_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_747\" class=\"footnote\">Oui, on dit \u00e7a et pas &#8220;gadget&#8221;, ringard ! [<a href=\"#identifier_11_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_747\" class=\"footnote\">&#8220;Mot-cl\u00e9&#8221;, en fran\u00e7ais, chaque article en comporte, que je choisis; Google renseigne beaucoup l&#8217;internaute gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 eux, para\u00eet-il&#8230; [<a href=\"#identifier_12_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_747\" class=\"footnote\">Ca s&#8217;appelle un &#8220;aggr\u00e9gateur de flux int\u00e9gr\u00e9&#8221;, l&#8217;humain hype dira &#8220;l&#8217;aggr\u00e9gateur RSS de M\u00f4 plante la validation&#8221; [<a href=\"#identifier_13_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_747\" class=\"footnote\">H\u00e9 oui, c&#8217;est ainsi, le jeune dira <em>&#8220;Ta m\u00e8re dans le footer&#8221;<\/em>, alors que <em>&#8220;Ta m\u00e8re en pied de page&#8221;<\/em> me fait plus rire, mais je ne suis pas d&#8217;jeun [<a href=\"#identifier_14_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_747\" class=\"footnote\"> La <em>&#8220;home&#8221;<\/em>, ben oui, tout autre vocable fera penser \u00e0\u00a0 votre interlocuteur que vous \u00eates n\u00e9 avant Internet, contrairement \u00e0\u00a0 lui ! [<a href=\"#identifier_15_747\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Une fois n&#8217;est pas coutume1, je souhaite solliciter tr\u00e8s directement et express\u00e9ment les lecteurs de ce blogs, les habitu\u00e9s et les moins, les bavards et les silencieux, en demandant \u00e0\u00a0 ces derniers de s&#8217;exceptionnellement d\u00e9silencier, au sujet de l&#8217;agencement g\u00e9n\u00e9ral d&#8217;icelui. Vous avez sans doute d\u00fb constater que ce site magnifique est en effet truff\u00e9 de petits ou de grands trucs rigolos dans tous les sens -et je pense que c&#8217;est l&#8217;un des rares endroits du Ouaibe quotidiennement visit\u00e9 par plusieurs millions de lectrices, et m\u00eame quelques hommes aussi, qui soit \u00e0\u00a0 ce point gav\u00e9 d&#8217;extensions et de fonctionnalit\u00e9s en&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":777,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[4],"tags":[213],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/747"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=747"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/747\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/777"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=747"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=747"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=747"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}