{"id":753,"date":"2009-09-10T10:58:53","date_gmt":"2009-09-10T08:58:53","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=753"},"modified":"2009-09-10T10:58:53","modified_gmt":"2009-09-10T08:58:53","slug":"garde-oui-a-vue-non","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/garde-oui-a-vue-non\/","title":{"rendered":"Garde, oui, \u00e0\u00a0 vue, non."},"content":{"rendered":"<p>Je crois que c&#8217;est l&#8217;\u00e2ge, mais je constate que j&#8217;ai de plus en plus de mal \u00e0\u00a0 supporter la b\u00eatise, qu&#8217;il s&#8217;agisse des gens ou des r\u00e8gles -et celles qui encadrent les gardes \u00e0\u00a0 vue et l&#8217;intervention de l&#8217;avocat dans le cadre d&#8217;icelles me frappent tout \u00e0\u00a0 coup plus nettement encore qu&#8217;avant quant \u00e0\u00a0 leur idiotie crasse, leur totale inanit\u00e9, et, pour le dire simplement quoi que tr\u00e8s en col\u00e8re, le fait qu&#8217;elles ne constituent en r\u00e9alit\u00e9 qu&#8217;un simple et pauvre gargarisme -droits de l&#8217;homme, droits de la d\u00e9fense, pr\u00e9somption d&#8217;innocence, et tout \u00e7a et tout \u00e7a&#8230;<\/p>\n<p>Il faut dire que le couple, en ce moment m\u00eame gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue, qui a d\u00e9clench\u00e9 mon ire, est compos\u00e9 de deux personnes particuli\u00e8rement sympathiques<a href=\"#footnote_0_753\" id=\"identifier_0_753\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Quoi qu&rsquo;ils aient fait, ou pas -ne m&eacute;langeons ni ne supposons rien&hellip;\">1<\/a>, avec lesquelles j&#8217;ai toujours entretenu de bonnes relations, et que le fait de ne pas pouvoir mieux les aider ne fait qu&#8217;ajouter \u00e0\u00a0 ma r\u00e9pugnance matinale de faire partie int\u00e9grante de notre syst\u00e8me judiciaire, et m\u00eame, par mon intervention, de le cautionner -mais n&#8217;est-ce pas l\u00e0\u00a0 finalement le seul but r\u00e9el que l&#8217;on recherchait en les \u00e9dictant, ces tristes r\u00e8gles ?<!--more--><\/p>\n<p>Nous parlons des articles <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=2EF8A188C44DCD789C71FEDD790596E6.tpdjo11v_1?idSectionTA=LEGISCTA000006151876&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090910\" target=\"_blank\">63 et suivants<\/a> et <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=2EF8A188C44DCD789C71FEDD790596E6.tpdjo11v_1?idSectionTA=LEGISCTA000006151877&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090910\" target=\"_blank\">77 et suivants<\/a> du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, entre autres et pour les curieux techniques, code auquel je n&#8217;octroie pas de majuscules pour cette fois, le respect, c&#8217;est comme tout, se m\u00e9ritant.<\/p>\n<p>Or donc, je suis inform\u00e9, il y a deux jours d\u00e9j\u00e0\u00a0, par la maman, totalement affol\u00e9e, de mon client, de ce qu'&#8221;ils&#8221; sont venus les chercher, lui et son \u00e9pouse, six heures du matin \u00e0\u00a0 peine sonn\u00e9es. Elle ne sait strictement rien de plus, et notamment ni quels policiers exactement, ni pour quelle raison, ni o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s.<\/p>\n<p>Je lui explique, comme nous devons toujours le faire, que dans un premier temps, je ne peux pratiquement rien faire : il va falloir attendre que Michel et Rachida<a href=\"#footnote_1_753\" id=\"identifier_1_753\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Les pr&eacute;noms sont bien entendu modifi&eacute;s, et constituent des hommages &agrave;&nbsp; l&rsquo;actuel Garde des Sceaux et &agrave;&nbsp; sa pr&eacute;d&eacute;cesseuse -c&rsquo;est laid ce terme, mais je suis f&eacute;ministe convaincu, j&rsquo;adore les femmes.\">2<\/a> me d\u00e9signent, s&#8217;ils le font, et, s&#8217;ils sont suspect\u00e9s d&#8217;une infraction de droit commun, je serai alors appel\u00e9 rapidement en principe -si bien entendu les policiers recueillent bel et bien ma d\u00e9signation et m&#8217;appellent effectivement ensuite\u00a0<a href=\"#footnote_2_753\" id=\"identifier_2_753\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, il arrive que les clients nous d&eacute;signent, quand &eacute;videmment ils connaissent un avocat, autre probl&eacute;matique, et que pourtant &ccedil;a ne figure nulle part &agrave;&nbsp; la proc&eacute;dure, et qu&rsquo;on ne nous appelle jamais, le proc&egrave;s verbal mentionnant qu&rsquo;ils n&rsquo;ont pas souhait&eacute; d&rsquo;avocat&hellip; Je me m&eacute;fie toujours de ce que ledit client me raconte apr&egrave;s, mais pas quand il est venu me voir avant de se rendre, le jour m&ecirc;me, m&rsquo;a confirm&eacute; qu&rsquo;il me ferait appeler, et m&rsquo;a provisionn&eacute;&hellip;\">3<\/a> : je pourrais alors me rendre au commissariat et m&#8217;entretenir avec eux pendant une mirifique demi-heure.<\/p>\n<p>Si en revanche ils sont impliqu\u00e9s dans des faits un peu plus graves, il se peut que je ne sois pas l\u00e9galement en mesure d&#8217;intervenir tout de suite, la loi pr\u00e9voyant alors que la visite de l&#8217;avocat n&#8217;ait lieu que plus tard dans le cours de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Plus c&#8217;est grave, moins vite on nous appelle : logique, non ? Dans l&#8217;esprit de certains, si.<\/p>\n<p>Saurais-je au moins ce qu&#8217;on leur reproche ?<\/p>\n<p>Dans le premier cas, oui, l&#8217;officier de police me le dira obligatoirement, mais je ne pourrai pas en informer la maman \u00e0\u00a0 mon retour; de toute fa\u00e7on \u00e7a ne lui apprendrait pas grand chose, la loi ne l&#8217;oblige \u00e0\u00a0 me donner que la qualification juridique des faits telle que provisoirement envisag\u00e9e \u00e0\u00a0 ce stade, mais rien d&#8217;autre quant aux faits eux-m\u00eames.<\/p>\n<p>Et dans le second cas, je ne saurai carr\u00e9ment rien : tant que je ne me suis pas rendu en garde \u00e0\u00a0 vue, personne n&#8217;a la moindre obligation de me renseigner.<\/p>\n<p>Je t\u00e2che malgr\u00e9 tout de la rassurer, en lui expliquant que dans tous les cas cette mesure est provisoire, et peut durer en gros de un \u00e0\u00a0 quatre jours au grand maximum&#8230;<\/p>\n<p>Et puis, pour tout dire, je lui explique qu&#8217;officieusement, j&#8217;en saurai sans doute rapidement un tout petit peu plus : je peux appeler la permanence p\u00e9nale au Parquet, ainsi aussi que l&#8217;avocat de permanence garde \u00e0\u00a0 vue, au cas o\u00f9&#8230;<\/p>\n<p>Mais pour l&#8217;instant, il faut attendre, il n&#8217;y aura de toute fa\u00e7on strictement rien \u00e0\u00a0 faire tant que je ne suis pas appel\u00e9 par les services de police en charge des gardes \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Personne ne m&#8217;appelle dans les heures qui suivent, ni le premier jour, ni m\u00eame le lendemain, soit hier; je connais bien Michel et Rachida, ils me font confiance, et j&#8217;en d\u00e9duis qu&#8217;ils sont tr\u00e8s probablement pris dans une proc\u00e9dure concernant des faits qui permettent l\u00e9galement de retarder l&#8217;appel \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat, lequel n&#8217;aura alors le droit de visiter son client qu&#8217;apr\u00e8s deux jours (en gros, certains d\u00e9lits commis en bande organis\u00e9e) -les connaissant je ne les vois pas embringu\u00e9s en effet dans une affaire permettant de porter ce retard \u00e0\u00a0 trois jours (trafic de stup\u00e9fiants et terrorisme).<\/p>\n<p>A noter que je ne compte plus les dossiers o\u00f9 au stade policier, on retenait la notion de &#8220;bande organis\u00e9e&#8221;, notion assez pratique \u00e0\u00a0 ce stade, donc&#8230; Et qui \u00e9tait abandonn\u00e9e finalement au cours de l&#8217;instruction, voire carr\u00e9ment pas m\u00eame envisag\u00e9e lors de la mise en examen -c&#8217;est rigolo, non ? On qualifie les faits de telle fa\u00e7on qu&#8217;on dispose de r\u00e8gles d&#8217;exception, et puis finalement quand un juge s&#8217;en m\u00eale, crotte et zut, il n&#8217;y avait pas lieu de le faire&#8230;<\/p>\n<p>Bient\u00f4t, heureusement, plus aucun juge ne s&#8217;en m\u00ealera, et c&#8217;est la m\u00eame personne qui qualifiera au d\u00e9part et \u00e0\u00a0 la fin, ouf, on respire&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;appelle le Parquet, histoire d&#8217;essayer de glaner des informations sur la dur\u00e9e probable de la mesure et ce qui risque d&#8217;arriver \u00e0\u00a0 mes clients, mais je finis par \u00eatre inform\u00e9 qu&#8217;il ne s&#8217;agit pas d&#8217;une affaire g\u00e9r\u00e9e par la permanence -c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire pas d&#8217;un dossier qui vient de se constituer.<\/p>\n<p>Comme je suis un gars brillant, j&#8217;en conclus qu&#8217;il ne peut s&#8217;agir que d&#8217;une commission rogatoire d\u00e9livr\u00e9e par l&#8217;un des onze juges d&#8217;instruction du ressort, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire d&#8217;un dossier d\u00e9j\u00e0\u00a0 ouvert \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction dans lequel, apr\u00e8s avoir rassembl\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments, on a d\u00e9cid\u00e9 d&#8217;interpeller les auteurs suppos\u00e9s.<\/p>\n<p>Fut\u00e9 comme pas deux, j&#8217;appelle donc mon confr\u00e8re de permanence au Palais pour la journ\u00e9e, et lui demande si par hasard il ne serait pas inform\u00e9, fr\u00e9quentant et pour cause assid\u00fbment l&#8217;instruction ce jour l\u00e0\u00a0, de gardes \u00e0\u00a0 vue en cours chez l&#8217;un ou l&#8217;autre des magistrats ? Bingo, il a bien entendu parler d&#8217;un &#8220;gros dossier&#8221; chez Madame Cyrilus<a href=\"#footnote_3_753\" id=\"identifier_3_753\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&agrave;&nbsp;, c&rsquo;est une blagounette compliqu&eacute;e, ce nom vient d&rsquo;une phrase d&rsquo;un confr&egrave;re qui, pour qualifier l&rsquo;aspect physique d&rsquo;une ancienne juge d&rsquo;instruction de Lille, qui avait r&eacute;ussi &agrave;&nbsp; se faire unanimement d&eacute;tester, avait r&eacute;ussi : &ldquo;C&rsquo;est Louis XVI en Cyrilus&rdquo;, c&rsquo;&eacute;tait tellement bien vu que c&rsquo;est rest&eacute;, les lillois ne peuvent pas s&rsquo;y tromper !\">4<\/a> qui serait en cours, avec de nombreuses gardes \u00e0\u00a0 vue, et pas encore de pr\u00e9sentations<a href=\"#footnote_4_753\" id=\"identifier_4_753\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Moment o&ugrave; le magistrat met fin &agrave;&nbsp; la garde &agrave;&nbsp; vue et se fait le cas &eacute;ch&eacute;ant &ldquo;pr&eacute;senter&rdquo; les personnes pour mise en examen,tout aussi &eacute;ventuelle mais qui loupe rarement.\">5<\/a> .<\/p>\n<p>On avance. J&#8217;appelle imm\u00e9diatement Madame Cyrilus, qui, si c&#8217;\u00e9tait la personne \u00e0\u00a0 laquelle je pense en la baptisant ainsi, ne m&#8217;aurait absolument rien dit d&#8217;autre que &#8220;Je n&#8217;ai rien \u00e0\u00a0 vous en dire, Ma\u00eetre&#8221;, mais qui dans la r\u00e9alit\u00e9 est un magistrat charmant, et va donc enfin me donner les maigres informations qu&#8217;il peut concr\u00e8tement me donner : oui, c&#8217;est bien une commission rogatoire, oui, c&#8217;est un dossier ancien et dans lequel &#8220;il y a du monde&#8221;, il m&#8217;apprend d&#8217;ailleurs que toute la famille de Rachida est \u00e9galement <span style=\"text-decoration: line-through;\">au gnouf dans les ge\u00f4les du commissariat concern\u00e9, dont j&#8217;apprends donc enfin la localisation, oui c&#8217;est bien un d\u00e9lit en bande organis\u00e9e.<\/p>\n<p>Notons au passage qu&#8217;il n&#8217;\u00e9tait absolument pas tenu de me donner ces informations, ni aucune.<\/p>\n<p>En revanche, apr\u00e8s une journ\u00e9e et demi de garde \u00e0\u00a0 vue, il m&#8217;indique que les premi\u00e8res auditions viennent seulement de commencer (!), et que, partant, il n&#8217;est absolument fix\u00e9, en ce qui concerne mes clients, ni sur le point de savoir s&#8217;il les fera pr\u00e9senter ou pas \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de la mesure, ni encore moins, s&#8217;il le fait, \u00e0\u00a0 quelle date -il me confirme en revanche ce que bien je pensais d\u00e9j\u00e0\u00a0 : la mesure de garde \u00e0\u00a0 vue va \u00eatre renouvel\u00e9e, puisque les auditions ne font que commencer&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;on convient qu&#8217;il me recontactera, si les clients bien s\u00fbr me d\u00e9signent bien comme leur avocat -notons que c&#8217;est un magistrat intelligent, puisqu&#8217;il me confirme \u00e0\u00a0 ma demande qu&#8217;il indiquera aux policiers que j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 averti par la maman, et leur demandera de poser la question \u00e0\u00a0 mes clients de mon intervention, ce qu&#8217;ici encore il n&#8217;est nullement tenu de faire, on ne dira jamais assez toute l&#8217;importance du &#8220;off&#8221; en droit p\u00e9nal -et heureusement soit dit en passant que j&#8217;ai bonne r\u00e9putation, sinon je pouvais me brosser- pour me pr\u00e9venir du moment de mon intervention chez lui, si elle s&#8217;av\u00e8re n\u00e9cessaire dans les deux jours \u00e0\u00a0 venir -oui, parce que dans ce domaine, la garde \u00e0\u00a0 vue peut durer quatre jours en tout&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;informe la maman dans les limites de ce que je peux l\u00e9galement lui dire, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire du lieu o\u00f9 son fils et sa belle-fille sont retenus, et du fait qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;un d\u00e9lit pour lequel la garde \u00e0\u00a0 vue peut durer plus de deux jours.<\/p>\n<p>Je pars du cabinet hier vers vingt heures sans avoir \u00e9t\u00e9 appel\u00e9, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 si l&#8217;on compte bien que six heures du matin plus quarante-huit heures nous am\u00e8nent effectivement \u00e0\u00a0 six heures aujourd&#8217;hui, pour ce qui est de la possibilit\u00e9 de leur rendre visite.<\/p>\n<p>On pourrait bien s\u00fbr m&#8217;en informer d\u00e9j\u00e0\u00a0 aux heures ouvrables, la veille, mais pour quoi faire, \u00e7a me permettrait juste d&#8217;organiser une journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0\u00a0 charg\u00e9e le lendemain, soit aujourd&#8217;hui, et \u00e7a, je vous prie de croire que tout le monde s&#8217;en fout.<\/p>\n<p>J&#8217;arrive ce matin vers sept heures au cabinet, et je trouve effectivement sur le r\u00e9pondeur deux messages laiss\u00e9s en pleine nuit, \u00e0\u00a0 un moment o\u00f9 contre toute attente je dormais comme une feignasse, des policiers, me confirmant que mes clients seront visibles ce matin \u00e0\u00a0 compter de six heures&#8230;<\/p>\n<p>Il est maintenant trop tard pour que j&#8217;y aille moi-m\u00eame, j&#8217;ai audience \u00e0\u00a0 huit heures trente, et il est au surplus assez probable que, n&#8217;ayant curieusement pas eu le message \u00e0\u00a0 minuit, et n&#8217;ayant donc pas pu, curieusement, me pr\u00e9senter au commissariat, \u00e9loign\u00e9 de ma ville d&#8217;ailleurs, les policiers, constatant ma scandaleuse carence, aient fait appel \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat de permanence garde \u00e0\u00a0 vue -et pas un instant je ne vais songer que c&#8217;est parce qu&#8217;ils redoutent peut-\u00eatre que je sois un gars malhonn\u00eate qui connait les deux gard\u00e9s \u00e0\u00a0 vue, et pourrait servir de messager entre eux, valant mieux d\u00e8s lors un petit jeune crev\u00e9 par sa nuit de permanence et ne connaissant ni l&#8217;un, ni l&#8217;autre, attention, n&#8217;allez pas croire que je soup\u00e7onne ce genre de trucs sans preuves, non&#8230; En m\u00eame temps, si quelqu&#8217;un a une autre explication au fait qu&#8217;on ne m&#8217;avertisse pas la veille, alors que je sais de source certaine, puisque du donneur d&#8217;ordres, le juge d&#8217;instruction, que la mesure est prolong\u00e9e depuis hier seize heures, n&#8217;h\u00e9sitez pas \u00e0\u00a0 m&#8217;en faire part&#8230;<\/p>\n<p>Je fais quand-m\u00eame, et en urgence pour griller le permanent s&#8217;il n&#8217;est pas encore intervenu,le tour des avocats <span style=\"text-decoration: line-through;\">que je r\u00e9mun\u00e8re grassement disponibles le matin \u00e0\u00a0 sept heures et dont j&#8217;ai le num\u00e9ro de portable, recrute ainsi Minim\u00f4 1, qui bien qu&#8217;elle m&#8217;ait l\u00e2chement quitt\u00e9, est encore disponible pour moi et miraculeusement n&#8217;a rien ce matin, et lui demande d&#8217;aller l\u00e0\u00a0-bas \u00e0\u00a0 ma place, d&#8217;autant qu&#8217;elle conna\u00eet le couple elle aussi.<\/p>\n<p>Elle y est encore au moment o\u00f9 je tape ces lignes, n&#8217;avait pas plus d&#8217;informations que moi sur le dossier, et n&#8217;aura donc rien \u00e0\u00a0 en dire aux clients, d\u00e9tenus depuis deux jours complets, et qu&#8217;elle verra trente minutes chacun.<\/p>\n<p>Elle leur dira de rester courtois en permanence malgr\u00e9 la fatigue, que le dossier est volumineux et ne date pas d&#8217;hier, qu&#8217;il est donc probable qu&#8217;il contienne pas mal d&#8217;\u00e9l\u00e9ments, m\u00eame si elle n&#8217;y aura strictement pas acc\u00e8s, et qu&#8217;il faut qu&#8217;ils en tiennent compte dans leurs d\u00e9clarations; qu&#8217;ils peuvent poliment demander, si on leur affirme que tel ou tel truc s&#8217;y trouve, telle ou telle d\u00e9claration y aurait \u00e9t\u00e9 faite, \u00e0\u00a0 voir par eux-m\u00eames&#8230; Et elle les saluera de ma part en leur confirmant qu&#8217;ils me retrouveront au Palais s&#8217;ils y sont pr\u00e9sent\u00e9s demain -ce qu&#8217;on ignore toujours, et ignorera probablement jusqu&#8217;\u00e0\u00a0&#8230; Demain.<\/p>\n<p>Brillante intervention, je n&#8217;aurais pas fait mieux, avec ce dont l&#8217;avocat dispose dans un tel cadre, et encore : j&#8217;ai eu malgr\u00e9 tout deux ou trois renseignements, totalement hors textes l\u00e9gaux !<\/p>\n<p>J&#8217;appellerai la maman tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure pour lui dire qu&#8217;ils vont bien, m\u00eame si Minim\u00f4 1 me dit qu&#8217;ils vont mal, pas la peine de la faire aller mal elle-m\u00eame, et que je pense que les choses se joueront demain : lib\u00e9ration ou pr\u00e9sentation devant le juge, je la tiendrai inform\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;est \u00e7a, la garantie judiciaire de la pr\u00e9sence de l&#8217;avocat en garde \u00e0\u00a0 vue, ici dans le cadre du r\u00e9gime aggrav\u00e9, mais c&#8217;eut \u00e9t\u00e9 pareil, juste plus t\u00f4t, dans le cadre du r\u00e9gime standard.<\/p>\n<p>Je rappelle qu&#8217;aucune r\u00e9forme s\u00e9rieuse n&#8217;est propos\u00e9e par le Comit\u00e9 L\u00e9ger en la mati\u00e8re, seulement des d\u00e9lais plus brefs, et l&#8217;\u00e9norme avanc\u00e9e suivante : acc\u00e8s, non pas au dossier mais aux seules auditions de mes clients, apr\u00e8s un nouveau d\u00e9lai : ici, Minim\u00f4 1 aurait donc pu lire ce que mes clients vont lui raconter de toute fa\u00e7on, on est dr\u00f4lement contents&#8230; Et n&#8217;oublions pas la possibilit\u00e9 d&#8217;assister \u00e0\u00a0 leurs auditions \u00e0\u00a0 compter du renouvellement de la mesure : outre qu&#8217;il n&#8217;est pas fait mention d&#8217;une possibilit\u00e9 d&#8217;y intervenir, et la nuance est majeure, il aurait donc fallu qu&#8217;elle se lib\u00e8re deux jours \u00e0\u00a0 compter de ce matin, pour mes yeux certes beaux mais qui n&#8217;appartiennent pas \u00e0\u00a0 un homme riche, et fasse plante en pot pendant tout ce temps, uniquement \u00e0\u00a0 chaque fois qu&#8217;ils seraient interrog\u00e9s, et elle-m\u00eame sans savoir ce que contient ou pas le dossier, donc sans savoir si telle ou telle question est fond\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Et encore, ici nous serons pay\u00e9s -imaginons une intervention \u00e0\u00a0 l&#8217;AJ, dont bien s\u00fbr le projet ne dit pas un tra\u00eetre (!) mot&#8230; G\u00e9nial.<\/p>\n<p>Enfin, je fais confiance aux syndicats de police pour s&#8217;opposer radicalement \u00e0\u00a0 la r\u00e9forme sur ce point -et, eux, pour que leur opposition soit entendue.<\/p>\n<p>Soyons s\u00e9rieux, maintenant.<\/p>\n<p>Il n&#8217;existe, d&#8217;abord, aucune raison pour que dans ces domaines, les gardes \u00e0\u00a0 vue d\u00e9rogent au droit commun -la longueur des investigations, surtout sur commission rogatoire, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire dans un dossier d\u00e9j\u00e0\u00a0 ouvert et faisant l&#8217;objet d&#8217;investigations depuis de longs mois, n&#8217;ayant rien \u00e0\u00a0 voir, ou ne le devant pas, avec celle des gardes \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Il n&#8217;existe ensuite aucune raison pour que l&#8217;avocat ne soit pas l\u00e0\u00a0 imm\u00e9diatement et constamment, et ait acc\u00e8s \u00e0\u00a0 tout. Que craint-on, bon sang ? Que le dossier soit ainsi \u00e9vent\u00e9, et que les policiers ne puissent plus mentir en posant des questions sur de soit-disant acquis qui n&#8217;y figurent en r\u00e9alit\u00e9 pas ? Quoi d&#8217;autre ? Moins d&#8217;effet de surprise ? Et alors, \u00e7a ferait gagner du temps \u00e0\u00a0 tout le monde, non ? Qu&#8217;il soit malhonn\u00eate, l&#8217;avocat, que l&#8217;on m\u00e9prise \u00e0\u00a0 au moins dix endroits diff\u00e9rents du rapport L\u00e9ger ? Bien s\u00fbr qu&#8217;il y en a probablement, des types malhonn\u00eates qui portent la m\u00eame robe que moi : et alors ? Chez les policiers aussi, j&#8217;en connais<a href=\"#footnote_5_753\" id=\"identifier_5_753\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pas avec des robes, des malhonn&ecirc;tes je veux dire&hellip;\">6<\/a> . Et on ne l\u00e9gif\u00e8re pas sp\u00e9cialement pour nous en garantir, si ? Et quand bien m\u00eame, chopez les, les avocats malhonn\u00eates, faites des proc\u00e8s verbaux si vous pensez qu&#8217;une infraction a \u00e9t\u00e9 commise, que des informations ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, que des secrets ont \u00e9t\u00e9 trahis -mais arr\u00eatez de nous faire chier avec notre moralit\u00e9, j&#8217;en ai assez, je ne permets \u00e0\u00a0 personne de douter de la mienne, et c&#8217;est marre ! Comment peut-on \u00e9crire, L\u00e9ger et autres, que nous serions un frein \u00e0\u00a0 la d\u00e9couverte de la v\u00e9rit\u00e9, et pr\u00e9tendre respecter le syst\u00e8me judiciaire et ses garanties de d\u00e9fense, pardon, de D\u00e9fense ??? Nous sommes, bon sang, dans certains domaines notamment, plus souvent \u00e0\u00a0 l&#8217;origine de la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9 qu&#8217;aucun enqu\u00eateur ne le sera jamais -oui, je pense aux m\u0153urs, par exemple !<\/p>\n<p>Le jour o\u00f9 les flics et, dans une moindre mesure, les procs&#8217;, me respecteront professionnellement et humainement autant que je respecte quant \u00e0\u00a0 moi leur travail et, le plus souvent, leur fa\u00e7on de le faire, je vous le dis, l\u00e0\u00a0, on aura r\u00e9form\u00e9 !<\/p>\n<p>Tiens, Minimo 1 vient de m&#8217;appeler, puisqu&#8217;on en parle, d&#8217;honn\u00eatet\u00e9 dans la fa\u00e7on de faire son travail : Rachida se serait entendu dire que ses gamins vont \u00eatre plac\u00e9s, que c&#8217;est pas le juge qui d\u00e9cide et qu&#8217;on fera tout pour qu&#8217;elle aille en taule, que si elle &#8220;balance&#8221; son mari elle ressortira direct, libre comme l&#8217;air et lav\u00e9e de tout soup\u00e7on ? Allons, allons, je d\u00e9teste au moins autant l&#8217;antipolici\u00e8risme primaire que l&#8217;antiavocatisme de m\u00eame degr\u00e9, je n&#8217;en crois pas un mot, elle aura mal compris&#8230;<\/p>\n<p>Allez, calme-toi, M\u00f4, tu vas renverser ton caf\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Nous acceptons, de longue date, de servir d&#8217;alibis proc\u00e9duraux dans le cadre des gardes \u00e0\u00a0 vue dans des conditions d\u00e9gradantes et avec des moyens inexistants : j&#8217;esp\u00e8re que nous allons cesser de le faire, MAINTENANT, et puisque l&#8217;\u00c9tat veut r\u00e9former, qu&#8217;il r\u00e9forme, mais en cessant d&#8217;\u00eatre insultant, y compris \u00e0\u00a0 l&#8217;intelligence.<\/p>\n<p>Deux parties en pr\u00e9sence, l&#8217;une accuse, l&#8217;autre d\u00e9fend, avec acc\u00e8s aux m\u00eames armes et en pleine transparence. Rien ne se con\u00e7oit autrement, qui ne soit pas injuste.<\/p>\n<p>J&#8217;appelle la maman, pour ne rien lui dire, except\u00e9 qu&#8217;ils vont bien.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_753\" class=\"footnote\">Quoi qu&#8217;ils aient fait, ou pas -ne m\u00e9langeons ni ne supposons rien&#8230; [<a href=\"#identifier_0_753\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_753\" class=\"footnote\">Les pr\u00e9noms sont bien entendu modifi\u00e9s, et constituent des hommages \u00e0\u00a0 l&#8217;actuel Garde des Sceaux et \u00e0\u00a0 sa pr\u00e9d\u00e9cesseuse -c&#8217;est laid ce terme, mais je suis f\u00e9ministe convaincu, j&#8217;adore les femmes. [<a href=\"#identifier_1_753\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_753\" class=\"footnote\">Oui, il arrive que les clients nous d\u00e9signent, quand \u00e9videmment ils connaissent un avocat, autre probl\u00e9matique, et que pourtant \u00e7a ne figure nulle part \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure, et qu&#8217;on ne nous appelle jamais, le proc\u00e8s verbal mentionnant qu&#8217;ils n&#8217;ont pas souhait\u00e9 d&#8217;avocat&#8230; Je me m\u00e9fie toujours de ce que ledit client me raconte apr\u00e8s, mais pas quand il est venu me voir avant de se rendre, le jour m\u00eame, m&#8217;a confirm\u00e9 qu&#8217;il me ferait appeler, et m&#8217;a provisionn\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_2_753\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_753\" class=\"footnote\">L\u00e0\u00a0, c&#8217;est une blagounette compliqu\u00e9e, ce nom vient d&#8217;une phrase d&#8217;un confr\u00e8re qui, pour qualifier l&#8217;aspect physique d&#8217;une ancienne juge d&#8217;instruction de Lille, qui avait r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 se faire unanimement d\u00e9tester, avait r\u00e9ussi : <em>&#8220;C&#8217;est Louis XVI en Cyrilus&#8221;<\/em>, c&#8217;\u00e9tait tellement bien vu que c&#8217;est rest\u00e9, les lillois ne peuvent pas s&#8217;y tromper ! [<a href=\"#identifier_3_753\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_753\" class=\"footnote\">Moment o\u00f9 le magistrat met fin \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue et se fait le cas \u00e9ch\u00e9ant <em>&#8220;pr\u00e9senter&#8221;<\/em> les personnes pour mise en examen,tout aussi \u00e9ventuelle mais qui loupe rarement. [<a href=\"#identifier_4_753\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_753\" class=\"footnote\">Pas avec des robes, des malhonn\u00eates je veux dire&#8230; [<a href=\"#identifier_5_753\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je crois que c&#8217;est l&#8217;\u00e2ge, mais je constate que j&#8217;ai de plus en plus de mal \u00e0\u00a0 supporter la b\u00eatise, qu&#8217;il s&#8217;agisse des gens ou des r\u00e8gles -et celles qui encadrent les gardes \u00e0\u00a0 vue et l&#8217;intervention de l&#8217;avocat dans le cadre d&#8217;icelles me frappent tout \u00e0\u00a0 coup plus nettement encore qu&#8217;avant quant \u00e0\u00a0 leur idiotie crasse, leur totale inanit\u00e9, et, pour le dire simplement quoi que tr\u00e8s en col\u00e8re, le fait qu&#8217;elles ne constituent en r\u00e9alit\u00e9 qu&#8217;un simple et pauvre gargarisme -droits de l&#8217;homme, droits de la d\u00e9fense, pr\u00e9somption d&#8217;innocence, et tout \u00e7a et tout \u00e7a&#8230; Il faut dire&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[38,151,276],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/753"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=753"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/753\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=753"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=753"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=753"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}