{"id":77,"date":"2008-07-10T15:05:16","date_gmt":"2008-07-10T13:05:16","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=77"},"modified":"2008-07-10T15:05:16","modified_gmt":"2008-07-10T13:05:16","slug":"plaider-coupable-oui-tout","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/plaider-coupable-oui-tout\/","title":{"rendered":"Plaider coupable ? Oui, tout&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>C&#8217;\u00e9tait \u00e9vident, et je connais un avocat brillantissime qui n&#8217;avait pas besoin de l&#8217;\u00eatre pour vous l&#8217;annoncer, d\u00e9j\u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/03\/26\/plaider-coupable-pour-quoi-faire\/\" target=\"_blank\">l\u00e0\u00a0<\/a>, dont\u00a0l&#8217;incroyable talent ne se d\u00e9mentait pas en vous le soulignant <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/05\/08\/plaider-coupable-toujours-pas\/\" target=\"_blank\">ici<\/a>, et qui pourtant vous confirme bien piteusement que c&#8217;est en route : on souhaite, officiellement d\u00e9sormais, que le consternant &#8220;plaider coupable&#8221; soit applicable \u00e0\u00a0 tout.<\/p>\n<p>J&#8217;avais rat\u00e9 \u00e7a dans le fameux rapport GUINCHARD, ce qui m&#8217;oblige \u00e0\u00a0 constater que je suis comme tout le monde, et ne lit pas ce dont tout le monde parle &#8211; et il est vrai que de ces calamiteuses pr\u00e9conisations l\u00e0\u00a0, je ne crois pas avoir entendu mot ailleurs :<\/p>\n<blockquote><p>62) \u00c9largissement du domaine d\u2019application de la comparution sur reconnaissance pr\u00e9alable de culpabilit\u00e9: \u00e9largissement de ces voies de poursuite \u00e0\u00a0 tous les d\u00e9lits (sauf les d\u00e9lits de presse, les homicides involontaires, les d\u00e9lits politiques et les d\u00e9lits dont la proc\u00e9dure de poursuite est pr\u00e9vue par une loi sp\u00e9ciale) quelle que soit la peine encourue. Les dispositions actuelles quant aux peines pouvant \u00eatre prononc\u00e9es en cas d\u2019utilisation de cette voie de poursuite sont en revanche maintenues.<\/p><\/blockquote>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Et puis, m\u00eame logique et m\u00eame consternation, tant qu&#8217;\u00e0\u00a0 pr\u00e9coniser, pr\u00e9conisons gaiement :<\/p>\n<blockquote><p>61) D\u00e9veloppement de l\u2019ordonnance p\u00e9nale d\u00e9lictuelle :<br \/>\n -Extension de cette voie de poursuite \u00e0\u00a0 tous les d\u00e9lits quelle que soit la peine encourue (\u00e0\u00a0 l\u2019exclusion, d\u2019une part, des d\u00e9lits pour lesquels la loi ne permet pas une CRPC, v. infra, n\u00b0 62 et, d\u2019autre part, des d\u00e9lits du droit du travail ou des manquements aux r\u00e8gles d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 entra\u00eenant des blessures involontaires ou des homicides involontaires).<br \/>\n -Extension de cette voie de poursuite aux proc\u00e9dures comportant une demande de dommages et int\u00e9r\u00eats avec possibilit\u00e9 pour le juge de statuer sur cette demande.<br \/>\n -\u00c9largissement des sanctions pouvant \u00eatre prononc\u00e9es: possibilit\u00e9 de prononcer une peine d\u2019emprisonnement obligatoirement assortie du sursis d\u2019un quantum maximum de trois mois. Cette peine devra \u00eatre notifi\u00e9e par d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du procureur et le pr\u00e9venu pourra disposer de l\u2019aide juridictionnelle s\u2019il d\u00e9sire \u00eatre conseill\u00e9 par un avocat sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une opposition.<\/p>\n<p>63) \u00c9largissement du domaine d\u2019application de la composition p\u00e9nale : \u00e9largissement de cette voie de poursuite \u00e0\u00a0 tous les d\u00e9lits (sauf les d\u00e9lits de presse, les homicides involontaires, les d\u00e9lits politiques) quelle que soit la peine encourue. Les dispositions actuelles quant aux mesures pouvant \u00eatre prononc\u00e9es dans le cadre de cette proc\u00e9dure sont en revanche maintenues.<\/p><\/blockquote>\n<p>Tous ces modes de poursuites et de sanctions sont, je le dis pour les profanes, autant de substituts \u00e0\u00a0 l&#8217;audience classique, voire \u00e0\u00a0 l&#8217;audience tout court, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire au d\u00e9bat, \u00e0\u00a0 la discussion \u00e9quilibr\u00e9e de la preuve et \u00e0\u00a0 l&#8217;administration l\u00e9gale de celle-ci, \u00e0\u00a0 l&#8217;expression personnelle des justiciables et plus encore, de leurs moyens de d\u00e9fense, \u00e0\u00a0 la solennit\u00e9, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9change, \u00e0\u00a0 l&#8217;oralit\u00e9 des d\u00e9bats, \u00e0\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>A tout.<\/p>\n<p>Au profit d&#8217;une logique fort simple : plus rapide et moins cher.<\/p>\n<p>Et alors ? Et alors, rien : c&#8217;est vous que l&#8217;on &#8220;jugera&#8221; (aucun jugement n&#8217;est r\u00e9ellement rendu dans aucun des trois cas&#8230; Mais les condamnations le sont, \u00e7a&#8230;)\u00a0ainsi, bient\u00f4t,\u00a0par paquets de douze, et ce non plus seulement pour les &#8220;petits&#8221; d\u00e9lits que vous aurez commis, mais bien&#8230; Pour tout &#8211; et toutes peines \u00e0\u00a0 l&#8217;avenant, car je vends ma robe si les quelques limites timidement cit\u00e9es dans ce texte sur ce point ne s&#8217;\u00e9vaporent pas tr\u00e8s vite&#8230;<\/p>\n<p>Tout&#8230; Ou presque, d&#8217;ailleurs\u00a0: si l&#8217;on ne peut que comprendre les menues exclusions relatives \u00e0\u00a0 des cas tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, comme les d\u00e9lits de presse (encadr\u00e9s par une loi sp\u00e9ciale qui pr\u00e9voit notamment des modes de d\u00e9fense d\u00e9rogatoires du droit commun) ou les d\u00e9lits du travail (et non pas &#8220;du droit du travail&#8221;, cette expression est assez peu opportune), ces deux cat\u00e9gories\u00a0relevant de libert\u00e9s toutes particuli\u00e8res, peut-on m&#8217;expliquer la raison de la non application de ces id\u00e9es magnifiques aux&#8230; D\u00e9lits politiques ?<\/p>\n<p>Le Pr\u00e9sident et ses Ministres ont pris la tr\u00e8s bonne habitude de se soucier des rapports qu&#8217;on leur remet \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s autant que de leurs premiers discours : je leur demande express\u00e9ment de la suivre \u00e0\u00a0 la lecture de ce rapport-l\u00e0\u00a0, et en un mot, d&#8217;arr\u00eater la casse, pour pr\u00e9server un tout petit peu\u00a0cette esp\u00e8ce en voie de disparition partout : la Justice.<\/p>\n<p>Ah, autre chose m&#8217;avait \u00e9chapp\u00e9 au sujet du rapport GUINCHARD, son petit nom :<\/p>\n<blockquote><p>&#8221;\u00a0L\u2019ambition raisonn\u00e9e d\u2019une Justice apais\u00e9e\u00a0&#8220;.<\/p><\/blockquote>\n<p>Si, si, ce sont des adultes, respectables, et tout et tout&#8230; Et ils ont appel\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a.<\/p>\n<p>M&#8217;en vais plaider, moi, tiens. N&#8217;importe quoi, mais plaider !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, n&#8217;aime toujours pas le &#8220;plaider coupable&#8221; !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[33,194,195,268,269],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/77"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=77"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/77\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=77"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=77"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=77"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}