{"id":776,"date":"2009-09-16T05:57:16","date_gmt":"2009-09-16T03:57:16","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=776"},"modified":"2009-09-16T05:57:16","modified_gmt":"2009-09-16T03:57:16","slug":"trou-noir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/trou-noir\/","title":{"rendered":"Trou noir."},"content":{"rendered":"<p>Vous vous souvenez peut-\u00eatre de Sigmund, qui avait si <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/03\/16\/jai-peur-en-fait-de-me-retrouver-seul\/\" target=\"_blank\">peur, en fait, de se retrouver seul<\/a> ?<\/p>\n<p>Il a finalement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\u00a0 la peine de vingt ann\u00e9es de r\u00e9clusion criminelle, assortie d&#8217;un <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=01874695767A84CF26D1B5FAD7CAECE0.tpdjo08v_3?idSectionTA=LEGISCTA000006138153&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090520\" target=\"_blank\">suivi socio-judiciaire<\/a> de huit ans, prononc\u00e9 sous peine de cinq ann\u00e9es d&#8217;emprisonnement suppl\u00e9mentaires.<\/p>\n<p>Ses parents sont venus de force \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, n&#8217;y ont presque rien dit, et sont repartis aussit\u00f4t sans assister \u00e0\u00a0 la fin du proc\u00e8s, laissant derri\u00e8re eux une salle vide, et leur fils dans le box, apr\u00e8s avoir indiqu\u00e9 qu&#8217;ils ne le contacteraient plus ni ne le reverraient jamais -ce que je m&#8217;obstine \u00e0\u00a0 essayer de ne pas juger.<\/p>\n<p>Mais la sc\u00e8ne \u00e9tait path\u00e9tique et incroyable, au sens propre -et Sigmund aussi, et ce qu&#8217;on fait, ou qu&#8217;on peut faire, de lui, aussi&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Mais ce n&#8217;\u00e9tait \u00e9videmment pas le proc\u00e8s du vide sid\u00e9ral laiss\u00e9 depuis sa naissance autour de lui et de ses \u00e9tranget\u00e9s par une famille que je ne comprends pas, et dont la m\u00e8re dira &#8220;s&#8217;\u00eatre s\u00e9par\u00e9 de lui&#8221; pour solde de tout compte, comme un employeur aurait pu le dire d&#8217;un salari\u00e9 ind\u00e9licat, sans m\u00eame m&#8217;avoir livr\u00e9 une seule sc\u00e8ne de son enfance&#8230;<\/p>\n<p>Ils ont fait ce qu&#8217;ils on pu, c&#8217;est probable, et il serait d\u00e9testable et injuste de leur en faire le proc\u00e8s apr\u00e8s coup. Mais il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de se l&#8217;interdire.<\/p>\n<p>Beaucoup de lourde amertume en sortant de l\u00e0\u00a0, une tristesse profonde, l&#8217;\u00e9quivalent d&#8217;une envie de d\u00e9gueuler sans pouvoir y parvenir, pour tout dire, comme si souvent \u00e0\u00a0 l&#8217;issue d&#8217;une audience criminelle de ce type -ce gar\u00e7on a d&#8217;\u00e9normes difficult\u00e9s psychologiques ET psychiatriques, les experts, qui n&#8217;\u00e9taient pas toujours d&#8217;accord dans leurs conclusions, les uns retenant une <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=52484DACE00A6EA8E17F7F05B3CB8E57.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000006417213&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20090520\" target=\"_blank\">alt\u00e9ration du discernement<\/a>, les autres rien, relevaient tous en revanche ces difficult\u00e9s, les termes <em>&#8220;personnalit\u00e9 pathologique&#8221;<\/em>, <em>&#8220;borderline&#8221;<\/em>, <em>&#8220;construction sur un mode nevrotico-pervers&#8221;<\/em>, <em>&#8220;graves troubles de l&#8217;identit\u00e9 sexuelle&#8221;<\/em>, ayant \u00e9t\u00e9 unanimes, en tout cas&#8230;<\/p>\n<p>Avec malheureusement ceux de <em>&#8220;dangerosit\u00e9 certaine&#8221;<\/em>, <em>&#8220;tr\u00e8s peu curable&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Douces notions qui font que je devrais \u00eatre content : il \u00e9tait requis plus, et je suppose que beaucoup de jur\u00e9s partaient sur une peine plus \u00e9lev\u00e9e, Sigmund n&#8217;\u00e9tant pas rassurant, d&#8217;autant qu&#8217;il comparaissait en \u00e9tat de r\u00e9cidive l\u00e9gale : manifestement, la Cour a retenu l&#8217;alt\u00e9ration du discernement et en a tenu compte&#8230;<\/p>\n<p>Seulement voil\u00e0\u00a0 : je continue \u00e0\u00a0 penser que, m\u00eame si c&#8217;\u00e9tait implaidable, personne n&#8217;ayant jamais relev\u00e9 que sa responsabilit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 abolie totalement, sa place n&#8217;est d\u00e9finitivement pas en d\u00e9tention, qui est tout sauf un endroit de soins, et ne peut ni ne doit le devenir&#8230;<\/p>\n<p>Il \u00e9tait capable, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, sur question de l&#8217;une des jur\u00e9es, &#8220;que souhaiteriez-vous, vous, pour votre avenir ?&#8221;, de r\u00e9pondre : &#8220;Si vous me lib\u00e9riez ce soir, je sais que je r\u00e9cidiverais. Ce que je voudrais, moi, c&#8217;est \u00eatre hospitalis\u00e9, mais en milieu carc\u00e9ral&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Ce \u00e0\u00a0 quoi on ne pouvait que lui r\u00e9pondre que \u00e7a n&#8217;existe pas, que \u00e7a ne fait pas partie des outils mis \u00e0\u00a0 la disposition de ses juges, qui en manquent pourtant tant dans un tel cas de figure<a href=\"#footnote_0_776\" id=\"identifier_0_776\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il existe bien en th&eacute;orie des Unit&eacute;s Hospitali&egrave;res Sp&eacute;cialement Am&eacute;nag&eacute;es, depuis&hellip; 2002 (!), mais &agrave;&nbsp; ma connaissance pas encore en pratique, sept ans plus tard -et de toute fa&ccedil;on, voyez le nombre le lits pr&eacute;vus, &agrave;&nbsp; comparer aux 20 &agrave;&nbsp; 40 pour cent de malades mentaux que les psychiatres s&rsquo;accordent &agrave;&nbsp; recenser en d&eacute;tention&hellip;\">1<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Alors il reste au trou, pour une dur\u00e9e tr\u00e8s relativement &#8220;humaine&#8221;, compte tenu de ce qu&#8217;il a fait et de sa dangerosit\u00e9, mais au trou -dans le trou.<\/p>\n<p>Et il y restera seul.<\/p>\n<p>Il voit actuellement un psychiatre une heure par&#8230; Mois.<\/p>\n<p>Il est \u00e0\u00a0 l&#8217;isolement, pour sa s\u00e9curit\u00e9 et celles des autres.<\/p>\n<p>Les seules visites qu&#8217;il a re\u00e7ues en deux ans sont les miennes. Les seules lettres, aussi.<\/p>\n<p>C&#8217;est un <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/01\/16\/dependez-les-pointeurs\/\" target=\"_blank\">pointeur<\/a>, rep\u00e9r\u00e9 comme tel.<\/p>\n<p>Il aura probablement le plus grand mal \u00e0\u00a0 obtenir lib\u00e9ration conditionnelle et autres quelconques mesures alternatives, compte tenu de son &#8220;papier&#8221;, mental notamment -il est parti pour au minimum une quinzaine d&#8217;ann\u00e9es r\u00e9elles d&#8217;emprisonnement, je pense.<\/p>\n<p>Il va beaucoup se masturber, compulsivement comme avant, peut-\u00eatre \u00e0\u00a0 terme devenir la &#8220;femme&#8221; d&#8217;un autre, ne sera que tr\u00e8s peu soign\u00e9, sauf si une m\u00e9dicamentation de type &#8220;fous-nous la paix&#8221; est un soin, et ne parlera \u00e0\u00a0 personne, ni \u00e0\u00a0 l&#8217;int\u00e9rieur, ni venue de l&#8217;ext\u00e9rieur, de son probl\u00e8me essentiel&#8230;<\/p>\n<p>Il ne pourra ni s&#8217;y travestir, ni changer de sexe, comme il l&#8217;a souhait\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, ni violer personne, ni tuer ou tenter de tuer, en principe. Il n&#8217;y pourra \u00e0\u00a0 vrai dire que deux choses : cesser de le vouloir, il y a des miracles. Ou attendre.<\/p>\n<p>Et un jour, dans longtemps, transform\u00e9, et sans doute devenu un peu plus dingue, il se retrouvera devant un \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire loin de sa r\u00e9gion d&#8217;origine, avec deux gros sacs plastiques, blafard, quelques euros en poche, un billet de train, ni famille, ni amis, ni travail, ni &#8220;suivi&#8221;<a href=\"#footnote_1_776\" id=\"identifier_1_776\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne peux qu&rsquo;y mettre des guillemets, tant on sait que ce SSJ est peu r&eacute;el en pratique, faute de moyens, et qu&rsquo;il en avait d&eacute;j&agrave;&nbsp; b&eacute;n&eacute;fici&eacute;, sous d&rsquo;autres formes, &agrave;&nbsp; deux reprises, avec les r&eacute;sultats que l&rsquo;on sait&hellip;\">2<\/a> autre que celui qu&#8217;on lui imposera, avec en t\u00eate exactement toujours la m\u00eame question obs\u00e9dante, celle qui a failli le faire tuer quelqu&#8217;un, celle qui lui a valu tout ceci, celle qui d\u00e9truit tant, lui et les autres : comment et qui vais-je baiser maintenant ?<\/p>\n<p>A commencer, \u00e0\u00a0 nouveau, par lui-m\u00eame.<\/p>\n<p>Justice est faite, la France ne juge pas ses fous, bien entendu, mais quand elle le fait quand-m\u00eame, les juge \u00e0\u00a0 l&#8217;aune de leur folie -et il n&#8217;y a \u00e0\u00a0 en vouloir \u00e0\u00a0 personne d&#8217;autre que lui, qui a commis les faits, s&#8217;est, terriblement, satisfait, en ramenant sa victime au statut d&#8217;objet plut\u00f4t que d&#8217;\u00eatre vivant, juges et jur\u00e9s n&#8217;ayant gu\u00e8re eu le choix, ensuite&#8230;<\/p>\n<p>Mais il demeure, tout aussi terriblement, notre fr\u00e8re en humanit\u00e9.<\/p>\n<p>Laquelle Humanit\u00e9 vient de lui dire au revoir, sinon adieu -et sa poign\u00e9e de main d&#8217;apr\u00e8s le verdict, accompagn\u00e9e du pauvre sourire-rictus qui ne le quitte pratiquement jamais, est encore une douleur dans ma paume.<\/p>\n<p>Salut, Sigmund, t\u00e2che comme tu pourras de me faire mentir. Et de survivre, aussi.<\/p>\n<p>PS pour l&#8217;anecdote et mon mea culpa : il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement requis, comme si \u00e7a ne suffisait pas, que la Cour effectue la d\u00e9claration pr\u00e9vue par le texte relatif \u00e0\u00a0 la sinistre <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=01874695767A84CF26D1B5FAD7CAECE0.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000018170856&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090520\" target=\"_blank\">R\u00e9tention de S\u00fbret\u00e9<\/a> que <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/03\/27\/schizophrenie\/\" target=\"_blank\">j&#8217;aime tant<\/a> : j&#8217;ai plaid\u00e9 ce point comme un diable d\u00e9cha\u00een\u00e9, mode &#8220;outrance scandaleuse&#8221;, et la Cour n&#8217;a pas suivi l&#8217;avocat g\u00e9n\u00e9ral sur ce point : j&#8217;\u00e9tais fier&#8230; Jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 ce que je r\u00e9alise, avec grande honte pour ne pas l&#8217;avoir soulev\u00e9, qu&#8217;elle ne pouvait de toute fa\u00e7on pas y faire droit, les faits \u00e9tant plus anciens que l&#8217;invention de cette mesure d\u00e9goutante.<\/p>\n<p>Il \u00e9chappera en tout cas \u00e0\u00a0 \u00e7a, et au poids \u00e9norme, au plan psychologique, qu&#8217;aurait repr\u00e9sent\u00e9 cette mesure sur sa d\u00e9tention, actuelle et future&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_776\" class=\"footnote\">Il existe bien en th\u00e9orie des <a href=\"http:\/\/www.senat.fr\/questions\/base\/2007\/qSEQ070226213.html\" target=\"_blank\">Unit\u00e9s Hospitali\u00e8res Sp\u00e9cialement Am\u00e9nag\u00e9es<\/a>, depuis&#8230; 2002 (!), mais \u00e0\u00a0 ma connaissance pas encore en pratique, sept ans plus tard -et de toute fa\u00e7on, voyez le nombre le lits pr\u00e9vus, \u00e0\u00a0 comparer aux 20 \u00e0\u00a0 40 pour cent de malades mentaux que les psychiatres s&#8217;accordent \u00e0\u00a0 recenser en d\u00e9tention&#8230; [<a href=\"#identifier_0_776\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_776\" class=\"footnote\">Je ne peux qu&#8217;y mettre des guillemets, tant on sait que ce SSJ est peu r\u00e9el en pratique, faute de moyens, et qu&#8217;il en avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, sous d&#8217;autres formes, \u00e0\u00a0 deux reprises, avec les r\u00e9sultats que l&#8217;on sait&#8230; [<a href=\"#identifier_1_776\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous vous souvenez peut-\u00eatre de Sigmund, qui avait si peur, en fait, de se retrouver seul ? Il a finalement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\u00a0 la peine de vingt ann\u00e9es de r\u00e9clusion criminelle, assortie d&#8217;un suivi socio-judiciaire de huit ans, prononc\u00e9 sous peine de cinq ann\u00e9es d&#8217;emprisonnement suppl\u00e9mentaires. Ses parents sont venus de force \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, n&#8217;y ont presque rien dit, et sont repartis aussit\u00f4t sans assister \u00e0\u00a0 la fin du proc\u00e8s, laissant derri\u00e8re eux une salle vide, et leur fils dans le box, apr\u00e8s avoir indiqu\u00e9 qu&#8217;ils ne le contacteraient plus ni ne le reverraient jamais -ce que je m&#8217;obstine \u00e0\u00a0&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[32,285,304],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=776"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=776"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=776"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=776"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}