{"id":784,"date":"2009-10-01T23:33:39","date_gmt":"2009-10-01T21:33:39","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=784"},"modified":"2009-10-01T23:33:39","modified_gmt":"2009-10-01T21:33:39","slug":"1-6","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/1-6\/","title":{"rendered":"1.6 %"},"content":{"rendered":"<p>Je suis un petit avocat p\u00e9naliste, et le hasard et mes choix, qui ont fait de cette cat\u00e9gorie de crimes et d\u00e9lits mon domaine de pr\u00e9dilection, dix-huit ann\u00e9es d&#8217;interventions dans les dossiers de nature sexuelle, me donnent le droit, je pense, d&#8217;exprimer des avis sur le sujet -\u00e7a repr\u00e9sente quelques centaines de dossiers, donc quelques bonnes centaines de victimes, et d&#8217;auteurs, et de coupables, et d&#8217;innocents -des tas de gens dont la vie, en tout cas, \u00e9videmment pour des raisons et \u00e0\u00a0 des degr\u00e9s tr\u00e8s dissemblables, a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9e.<\/p>\n<p>Le titre de cette r\u00e9action est le chiffre officiel, cit\u00e9 par le <a href=\"http:\/\/jt.france2.fr\/20h\/\" target=\"_blank\">journal de 20 heures<\/a> de France 2 tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, lequel mentionnait sa source comme issue des Statisitiques Justice 2005 -ne souriez pas, c&#8217;\u00e9tait sans doute le plus r\u00e9cent disponible- du taux de r\u00e9cidive en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 sexuelle.<!--more--><\/p>\n<p>Le plus bas, cette fois c&#8217;est moi qui parle, de tous les taux de r\u00e9cidive -ce que n&#8217;importe quel acteur du monde judiciaire sait, et, faut-il donc esp\u00e9rer, du monde politique, aussi.<\/p>\n<p>Moins de deux condamn\u00e9s sur cent, seize condamn\u00e9s sur mille.<\/p>\n<p>Vous avez n\u00e9cessairement entendu parler du drame qui vient de trouver son premier d\u00e9nouement, cet homme, d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9c\u00e9demment condamn\u00e9 pour le m\u00eame type de faits, qui, \u00e0\u00a0 l&#8217;issue d&#8217;une garde \u00e0\u00a0 vue, dont invraisemblablement nous disposions du d\u00e9tail du contenu heures par heures, a fini par avouer avoir tu\u00e9 celle que les m\u00e9dias appellent m\u00e9caniquement &#8220;la joggeuse&#8221;, par respect pour sa famille sans doute -il s&#8217;agit d&#8217;une femme qui \u00e9tait vivante il y a trois jours, qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e et s\u00e9questr\u00e9e dans le coffre d&#8217;une voiture, qui, \u00e9l\u00e9ment terrible, a apparemment r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 alerter elle-m\u00eame la Gendarmerie en t\u00e9l\u00e9phonant depuis son portable dans le coffre de cette voiture, et, finalement, vient d&#8217;\u00eatre retrouv\u00e9e, nue, morte, dans une for\u00eat.<\/p>\n<p>C&#8217;est une drame atroce, une fin de vie, puis une mort, \u00e9videmment horrible -et puisque le secret, m\u00eame et surtout pas par pudeur, n&#8217;entoure plus ou presque ces &#8220;affaires&#8221;, nous savons d\u00e9j\u00e0\u00a0 qu&#8217;elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9trangl\u00e9e \u00e0\u00a0 mains nues, comprendre sans l&#8217;aide d&#8217;un objet, qu&#8217;elle aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0\u00a0 son agresseur, et que la grande question pos\u00e9e \u00e0\u00a0 l&#8217;heure actuelle, mais nous aurons vite la r\u00e9ponse, est de savoir si la malheureuse a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e ou pas avant sa mort -ce qui a mes yeux et compte tenu du mobile probable de son agresseur et des circonstances effroyables entourant cette horreur n&#8217;a en fait gu\u00e8re d&#8217;importance, elle est je suppose morte \u00e0\u00a0 cause de \u00e7a, en tout cas.<\/p>\n<p>Il n&#8217;y a aucun mot valide pour les proches de cette victime, je n&#8217;en cherche donc pas, je leur dis seulement, piteusement, que cet article n&#8217;a de pr\u00e8s ou de loin rien \u00e0\u00a0 voir avec eux, et que je les respecte.<\/p>\n<p>Ce qui n&#8217;est pas le cas de tout ce qui s&#8217;en est suivi.<\/p>\n<p>D&#8217;abord, on sait d\u00e9j\u00e0\u00a0 tout, on en saura encore plus -et cette circonstance seule, le fait-m\u00eame que je puisse \u00e9crire ici comme si j&#8217;\u00e9tais d\u00e9j\u00e0\u00a0 plong\u00e9 dans ce crime, comme dans ceux qu&#8217;il m&#8217;est donn\u00e9 de conna\u00eetre en tant qu&#8217;avocat, est une insulte \u00e0\u00a0 leur douleur.<\/p>\n<p>Et \u00e0\u00a0 l&#8217;homme qui l&#8217;a caus\u00e9e.<\/p>\n<p>Ensuite, le Ballet Maudit a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne, tr\u00e8s vite, honteusement.<\/p>\n<p>Aujourd&#8217;hui m\u00eame, alors que le corps de cette femme a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 hier soir, et doit, actuellement, \u00eatre encore autopsi\u00e9, ils s&#8217;en sont tous empar\u00e9s, les pseudo Achille capables de le tra\u00eener dans la poussi\u00e8re de leurs chars, d&#8217;assaut ceux-l\u00e0\u00a0, et alors qu&#8217;ils n&#8217;en ont ni aucun droit, ni m\u00eame aucune envie r\u00e9elle -c&#8217;est \u00e0\u00a0 hurler.<\/p>\n<p>Il y a eu Nicolas Sarkozy, qui d\u00e8s aujourd&#8217;hui a re\u00e7u <em>&#8220;les proches&#8221;<\/em> de la d\u00e9funte, trois quart d&#8217;heure apprendrons-nous -c&#8217;est peut-\u00eatre, ou peut-\u00eatre pas, le r\u00f4le d&#8217;un Pr\u00e9sident, je ne sais pas -mais je sais que si ma femme ou ma fille meurent un jour dans de telles circonstances, ou dans n&#8217;importe quelles circonstances, je lui interdis d&#8217;y faire la moindre allusion, je lui interdis m\u00eame d&#8217;y penser.<\/p>\n<p>Des &#8220;promesses&#8221; ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0\u00a0 la sortie, celle de mieux surveiller les d\u00e9linquants sexuels condamn\u00e9s -j&#8217;esp\u00e8re, sinc\u00e8rement, que \u00e7a aura adouci la peine de ces gens, en tout cas.<\/p>\n<p>Il y a eu Brice Hortefeux, qui a imm\u00e9diatement et sans conna\u00eetre une ligne du dossier, condamn\u00e9 la lib\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente du pr\u00e9sum\u00e9 <span style=\"text-decoration: line-through;\">innocent violeur et tueur, mettant en cause, explicitement ou implicitement je ne sais m\u00eame plus, les magistrats qui l&#8217;ont accord\u00e9e, qui je pense ce soir, pourvu qu&#8217;ils soient simplement humains, ce qui \u00e0\u00a0 ma connaissance est g\u00e9n\u00e9ralement le cas, doivent vomir ou pleurer -et sans doute aucun s&#8217;en vouloir, quelles que soient les d\u00e9clarations ult\u00e9rieures que l&#8217;on fera.<\/p>\n<p>Ces brillantes d\u00e9clarations, d&#8217;une l\u00e2chet\u00e9, d&#8217;une pauvret\u00e9 et d&#8217;un opportunisme qui devraient \u00eatre intol\u00e9rables de la part d&#8217;un homme de pouvoir, ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement suivies de deux r\u00e9actions, celle d&#8217;un syndicat, ou des syndicats, anticipons, de magistrats, qui le lui en a dit tout le mal qu&#8217;il en pensait.<\/p>\n<p>Et celle de mon Ministre, Mich\u00e8le Alliot-Marie, qui a en substance pr\u00e9tendu soutenir les magistrats <em>&#8220;car ils font un m\u00e9tier difficile&#8221;<\/em>, ce qui signifie que cette d\u00e9cision \u00e9tait effectivement scandaleuse mais que ce n&#8217;est pas de leur faute, sacr\u00e9 soutien, et qu&#8217;il fallait <em>&#8220;rappeler qu&#8217;ils (ne) sont en charge (que) qu&#8217;appliquer les lois&#8221;<\/em> -appel \u00e9videmment \u00e0\u00a0 une n<sup>i\u00e9me<\/sup> modification d&#8217;icelles, d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 tout aussi absurde que la charge pr\u00e9c\u00e9dente, et rappel, involontaire celui-ci je gage, de ce que les lois, ce sont ces gens qui les font.<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9tais assez surpris, \u00e0\u00a0 ce stade, que personne ne songe \u00e0\u00a0 crucifier l&#8217;avocat qui avait \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque pr\u00e9sent\u00e9 le dossier -mais il est vrai que ces gens consid\u00e8rent volontiers que nous n&#8217;existons pas.<\/p>\n<p>France 2 rappelait l&#8217;arsenal de surveillance divers et vari\u00e9 mis en place au fil du temps, de fa\u00e7on d&#8217;ailleurs incompl\u00e8te faute de place, la lib\u00e9ration conditionnelle et ses conditions, puis le suivi socio-judiciaire, puis le bracelet, en oubliant les fichages et une bonne dizaine d&#8217;autres mesures, mais peu importe, il me semble que le reportage disait une chose : les moyens il y en a.<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0-dessus, Fr\u00e9d\u00e9ric Lefebvre, dont on m&#8217;expliquera ce qu&#8217;il venait faire l\u00e0\u00a0, a dit quelque chose comme <em>&#8220;Sans tabous, il faut maintenant discuter de la castration chimique, volontaire ou forc\u00e9e&#8221;<\/em>, d\u00e9montrant par l\u00e0\u00a0-m\u00eame qu&#8217;il ignore tout en la mati\u00e8re (je ne prends pas la peine en l&#8217;\u00e9tat de d\u00e9velopper, j&#8217;estime que ce serait vous faire injure), et avec ce ton cinglant et p\u00e9remptoire qui me le rend souvent s\u00e9duisant, \u00e7a n&#8217;engage que moi, et qui l\u00e0\u00a0 en tout cas ne faisait qu&#8217;ajouter au Bal des Vampires -l&#8217;allusion \u00e0\u00a0 Roman Polanski est \u00e9videmment fortuite.<\/p>\n<p>J&#8217;en oublie, \u00e9videmment, et il y en aura bien d&#8217;autres dans les jours \u00e0\u00a0 venir -les jours seulement, et \u00e0\u00a0 venir imm\u00e9diatement, tant il est vrai que le deuil politique, cette esp\u00e8ce d&#8217;immonde mascarade, est en g\u00e9n\u00e9ral rapidement effectu\u00e9.<\/p>\n<p>Et le clou du spectacle est venu aussit\u00f4t, encore plus vite qu&#8217;avant, plus vite et de plus en plus vite -tellement vite que je n&#8217;ai pas entendu un tra\u00eetre mot ni de compassion envers la victime et les siens, ni moins encore, mais c&#8217;est une \u00e9vidence,\u00a0 d&#8217;interrogation, de questionnement, au moins, envers l&#8217;homme qui a <em>fait \u00e7a<\/em> -comment le dire autrement d\u00e9sormais- une loi sera vot\u00e9e dans le mois.<\/p>\n<p>Dans le mois de la mort atroce de cette femme dont le corps n&#8217;a aujourd&#8217;hui encore pas \u00e9t\u00e9 rendu au sien.<\/p>\n<p>Une pol\u00e9mique vient d&#8217;\u00eatre lanc\u00e9e pendant que son \u00e2me doit peiner encore \u00e0\u00a0 quitter son corps.<\/p>\n<p>Et chacun, plus tard, ajoutera son commentaire sur les mesures qui seront ou ne seront pas prises, et proposera sa solution -\u00e7a a d\u00e9j\u00e0\u00a0 commenc\u00e9, il n&#8217;y a pas deux heures, me dit <a href=\"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-actu\/2009\/10\/01\/01011-20091001FILWWW00727-joggeuse-ciotti-veut-un-debat.php\" target=\"_blank\">Google<\/a>&#8230; Regardez cet homme politique qui explique que le meurtrier avait pris onze ans et n&#8217;en avait fait que sept, et demandez-vous quelle victime il aurait crois\u00e9 quatre ans plus tard, bon sang, est-il seulement possible, ne serait-ce que par pudeur, que ces gens r\u00e9fl\u00e9chissent au fond des probl\u00e8mes, et non pas \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;ils vont pouvoir exhiber dans le quart d&#8217;heure ???<\/p>\n<p>Quand la v\u00e9rit\u00e9 impose \u00e9videmment de dire qu&#8217;il y aura toujours des violeurs et des meurtriers, qu&#8217;on ne peut pas tous les tuer, et que cette id\u00e9e, qui ne peut que heurter de plein fouet toutes les victimes de faits aussi inhumains, n&#8217;est pas en soi scandaleuse dans un monde d&#8217;humains.<\/p>\n<p>Quand des excuses devraient \u00eatre faites aux proches de cette femme, par tous ceux qui ont os\u00e9 se l&#8217;approprier aujourd&#8217;hui : pour le traitement des d\u00e9linquants sexuels en prison, pour l&#8217;absence totale de soins r\u00e9els apport\u00e9s \u00e0\u00a0 ces personnes, souvent profond\u00e9ment malades, pour le fait de les avoir laiss\u00e9s pourrir en d\u00e9tention en tant que &#8220;pointeurs&#8221; et avoir donc \u00e9t\u00e9 complices de l&#8217;ajout de sauvagerie apport\u00e9 \u00e0\u00a0 tout \u00eatre subissant de tels traitements, pour l&#8217;absence patente de moyens r\u00e9els donn\u00e9s aux intervenants des corps sociaux, m\u00e9dicaux et judiciaires, pour pouvoir traiter et suivre ces d\u00e9linquants, de l&#8217;absence totale et r\u00e9currente de volont\u00e9 politique de simplement les soigner, les gu\u00e9rir -pour la poudre sans cesse diss\u00e9min\u00e9e sur les yeux, parfois \u00e9teints, des victimes, pour les mesures inappliqu\u00e9es et\/ou de toute fa\u00e7on inapplicables vot\u00e9es apr\u00e8s ce que l&#8217;on appellera bient\u00f4t, \u00e0\u00a0 la place d&#8217;un drame, \u00e0\u00a0 la place d&#8217;une mort, un &#8220;fait divers&#8221;.<\/p>\n<p>Quand on emprisonne, et soumet donc aux lois des hommes, de graves d\u00e9viants sexuels, que seuls les psychiatres peuvent esp\u00e9rer soigner -et qu&#8217;on les traite, <em>\u00e0\u00a0 l&#8217;int\u00e9rieur<\/em>, non de Dieu, comme on ne traiterait pas un chien, qu&#8217;on en pense tout le mal qu&#8217;on voudra.<\/p>\n<p>Je pense, vraiment et tr\u00e8s sinc\u00e8rement, avec presque de la peur, \u00e0\u00a0 Marie-Christine Hodeau, et \u00e0\u00a0 ses proches, que j&#8217;esp\u00e8re de tout c\u0153ur ne pas blesser plus encore.<\/p>\n<p>Je pense aussi, parce que je ne suis pas un des leurs, et que je peux le faire, et que non seulement l&#8217;un n&#8217;emp\u00eache pas l&#8217;autre, mais qu&#8217;au contraire c&#8217;est n\u00e9cessaire, \u00e0\u00a0 cet homme.<\/p>\n<p>Dans les deux cas, j&#8217;ai mal.<\/p>\n<p>Ce qui, s&#8217;il faut choisir, vaut mieux que ce que je ressens pour tout le reste, dont j&#8217;ai honte.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je suis un petit avocat p\u00e9naliste, et le hasard et mes choix, qui ont fait de cette cat\u00e9gorie de crimes et d\u00e9lits mon domaine de pr\u00e9dilection, dix-huit ann\u00e9es d&#8217;interventions dans les dossiers de nature sexuelle, me donnent le droit, je pense, d&#8217;exprimer des avis sur le sujet -\u00e7a repr\u00e9sente quelques centaines de dossiers, donc quelques bonnes centaines de victimes, et d&#8217;auteurs, et de coupables, et d&#8217;innocents -des tas de gens dont la vie, en tout cas, \u00e9videmment pour des raisons et \u00e0\u00a0 des degr\u00e9s tr\u00e8s dissemblables, a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9e. Le titre de cette r\u00e9action est le chiffre officiel, cit\u00e9 par&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[8],"tags":[229,296,354],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/784"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=784"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/784\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=784"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=784"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=784"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}