{"id":785,"date":"2009-10-02T18:21:05","date_gmt":"2009-10-02T16:21:05","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=785"},"modified":"2011-08-14T21:21:42","modified_gmt":"2011-08-14T19:21:42","slug":"de-lair-pur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/de-lair-pur\/","title":{"rendered":"De l&#8217;air ! Pur !"},"content":{"rendered":"<p>Une tr\u00e8s br\u00e8ve petite note pour que nous ne restions pas sur les marasmes humains et politiques des autres, ni sur de la col\u00e8re, ou que nous sortions des n\u00f4tres : quelques outils de v\u00e9ritables respirations pour ce week-end !<\/p>\n<p>D&#8217;abord, voil\u00e0\u00a0 que sort une bande dessin\u00e9e dont je trouve que la couverture, \u00e0\u00a0 elle seule, dont je pique tr\u00e8s ill\u00e9galement un bout du dessin, mais c&#8217;est pour la bonne cause, est magnifique et tendre, belle, et douce, et un peu effrayante&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Et remarquablement bien trouv\u00e9e, puisque ce livre parle de l&#8217;enfance :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"244\" class=\"size-medium wp-image-786 aligncenter\" title=\"signedelalune\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/signedelalune-300x244.jpg\" alt=\"Lune...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/signedelalune-300x244.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/signedelalune-367x300.jpg 367w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/signedelalune.jpg 587w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>C&#8217;est beau, non ?<\/p>\n<p>Elle s&#8217;appelle <em>&#8220;Le Signe de la Lune&#8221;<\/em>, et est l&#8217;\u0153uvre de Messieurs<a href=\"#footnote_0_785\" id=\"identifier_0_785\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En BD on dit les noms directement en principe, mais l&agrave;&nbsp; &ccedil;a vaut largement ce &ldquo;Messieurs&rdquo;, bravo &agrave;&nbsp; eux\">1<\/a> Munuera et Bonnet, le premier pour les dessins et le second pour l&#8217;histoire.<\/p>\n<p>C&#8217;est une sorte de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s joli po\u00e8me, et en m\u00eame temps une, ou plusieurs, de ces histoires magiques qu&#8217;ont lit aux petits enfants pour les endormir, et les faire r\u00eaver&#8230;<\/p>\n<p>Chez Dargaud, 15 \u20ac50, mais je les leur donne avec plaisir et reconnaissance -cette pub est totalement gratuite cela va sans dire, c&#8217;est juste que c&#8217;est du tr\u00e8s joli songe pur, et que \u00e7a fait sacr\u00e9ment du bien ces temps-ci&#8230;<\/p>\n<p>Oxyg\u00e9nons nos \u00e2mes !<\/p>\n<p>Dans un autre ordre d&#8217;id\u00e9es, ensuite, ce truc incroyable organis\u00e9 par les Black Eyed Peas. Ca s&#8217;appelle, camardes presque quarante-deux ans-aires, un &#8220;Flash Mob&#8221;, mais l\u00e0\u00a0 on tient un record : il para\u00eet qu&#8217;ils sont vingt-mille, \u00e0\u00a0 la fin !!!<\/p>\n<p>Au d\u00e9but, on croit \u00e0\u00a0 des gens calmes et une dingue, et puis&#8230; Enjoy :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=mMpSa9OF2AM\">http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=mMpSa9OF2AM<\/a><\/p>\n<p>Comme signal\u00e9 par la gentille Lisa, <a href=\"http:\/\/blackeyedpeas.dipdive.com\/#\/~\/videoplayer\/0\/undefined\/76361\/~\/\" target=\"_blank\">on le trouve ici<\/a>, maintenant !<\/p>\n<p>Franchement, c&#8217;est splendide, et assez incroyable&#8230; \u00c7a me met en joie, voil\u00e0\u00a0, c&#8217;est \u00e7a -il fallait bien qu&#8217;ils soient vingt-mille.<\/p>\n<p>Enfin, happy-end de cette semaine de fous, mon Ador\u00e9e \u00c9pouse rentre ce soir -elle ne m&#8217;avait pas quitt\u00e9, c&#8217;est pas \u00e7a, elle avait des obligations professionnelles \u00e0\u00a0 la Capitale, comme on dit chez nous, en province (Tribute to mon Confr\u00e8re Eolas).<\/p>\n<p>Je sais bien que vous vous en tapez le coquillard, et qu&#8217;il n&#8217;y a que moi que \u00e7a met en joie -n&#8217;allez surtout pas croire que ce ne serait QUE parce que s&#8217;occuper seul de deux petits pendant trois jours ET sauver des innocents en m\u00eame temps est un peu fatiguant, non, c&#8217;est AUSSI parce qu&#8217;elle me manquait terriblement&#8230;<\/p>\n<p>Mais enfin, elle va du m\u00eame coup retrouver aussi \u00e7a, et, franchement, c&#8217;est pas parce que c&#8217;est les miens, \u00e9videmment, mais enfin, c&#8217;est quand-m\u00eame les plus beaux du Monde :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"191\" class=\"size-medium wp-image-787 aligncenter\" title=\"futurmosbain\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/futurmosbain-300x191.jpg\" alt=\"Ils sont presque aussi beaux que leur m\u00e8re, c'est dingue -et ils ont l'air presqu'aussi intelligents que moi...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/futurmosbain-300x191.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/futurmosbain-469x300.jpg 469w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/futurmosbain.jpg 650w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Pour mes lecteurs qui ne seraient pas encore totalement requinqu\u00e9s par tout \u00e7a<a href=\"#footnote_1_785\" id=\"identifier_1_785\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et oui, &ccedil;a manque de pudeur, mais je fais ce que je veux ici !\">2<\/a>, un petit jeu est inclus avec cette image : le v\u00e9ritable Ma\u00eetre M\u00f4, \u00e0\u00a0 ce moment l\u00e0\u00a0 v\u00eatu d&#8217;une chemise sale et tremp\u00e9e et d&#8217;un pantalon de costume oint de diverses mati\u00e8res aff\u00e9rentes \u00e0\u00a0 l&#8217;Enfance, est cach\u00e9 dedans ! Saurez-vous l&#8217;y retrouver ?<\/p>\n<p>Il n&#8217;y a pas de champagne \u00e0\u00a0 gagner, parce que le champagne, cette fois, c&#8217;est pour bibi et sa Belle, tout de suite apr\u00e8s dans pas longtemps !<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait juste quelques grammes de bonheur dans un monde de brutes, dont je sors tr\u00e8s provisoirement.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_785\" class=\"footnote\">En BD on dit les noms directement en principe, mais l\u00e0\u00a0 \u00e7a vaut largement ce &#8220;Messieurs&#8221;, bravo \u00e0\u00a0 eux [<a href=\"#identifier_0_785\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_785\" class=\"footnote\">Et oui, \u00e7a manque de pudeur, mais je fais ce que je veux ici ! [<a href=\"#identifier_1_785\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Une tr\u00e8s br\u00e8ve petite note pour que nous ne restions pas sur les marasmes humains et politiques des autres, ni sur de la col\u00e8re, ou que nous sortions des n\u00f4tres : quelques outils de v\u00e9ritables respirations pour ce week-end ! D&#8217;abord, voil\u00e0\u00a0 que sort une bande dessin\u00e9e dont je trouve que la couverture, \u00e0\u00a0 elle seule, dont je pique tr\u00e8s ill\u00e9galement un bout du dessin, mais c&#8217;est pour la bonne cause, est magnifique et tendre, belle, et douce, et un peu effrayante&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":786,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[11],"tags":[49,54,125],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/785"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=785"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/785\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/786"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=785"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=785"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=785"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}