{"id":794,"date":"2009-10-09T07:00:14","date_gmt":"2009-10-09T05:00:14","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=794"},"modified":"2009-10-09T07:00:14","modified_gmt":"2009-10-09T05:00:14","slug":"sauves","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/sauves\/","title":{"rendered":"Sauv\u00e9s !"},"content":{"rendered":"<p>Dans <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/10\/01\/1-6\/\" target=\"_blank\">1,6 %<\/a>, je vous disais il y a quelques jours mon d\u00e9gout pour la r\u00e9cup\u00e9ration d&#8217;un drame, et aussi que les politiques de tous poils allaient sauter dessus \u00e0\u00a0 pieds joints et les sabots crott\u00e9s, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 commenc\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Et \u00e7a continue, ah s&#8217;il y a une chose qu&#8217;on ne peut pas enlever au Gouvernement actuel, c&#8217;est sa rapidit\u00e9, et on atteint tr\u00e8s vite des sommets insoup\u00e7onn\u00e9s&#8230;<\/p>\n<p>Tinotino, qui se tient \u00e9videmment scrupuleusement inform\u00e9e des nouveaut\u00e9s propos\u00e9es par son ministre, c&#8217;est bien normal, vient de me faire parvenir <a href=\"http:\/\/chroniquedelhumaniteordinaire.blogs.nouvelobs.com\/\" target=\"_blank\">ce lien<\/a>, o\u00f9 Monsieur Serge Portelli, magistrat et repr\u00e9sentant syndical, s&#8217;effondre dans un beau texte \u00e0\u00a0 la lecture de la derni\u00e8re invention g\u00e9niale en date en mati\u00e8re de d\u00e9linquance sexuelle, celle de Monsieur Brice Hortefeux, qui voudrait que les gardes \u00e0\u00a0 vue des auteurs suppos\u00e9s de tels actes passent du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, deux jours maximum, au r\u00e9gime sp\u00e9cial de quatre jours, actuellement r\u00e9serv\u00e9 on le sait notamment au terrorisme&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Il en a <a href=\"http:\/\/www.lexpress.fr\/actualites\/2\/brice-hortefeux-persiste-et-signe-sur-les-criminels-sexuels_793069.html\" target=\"_blank\">d&#8217;autres<\/a>, d&#8217;ailleurs, Monsieur Hortefeux, des id\u00e9es g\u00e9niales -et pour un type qui ne connaissait rien au droit positif il n&#8217;y a pas trois mois, je trouve qu&#8217;il avance \u00e0\u00a0 grands pas : il proposerait \u00e9galement que la lib\u00e9ration conditionnelle des condamn\u00e9s dans ce domaine<a href=\"#footnote_0_794\" id=\"identifier_0_794\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mais lesquels ? Je ne sais pas, mais je crois qu&rsquo;il s&rsquo;en fout : tous, non ?\">1<\/a> soit subordonn\u00e9e \u00e0\u00a0 une castration chimique obligatoire -l&#8217;article relatant cette in\u00e9narable et audacieuse proposition traduit en parlant d&#8217;un traitement chimique irr\u00e9versible an\u00e9antissant la libido, ce qui me surprend, je pensais que le c\u00f4t\u00e9 irr\u00e9versible n&#8217;existait pas justement, mais passons.<\/p>\n<p>Vous savez quoi : je risque de plier, \u00e0\u00a0 force de d\u00e9magogie et de conneries en tous genres qui me v\u00e9rolent ma belle et bonne Justice, qu&#8217;il est de moins en moins possible de se repr\u00e9senter en D\u00e9esse immacul\u00e9e, mais de plus en plus en Grande Catin de la R\u00e9publique&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.lefigaro.fr\/actualite-france\/2009\/10\/08\/01016-20091008ARTFIG00359-vers-une-garde-a-vue-prolongee-pour-les-violeurs-.php\" target=\"_blank\">L&#8217;article d&#8217;origine<\/a>, comment\u00e9 par Monsieur Portelli, est affligeant pour des tas de raisons, et on y rel\u00e8vera avec une sorte de d\u00e9lectation morbide, comme un l\u00e9giste rassemblerait les membres \u00e9pars d&#8217;un cadavre :<\/p>\n<p>&#8211; que cette belle id\u00e9e provient en droite ligne des policiers, et du fait que les enqu\u00eateurs d\u00e9plorent le manque de temps qu&#8217;une garde \u00e0\u00a0 vue leur laisse pour obtenir de beaux aveux, car <em>&#8220;plus elle dure, plus elle est efficace&#8221;<\/em>, on ne peut mieux dire, et j&#8217;imagine d\u00e9j\u00e0\u00a0 celle qu&#8217;a d\u00fb subir le meurtrier suppos\u00e9 de &#8220;la joggeuse&#8221;, compte tenu de la pression m\u00e9diatique et de l&#8217;espoir qu&#8217;on devait avoir encore de la retrouver vivante&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; qu&#8217;on <em>&#8220;peut raisonnablement penser que le Minist\u00e8re de la Justice aura voix au chapitre, s&#8217;agissant d&#8217;une disposition de droit p\u00e9nal&#8221;<\/em> &#8230; Oui, on peut, on peut m\u00eame aussi et avant se demander depuis quand le Minist\u00e8re de l&#8217;Int\u00e9rieur les fait, les lois de droit p\u00e9nal&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; que ladite proposition novatrice et efficace en diable a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e parce que ledit meurtrier suppos\u00e9 n&#8217;a pas avou\u00e9, pendant toute sa garde \u00e0\u00a0 vue de deux jours, mais seulement \u00e0\u00a0 l&#8217;issue, devant le juge d&#8217;instruction, lors de ce qu&#8217;on appelle l&#8217;interrogatoire de premi\u00e8re comparution. Le raisonnement n&#8217;est pas banal, on en d\u00e9duit que l&#8217;aveu serait intervenu en garde \u00e0\u00a0 vue si elle avait \u00e9t\u00e9 plus longue, et on souhaite donc qu&#8217;elle le soit !<\/p>\n<p>J&#8217;ai un autre raisonnement, qui me semble \u00e9vident, mais je ne suis pas Ministre, \u00e7a doit \u00eatre pour \u00e7a : trois choses manquaient en garde \u00e0\u00a0 vue, r\u00e9unies au contraire devant le juge : un avocat, un acc\u00e8s complet au dossier, et un juge, justement.<\/p>\n<p>Les aveux sont intervenus apr\u00e8s entretien avec l&#8217;avocat, qui a eu acc\u00e8s \u00e0\u00a0 tout le dossier et bien s\u00fbr a indiqu\u00e9 \u00e0\u00a0 la personne ce qu&#8217;il y avait dedans, s&#8217;en est entretenu confidentiellement avec elle en long et en large, et devant un juge courtois, qui interrogeait en vouvoyant et en appelant le futur mis en examen &#8220;Monsieur&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Son avocat, Ma\u00eetre Carruso je crois, que je regrette de ne pas conna\u00eetre, m&#8217;a d&#8217;ailleurs fait un \u00e9norme plaisir sur France Info le lendemain par ses d\u00e9clarations, qui ne reniaient rien de mon petit texte d&#8217;origine<a href=\"#footnote_1_794\" id=\"identifier_1_794\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je n&rsquo;aime pas me vanter mais c&rsquo;&eacute;tait bon,&hellip;\">2<\/a> et \u00e9taient, surtout, celles d&#8217;un confr\u00e8re droit dans ses bottes qui fustigeait les carences de moyens dont avaient pu p\u00e2tir son client jusque l\u00e0\u00a0, et osait prendre la parole dans un milieu et un contexte incroyablement hostile : bravo \u00e0\u00a0 cette radio pour la lui avoir donn\u00e9e, et bravo, Confr\u00e8re, tout court -c&#8217;est le genre d&#8217;avocat qui m&#8217;a fait l&#8217;impression que son entretien avec son client pouvait \u00eatre vraiment utile \u00e0\u00a0 celui-ci, et qui, sans doute, n&#8217;est pas pour rien dans le fait que celui-ci ait accept\u00e9 de dire ce qu&#8217;il avait \u00e0\u00a0 dire&#8230;<\/p>\n<p>Si vous voulez mon avis, la garde \u00e0\u00a0 vue pouvait durer cent ans qu&#8217;elle n&#8217;aurait rien donn\u00e9 de plus, justement dans ce cas pr\u00e9cis.<\/p>\n<p>Enfin, bref, tout \u00e7a, en tout cas, je regrette d&#8217;avoir \u00e0\u00a0 le dire, est d&#8217;une mollesse affligeante, je suis profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u.<\/p>\n<p>Trois mesures simples \u00e0\u00a0 la place de ces mesurettes, pour ces salauds de d\u00e9linquants sexuels, r\u00e9cidivistes ou pas :<\/p>\n<p>1) D&#8217;abord, il para\u00eet qu&#8217;on avait l&#8217;ADN de la victime sur la personne en question : moi je dis que devant une telle preuve, une telle \u00e9vidence, il suffit de dire qu&#8217;elle suffit, et on n&#8217;interroge pas le type, la loi pr\u00e9voirait dans ce cas une l\u00e9gitime d\u00e9fense sociale, au terme de laquelle on lui met une balle dans la t\u00eate et c&#8217;est termin\u00e9, on n&#8217;en parle plus, sauv\u00e9s.<\/p>\n<p>2) Ensuite, toujours dans ce domaine, si on ne dispose pas de telles preuves, qu&#8217;est-ce que c&#8217;est que cette histoire de quatre jours de garde \u00e0\u00a0 vue ? Et pourquoi pas un lit et de quoi manger normalement, aussi, et une douche, tant qu&#8217;on y est ? Non, moi je dis que dans ce cas, garde \u00e0\u00a0 vue illimit\u00e9e, qui ne cesserait que lorsqu&#8217;on aurait obtenu des aveux -c&#8217;est exactement ce qu&#8217;on dit couramment aux gard\u00e9s \u00e0\u00a0 vue, d&#8217;ailleurs, sauf que l\u00e0\u00a0 ce serait vrai. Puisque personne ne pr\u00e9tend que la garde \u00e0\u00a0 vue permet l&#8217;utilisation de m\u00e9thodes coercitives ill\u00e9gales, pourquoi la limiter dans le temps ? Sauv\u00e9s.<\/p>\n<p>D&#8217;autant que, puisqu&#8217;on aurait des aveux \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent, mon 1 deviendrait applicable&#8230;<\/p>\n<p>3) Enfin, la lib\u00e9ration conditionnelle soumise \u00e0\u00a0 castration, je dis bravo<a href=\"#footnote_2_794\" id=\"identifier_2_794\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, pour les gens qui seraient encore d&eacute;tenus pour ce type de faits, &eacute;videmment, il y en aurait de moins en moins, cf ma proposition 1&hellip;\">3<\/a>, mais bon sang, pourquoi <em>&#8220;chimique&#8221;<\/em>, avec tous les risques que \u00e7a comporte et le co\u00fbt d&#8217;un traitement m\u00e9dicamenteux pour la soci\u00e9t\u00e9 ? Moi je dis, et apr\u00e8s tout c&#8217;est ce dont r\u00eavent beaucoup de d\u00e9tenus vis-\u00e0\u00a0-vis des <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/01\/16\/dependez-les-pointeurs\/\" target=\"_blank\">pointeurs<\/a> au vu et au su de tout le monde depuis tant d&#8217;ann\u00e9es, pourquoi leur refuser ce plaisir, la vraie castration, physique, au couteau, caut\u00e9ris\u00e9e au gros sel et hop, l\u00e0\u00a0, on pourra les mettre dehors -avec leur bracelet \u00e9lectronique d\u00e9finitif \u00e0\u00a0 la cheville, leur obligation de pointage journalier et l&#8217;interdiction de croiser un mineur le reste de leur vie, \u00e9videmment&#8230; Sauv\u00e9s.<\/p>\n<p>Les gars, l\u00e0\u00a0, les Hortefeux, les Lef\u00e9bvre, je vous le dis, sans vouloir vous manquer du respect que je ne vous dois pas, mais enfin, sur cette affaire, vous faites les couilles molles -justement&#8230;<\/p>\n<p>Mesdames, Messieurs, je suis effondr\u00e9. Je n&#8217;avais miraculeusement pas d&#8217;audiences ce matin, je voulais rattraper mon retard \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9crit, mais finalement je vais faire la tourn\u00e9e des popotes dans les maisons d&#8217;arr\u00eats o\u00f9 croupissent mes pointeurs \u00e0\u00a0 moi, tiens -quelques nouvelles du dossier, et t\u00e2cher de les rassurer un peu, aussi, ils ont rarement d&#8217;autres visites&#8230;<\/p>\n<p>On leur reproche souvent, \u00e0\u00a0 juste titre, notamment d&#8217;avoir consid\u00e9r\u00e9 leurs proies comme de simples objets, de leur avoir d\u00e9ni\u00e9 leur personnalit\u00e9 humaine&#8230;<\/p>\n<p>Et on, comprendre de mis\u00e9rables opportunistes l\u00e9gaux, se propose tr\u00e8s exactement de faire la m\u00eame chose avec eux.<\/p>\n<p>Sauve qui peut.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_794\" class=\"footnote\">Mais lesquels ? Je ne sais pas, mais je crois qu&#8217;il s&#8217;en fout : tous, non ? [<a href=\"#identifier_0_794\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_794\" class=\"footnote\">Je n&#8217;aime pas me vanter mais c&#8217;\u00e9tait bon,&#8230; [<a href=\"#identifier_1_794\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_794\" class=\"footnote\">Enfin, pour les gens qui seraient encore d\u00e9tenus pour ce type de faits, \u00e9videmment, il y en aurait de moins en moins, cf ma proposition 1&#8230; [<a href=\"#identifier_2_794\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dans 1,6 %, je vous disais il y a quelques jours mon d\u00e9gout pour la r\u00e9cup\u00e9ration d&#8217;un drame, et aussi que les politiques de tous poils allaient sauter dessus \u00e0\u00a0 pieds joints et les sabots crott\u00e9s, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 commenc\u00e9&#8230; Et \u00e7a continue, ah s&#8217;il y a une chose qu&#8217;on ne peut pas enlever au Gouvernement actuel, c&#8217;est sa rapidit\u00e9, et on atteint tr\u00e8s vite des sommets insoup\u00e7onn\u00e9s&#8230; Tinotino, qui se tient \u00e9videmment scrupuleusement inform\u00e9e des nouveaut\u00e9s propos\u00e9es par son ministre, c&#8217;est bien normal, vient de me faire parvenir ce lien, o\u00f9 Monsieur Serge Portelli, magistrat et repr\u00e9sentant syndical, s&#8217;effondre&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[151,274,354],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/794"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=794"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/794\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=794"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=794"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=794"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}