{"id":796,"date":"2009-10-20T15:06:47","date_gmt":"2009-10-20T13:06:47","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=796"},"modified":"2011-08-14T21:29:50","modified_gmt":"2011-08-14T19:29:50","slug":"mais-qui-sera-flipper","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mais-qui-sera-flipper\/","title":{"rendered":"Mais qui sera Flipper ?"},"content":{"rendered":"<p>Je sais bien que la plupart des gens normaux, comprenez ceux qui ne se baladent pas d&#8217;une part, \u00e0\u00a0 Lille, et d&#8217;autre part, syst\u00e9matiquement en robe noire avec un lapin mort et son enfant-lapin mort \u00e9galement pendus dans le dos, et un filtre \u00e0\u00a0 caf\u00e9 pendu sous le menton, comprenez donc tout le monde \u00e0\u00a0 part les avocats au Barreau de Lille, n&#8217;en a pas obligatoirement grand chose \u00e0\u00a0 faire, mais j&#8217;avais quand-m\u00eame envie d&#8217;en parler, alors voil\u00e0\u00a0 : bient\u00f4t, lesdits avocats vont \u00e9lire leur futur nouveau B\u00e2tonnier, que l&#8217;on nomme dans un premier temps, exactement comme en royaut\u00e9, le Dauphin<a href=\"#footnote_0_796\" id=\"identifier_0_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&rsquo;o&ugrave;, effectivement, ce titre dr&ocirc;le au possible, qui, je le signale aux jeunes &eacute;gar&eacute;s parmi les lecteurs normaux, fait r&eacute;f&eacute;rence &agrave;&nbsp; un feuilleton culte de mon enfance, Flipper le Dauphin -c&rsquo;&eacute;tait l&rsquo;histoire d&rsquo;une jeune gamin et de &ldquo;son&rdquo; super gentil et super-intelligent dauphin, qui passait sa vie &agrave;&nbsp; sauver des gens, aucune sc&egrave;ne de violence ou de sexe, autant vous dire que &ccedil;a n&rsquo;aurait aucun int&eacute;r&ecirc;t aujourd&rsquo;hui !\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Si, par impossible, vous ne le savez pas d\u00e9j\u00e0\u00a0, cet article ne sera pas seulement un hommage aux trois <span style=\"text-decoration: line-through;\">malades mentaux qui se pr\u00e9sentent volontairement il y a des masochistes dans la profession candidats \u00e0\u00a0 ce poste prestigieux, mais se veut profiter de l&#8217;\u00e9v\u00e8nement pour vous expliquer un peu comment fonctionnent les instances de la profession d&#8217;avocat -vous allez voir, \u00e7a va pas tra\u00eener.<!--more--><\/span><\/p>\n<p>L&#8217;avocat est, par essence, choix et fiert\u00e9, un type assez autonome, qui exerce la plupart du temps en lib\u00e9ral<a href=\"#footnote_1_796\" id=\"identifier_1_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il existe des salari&eacute;s, maintenant, dans les gros cabinets, tant pis pour eux -je parle des dits salari&eacute;s&hellip;\">2<\/a>,et n&#8217;a ni dieu, ni ma\u00eetre, \u00e0\u00a0 part son \u00e9pouse et l&#8217;argent \u00e9videmment comme tout le monde.<\/p>\n<p>Cependant, au plan local, il est l\u00e9galement rattach\u00e9 \u00e0\u00a0 un Barreau, et je m&#8217;abstiens volontairement de tout vanne<a href=\"#footnote_2_796\" id=\"identifier_2_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, ce mot est masculin, contrairement &agrave;&nbsp; ce que de jeunes et insolentes magistrates ont parfois pr&eacute;tendu dans les commentaires de ce blog&hellip;\">3<\/a> sur cette expression, mentionnant simplement, pour le fun et devancer mes commentateurs les plus tordus, qu&#8217;\u00c9l\u00e8ve-Avocat, j&#8217;avais fond\u00e9 au Centre de Formation Professionnelle un journal qui s&#8217;appelait <em>&#8220;Le Barreau Matinal&#8221;<\/em>,<a href=\"#footnote_3_796\" id=\"identifier_3_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;&eacute;tait le bon temps, on savait rigoler &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;poque, maintenant ils n&rsquo;ont plus de temps pour &ccedil;a, ils ont trop de cours en droit des affaires&hellip;\">4<\/a>, celui de la ville o\u00f9 le cabinet de l&#8217;avocat<a href=\"#footnote_4_796\" id=\"identifier_4_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ne pas confondre &ldquo;avoir un cabinet au Barreau&rdquo; et &ldquo;avoir le barreau aux cabinets&rdquo;, voil&agrave;&nbsp;, celle-l&agrave;&nbsp; elle est faite aussi, d&eacute;sol&eacute; Oph, Salah, PiTRe, Prof et les autres&hellip;\">5<\/a> est install\u00e9.<\/p>\n<p>Ce Barreau est, non pas r\u00e9ellement dirig\u00e9, mais plut\u00f4t administr\u00e9, par un Ordre, qui se compose d&#8217;un Conseil de l&#8217;Ordre d&#8217;une part, qui ne sert \u00e0\u00a0 rien mais travaille quand-m\u00eame, de tout un staff technique et administratif, d&#8217;autre part, qui travaille \u00e9norm\u00e9ment, et, surtout et enfin, d&#8217;un B\u00e2tonnier, qui le dirige.<\/p>\n<p>Le B\u00e2tonnier est \u00e9lu par l&#8217;ensemble des avocats pour deux ans, et l&#8217;on organise, \u00e0\u00a0 la moiti\u00e9 de son mandat, les \u00e9lections pour le choix du B\u00e2tonnier suivant, qui se formera \u00e0\u00a0 ses c\u00f4t\u00e9s pendant l&#8217;ann\u00e9e restante, et s&#8217;appelle le Dauphin, parce que j&#8217;exerce une profession o\u00f9 l&#8217;on aime bien se la p\u00e9ter grave<a href=\"#footnote_5_796\" id=\"identifier_5_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pour les personnes &acirc;g&eacute;es, cette expression est un terme cocasse de la jeunesse fran&ccedil;aise qui signifie &ldquo;se vanter sans retenue&rdquo;.\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Le B\u00e2tonnier n&#8217;est pas r\u00e9ellement un chef, moins encore un dirigeant : c&#8217;est une sorte de paterfamilias r\u00e9gional, avec tout un tas de fonctions dont la repr\u00e9sentation de l&#8217;Ordre \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9chelle nationale, la discipline dans son Barreau, le soutien aux avocats en difficult\u00e9, les services que l&#8217;Ordre apporte, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire essentiellement de pr\u00e9lever une cotisation, etc, etc, etc<a href=\"#footnote_6_796\" id=\"identifier_6_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;en mets trois, car r&eacute;ellement c&rsquo;est une fonction de dingue -et je plaisantais &eacute;videmment sur l&rsquo;utilit&eacute; du Conseil de l&rsquo;Ordre, qui, euh, discute, et&hellip; Enfin, fait des tas d&rsquo;autres trucs&hellip;\">7<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;origine de cette d\u00e9nomination se perd dans la nuit des temps : pour certains, il s&#8217;agirait d&#8217;un d\u00e9riv\u00e9 de l&#8217;expression argotique <em>&#8220;b\u00e2tons&#8221;<\/em> qui signifiait, aux temps recul\u00e9s ou le franc \u00e9tant encore notre monnaie, et selon les \u00e9poques, <em>&#8220;millions&#8221;<\/em>, <em>&#8220;dizaine de milliers de francs&#8221;<\/em>, ou, toutes \u00e9poques confondues, <em>&#8220;gros paquet de bifdus&#8221;<\/em>, le B\u00e2tonnier \u00e9tant, en sa qualit\u00e9 de leader des avocats du coin, celui qui tient sous sa houlettes les types qui ramassent les b\u00e2tons -mais cette th\u00e8se est tendancieuse, nous ne la retiendrons pas.<\/p>\n<p>En revanche, il est probable que l&#8217;une des diverses explications suivantes, les plus couramment admises, soit la bonne :<\/p>\n<p>&#8211; il y a tr\u00e8s longtemps, les juges flanquaient des coups de b\u00e2tons aux justiciables en guise de peine, \u00e0\u00a0 la place de leur retirer le permis de conduire par exemple, l&#8217;avocat \u00e9tant le dernier rempart \u00e0\u00a0 ces coups, d&#8217;o\u00f9 le surnom de son B\u00e2tonnier;<\/p>\n<p>&#8211; le premier de tous les temps \u00e9tait fils de marin-p\u00eacheur, lequel faisait du thon<a href=\"#footnote_7_796\" id=\"identifier_7_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pas la dame, le poisson\">8<\/a>, et il \u00e9tait petit, de sorte qu&#8217;on l&#8217;a rapidement surnomm\u00e9 <em>&#8220;le bas thonier&#8221;<\/em> ;<\/p>\n<p>&#8211; lorsque Batman est apparu, personne ne voulait croire qu&#8217;il exist\u00e2t r\u00e9ellement, parmi ces cart\u00e9siens d&#8217;avocats qui s&#8217;aga\u00e7aient de ce qu&#8217;il avait d\u00e9tourn\u00e9 leur costume, et chez lesquels, donc, <em>&#8220;le Bat&#8217; on niait&#8221;<\/em> &#8230;<a href=\"#footnote_8_796\" id=\"identifier_8_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je demande pardon pour celle-l&agrave;&nbsp;, je suis crev&eacute; en ce moment&hellip;\">9<\/a> ;<\/p>\n<p>&#8211; le b\u00e2ton est un signe de pouvoir pr\u00e9historique, y a qu&#8217;\u00e0\u00a0 demander aux femmes de l&#8217;\u00e9poque, et les B\u00e2tonnier successifs se le remettent solennellement lors d&#8217;une c\u00e9r\u00e9monie fort \u00e0\u00a0 propos appel\u00e9e <em>&#8220;de la remise du B\u00e2ton&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_9_796\" id=\"identifier_9_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ami lecteur, l&rsquo;un de ces hypoth&egrave;se est plus probable que les autres, m&ecirc;me si elle est aussi beaucoup plus tarte : sauras-tu l&rsquo;identifier ?\">10<\/a> .<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, vous savez l&#8217;essentiel je pense -il y a bien plusieurs instances nationales, qui d&#8217;ailleurs se mangent entre elles, sont de m\u00eame niveau, et ne servent \u00e0\u00a0 rien, mais je sortirais du sujet \u00e0\u00a0 vous en parler, et vu ce que j&#8217;en dirais, ainsi que de notre brillante capacit\u00e9 d&#8217;action nationale, je risquerais la fermeture de ce blog -me faire condamner pour avoir dit du mal d&#8217;un magistrat, passe encore, mais de confr\u00e8res, jamais !<\/p>\n<p>Donc, les avocats lillois vont bient\u00f4t \u00e9lire leur futur papa, parmi les trois candidats d\u00e9clar\u00e9s au Dauphinat.<\/p>\n<p>J&#8217;aurais aim\u00e9 vous en dire tout le mal que j&#8217;en pense, et un peu le bien aussi pour sourire, mais ce ne serait ni confraternel, ni loyal, d&#8217;autant qu&#8217;\u00e9videmment, dans une petite ville comme la n\u00f4tre, un million d&#8217;habitants, mille avocats<a href=\"#footnote_10_796\" id=\"identifier_10_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est vous dire qu&rsquo;il y a du pognon &agrave;&nbsp; faire des gens &agrave;&nbsp; d&eacute;fendre, et du boulot pour tous, contrairement &agrave;&nbsp; ce qui est serin&eacute; chaque ann&eacute;e aux b&eacute;b&eacute;s-avocats !\">11<\/a>, on se conna\u00eet tous -et je ne r\u00e9pugne pas \u00e0\u00a0 la l\u00e2chet\u00e9 quand elle est polie.<\/span><\/p>\n<p>Du coup, je me suis dit que c&#8217;\u00e9tait probablement leur rendre un v\u00e9ritable service que de vous inviter \u00e0\u00a0 jauger, sinon juger, leurs blogs respectifs, tout frais cr\u00e9\u00e9s pour la circonstance, car le Dauphin se doit d&#8217;\u00eatre jeune, moderne et branch\u00e9 total grave la mort<a href=\"#footnote_11_796\" id=\"identifier_11_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&rsquo;autant que la populace avocati&egrave;re se rajeunit &agrave;&nbsp; vue d&rsquo;&oelig;il, et qu&rsquo;elle va partant de plus en plus sur le Ouaibe, et que &ccedil;a vote, tout &ccedil;a&hellip;\">12<\/a>, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 qu&#8217;\u00e0\u00a0 ma connaissance auparavant, seul l&#8217;un d&#8217;entre eux savait vaguement qu&#8217;on peut \u00e9crire des trucs en ligne.<\/p>\n<p>Je ne parle pas des contenus, ces gens parlent \u00e0\u00a0 leurs confr\u00e8res, veulent s&#8217;engager, que dis-je, sacrifier leur cabinet pendant deux ans, je ne me permettrais jamais de porter un jugement sur leur travail \u00e9lectoral. Enfin, pas ici. Et puis, je ne peux d\u00e9cemment pas vous imposer de tout lire, m\u00eame moi je ne l&#8217;ai pas -encore- fait&#8230;<\/p>\n<p>Non, je souhaitais juste, en leur adressant un salut confraternel et amical au passage, que vous puissiez leur prodiguer des conseils visuels, strat\u00e9giques, sur le th\u00e8me : <em>&#8220;votre blog est plus s\u00e9duisant que la poutre dans l&#8217;\u0153il de celui du voisin&#8221;<\/em>, et qu&#8217;on fasse au moins \u0153uvre esth\u00e9tique, voire technique, sur ces sites, d\u00e9sormais de la plus haute importance lilloise&#8230;<\/p>\n<p>Les trois candidats sont, dans l&#8217;ordre o\u00f9 ils sont entr\u00e9s en sc\u00e8ne \u00e0\u00a0 ma connaissance -ne vous triturez pas \u00e0\u00a0 cliquer tout de suite sur les liens, je vous simplifie le truc en pla\u00e7ant une image comparative juste apr\u00e8s : Ma\u00eetres <a href=\"http:\/\/massonavocat.unblog.fr\/a-propos\/\" target=\"_blank\">Emmanuel Masson<\/a>, <a href=\"http:\/\/avocats.fr\/space\/didier.richard\" target=\"_blank\">Didier Richard<\/a> et <a href=\"http:\/\/stefansquillaci.unblog.fr\/\" target=\"_blank\">Stefan Squillaci<\/a>.<\/p>\n<p>Ce qui nous donne, apr\u00e8s retaille des \u00e9chelles et lissage des images, je sais, un travail de fourmi, mais l&#8217;objectivit\u00e9 commandait, ceci :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"153\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-797 aligncenter\" title=\"candidats-dauphins\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/candidats-dauphins-153x300.jpg\" alt=\"Lille, c'est plein de couleurs, voil\u00e0\u00a0 d\u00e9j\u00e0\u00a0 un message !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/candidats-dauphins-153x300.jpg 153w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/candidats-dauphins.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 153px) 100vw, 153px\" \/><\/p>\n<p>On le constate, certains ont imm\u00e9diatement effectu\u00e9 des efforts, d&#8217;embl\u00e9e, pour une pr\u00e9sentation pimpante, mais dans les trois cas le style est sobre, pas ou peu de gadgets, on parle s\u00e9rieusement de trucs importants -et en m\u00eame temps, il se d\u00e9gage des trois sites une sorte de joie contenue bien propre \u00e0\u00a0 l&#8217;Homme du Nord, dont je suis moi-m\u00eame si repr\u00e9sentatif, surtout vis-\u00e0\u00a0-vis de l&#8217;image qu&#8217;on en donne dans les m\u00e9dias&#8230;<\/p>\n<p>Mais un peu contenue quand-m\u00eame, comme joie&#8230;<\/p>\n<p>Allez, n&#8217;h\u00e9sitez pas, donnez-leur vos avis<a href=\"#footnote_12_796\" id=\"identifier_12_796\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Si leurs sites sont correctement param&eacute;tr&eacute;s, ils sauront que j&rsquo;ai plac&eacute; les liens ici, et viendront voir, t&ocirc;t ou tard&hellip;\">13<\/a> esth\u00e9tiques, publicitaires, \u00e9lectoraux, et que sais-je encore : ils le m\u00e9ritent, et commencent \u00e0\u00a0 peine \u00e0\u00a0 souffrir !<\/p>\n<p>Je retourne quant \u00e0\u00a0 moi <span style=\"text-decoration: line-through;\">manger un sandwich avant l&#8217;audience, ah tiens crotte pas le temps, tu parles d&#8217;un anniversaire de mariage ! \u00e0\u00a0 mon humble vie d&#8217;avocat de base&#8230; Oh, je sais ce que vous vous dites, et c&#8217;est vrai, ma modestie l\u00e9gendaire d\u00fbt-elle souffrir une fois de plus : mais bon sang, Ma\u00eetre M\u00f4 \u00e9tait pourtant le candidat id\u00e9al&#8230; Oui, mais de discrets sondages m&#8217;ont d\u00e9montr\u00e9s que si je me pr\u00e9sentais, je serais \u00e9lu par raz-de-mar\u00e9e, autant vous dire que je me suis d\u00e9p\u00each\u00e9 de m&#8217;enfuir !<\/span><\/p>\n<p>Ah, et puis, puisque vous m&#8217;en parlez, j&#8217;ai aussi, une fois de plus, m\u00e9dit\u00e9 \u00e0\u00a0 cette occasion la c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique de Saint Yves, Patron des Avocats comme chacun sait, que mes trois confr\u00e8res connaissent par c\u0153ur : \u00e0\u00a0 un admirateur qui lui disait en substance : <em>&#8220;Mais, Ma\u00eetre, avec votre c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, votre talent, vous auriez pu avoir toutes les plus grosses affaires, les plus gros clients, vous devriez \u00eatre couvert d&#8217;or, vous n&#8217;auriez eu qu&#8217;\u00e0\u00a0 vous baisser pour \u00eatre riche et r\u00e9colter tous les honneurs ?&#8221;<\/em>, il r\u00e9pondit : <em>&#8220;Vous l&#8217;avez dit, j&#8217;aurais d\u00fb me baisser&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Bonnes chances \u00e0\u00a0 tous les trois !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_796\" class=\"footnote\">D&#8217;o\u00f9, effectivement, ce titre dr\u00f4le au possible, qui, je le signale aux jeunes \u00e9gar\u00e9s parmi les lecteurs normaux, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 un feuilleton culte de mon enfance, Flipper le Dauphin -c&#8217;\u00e9tait l&#8217;histoire d&#8217;une jeune gamin et de &#8220;son&#8221; super gentil et super-intelligent dauphin, qui passait sa vie \u00e0\u00a0 sauver des gens, aucune sc\u00e8ne de violence ou de sexe, autant vous dire que \u00e7a n&#8217;aurait aucun int\u00e9r\u00eat aujourd&#8217;hui ! [<a href=\"#identifier_0_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_796\" class=\"footnote\">Il existe des salari\u00e9s, maintenant, dans les gros cabinets, tant pis pour eux -je parle des dits salari\u00e9s&#8230; [<a href=\"#identifier_1_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_796\" class=\"footnote\">Oui, ce mot est masculin, contrairement \u00e0\u00a0 ce que de jeunes et insolentes magistrates ont parfois pr\u00e9tendu dans les commentaires de ce blog&#8230; [<a href=\"#identifier_2_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_796\" class=\"footnote\">C&#8217;\u00e9tait le bon temps, on savait rigoler \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, maintenant ils n&#8217;ont plus de temps pour \u00e7a, ils ont trop de cours en droit des affaires&#8230; [<a href=\"#identifier_3_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_796\" class=\"footnote\">Ne pas confondre <em>&#8220;avoir un cabinet au Barreau&#8221;<\/em> et <em>&#8220;avoir le barreau aux cabinets&#8221;<\/em>, voil\u00e0\u00a0, celle-l\u00e0\u00a0 elle est faite aussi, d\u00e9sol\u00e9 Oph, Salah, PiTRe, Prof et les autres&#8230; [<a href=\"#identifier_4_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_796\" class=\"footnote\">Pour les personnes \u00e2g\u00e9es, cette expression est un terme cocasse de la jeunesse fran\u00e7aise qui signifie <em>&#8220;se vanter sans retenue&#8221;<\/em>. [<a href=\"#identifier_5_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_796\" class=\"footnote\">J&#8217;en mets trois, car r\u00e9ellement c&#8217;est une fonction de dingue -et je plaisantais \u00e9videmment sur l&#8217;utilit\u00e9 du Conseil de l&#8217;Ordre, qui, euh, discute, et&#8230; Enfin, fait des tas d&#8217;autres trucs&#8230; [<a href=\"#identifier_6_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_796\" class=\"footnote\">Pas la dame, le poisson [<a href=\"#identifier_7_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_796\" class=\"footnote\">Je demande pardon pour celle-l\u00e0\u00a0, je suis crev\u00e9 en ce moment&#8230; [<a href=\"#identifier_8_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_796\" class=\"footnote\">Ami lecteur, l&#8217;un de ces hypoth\u00e8se est plus probable que les autres, m\u00eame si elle est aussi beaucoup plus tarte : sauras-tu l&#8217;identifier ? [<a href=\"#identifier_9_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_796\" class=\"footnote\">C&#8217;est vous dire qu&#8217;il y a <span style=\"text-decoration: line-through;\">du pognon \u00e0\u00a0 faire des gens \u00e0\u00a0 d\u00e9fendre, et du boulot pour tous, contrairement \u00e0\u00a0 ce qui est serin\u00e9 chaque ann\u00e9e aux b\u00e9b\u00e9s-avocats ! [<a href=\"#identifier_10_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_796\" class=\"footnote\">D&#8217;autant que la populace avocati\u00e8re se rajeunit \u00e0\u00a0 vue d&#8217;\u0153il, et qu&#8217;elle va partant de plus en plus sur le Ouaibe, et que \u00e7a vote, tout \u00e7a&#8230; [<a href=\"#identifier_11_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_796\" class=\"footnote\">Si leurs sites sont correctement param\u00e9tr\u00e9s, ils sauront que j&#8217;ai plac\u00e9 les liens ici, et viendront voir, t\u00f4t ou tard&#8230; [<a href=\"#identifier_12_796\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je sais bien que la plupart des gens normaux, comprenez ceux qui ne se baladent pas d&#8217;une part, \u00e0\u00a0 Lille, et d&#8217;autre part, syst\u00e9matiquement en robe noire avec un lapin mort et son enfant-lapin mort \u00e9galement pendus dans le dos, et un filtre \u00e0\u00a0 caf\u00e9 pendu sous le menton, comprenez donc tout le monde \u00e0\u00a0 part les avocats au Barreau de Lille, n&#8217;en a pas obligatoirement grand chose \u00e0\u00a0 faire, mais j&#8217;avais quand-m\u00eame envie d&#8217;en parler, alors voil\u00e0\u00a0 : bient\u00f4t, lesdits avocats vont \u00e9lire leur futur nouveau B\u00e2tonnier, que l&#8217;on nomme dans un premier temps, exactement comme en royaut\u00e9, le&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":797,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[38,46],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/796"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=796"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/796\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/797"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=796"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=796"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=796"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}