{"id":80,"date":"2008-07-13T04:52:00","date_gmt":"2008-07-13T02:52:00","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/2008\/07\/13\/homo-m\/"},"modified":"2008-07-13T04:52:00","modified_gmt":"2008-07-13T02:52:00","slug":"homo-m","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/homo-m\/","title":{"rendered":"Homo M\u00f4 !"},"content":{"rendered":"<p>Clin d\u2019\u0153il d&#8217;un confr\u00e8re qui est loin, a qui je rend la pareille, apr\u00e8s avoir tent\u00e9 en vain de le saluer sur <a href=\"http:\/\/blaguesdemaitrebo.bloguez.com\/\" target=\"_blank\">son site<\/a> (manifestement en construction), et \u00e0\u00a0 qui je ne peux donc pas, contrairement aux usages en vigueur dans mon m\u00e9tier, laisser ma carte dans sa case au Palais apr\u00e8s mon passage&#8230;<br \/>\n[ En cas de probl\u00e8me d&#8217;affichage de ce blog, et vu l&#8217;\u00e9loignement g\u00e9ographique, voici l&#8217;amusement provoqu\u00e9 l\u00e0\u00a0 bas par le blog de c\u00e9ans :<!--more--><\/p>\n<blockquote><p>J&#8217;ai un ami: ma\u00eetre M\u00f4.<br \/>\nNous faisons le m\u00eame m\u00e9tier mais pas dans la m\u00eame ville, ni les m\u00eames conditions. Il est dr\u00f4le, curieux et manie l&#8217;ironie comme personne. Lui et Moi sommes des sortes d&#8217;anges terriens foulant au pied les d\u00e9mons qui essaient d&#8217;\u00e9touffer la justice, le bien bref&#8230;.nous sommes des \u00e9lus au service des ilotes&#8230;\u00e0\u00a0 moins que cela soit l&#8217;inverse? hummm! ne r\u00e9fl\u00e9chissons pas trop, c&#8217;est mauvais pour notre sant\u00e9 d&#8217;avocats compassionnels. car nous aussi, comme le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, nous avons un c\u0153ur, \u00e0\u00a0 gauche, comme tout le monde&#8230;et aussi le portefeuille, \u00e0\u00a0 droite, peut \u00eatre moins que lui&#8230;mais peut \u00eatre pas vu que lui aussi est avocat&#8230;Tout cela se complique dans ma B\u00f4vre T\u00eate&#8230;Parlons donc de M\u00f4, c&#8217;est plus facile.<br \/>\nIl n&#8217;est pas B\u00f4 puisque c&#8217;est moi. M\u00eame \u00e0\u00a0 demi-M\u00f4, nous nous entendons bien parce que nous ne nous connaissons pas. ce pourrait \u00eatre dr\u00f4le puisque certains croient que Moi suis Lui et que Lui est plus B\u00f4 que Moi. Rions donc. C&#8217;est une sacr\u00e9e blague que je lui fais l\u00e0\u00a0: blogger pour d\u00e9fendre mes blagues m\u00eame \u00e0\u00a0 M\u00f4 couvert&#8230;.<br \/>\nAu fait: f\u00e9licitations \u00e0\u00a0 Madame M\u00f4&#8230;ce serait trop B\u00f4 si vous pouviez l&#8217;appeler Dereck!<br \/>\nAjout\u00e9 le 3\/7\/2008 \u00e0\u00a0 04:38 PM <br \/>\nCat\u00e9gorie Bo Th\u00e9s\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ]\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Salut donc \u00e0\u00a0 toi, mon confr\u00e8re B\u00f4, et n&#8217;h\u00e9site pas, si d&#8217;aventure tu passes \u00e0\u00a0 nouveau par chez moi, \u00e0\u00a0 me laisser un&#8230; M\u00f4 !\u00a0<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, salue un confr\u00e8re rigolo !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[7],"tags":[36,84,213],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/80"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=80"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/80\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=80"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=80"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=80"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}