{"id":802,"date":"2009-10-24T07:36:20","date_gmt":"2009-10-24T05:36:20","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=802"},"modified":"2009-10-24T07:36:20","modified_gmt":"2009-10-24T05:36:20","slug":"le-grand-mal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/le-grand-mal\/","title":{"rendered":"Le Grand Mal&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Vous en avez d\u00e9j\u00e0\u00a0 entendu parler, de cet homme, souvenez-vous, l&#8217;agresseur pr\u00e9sum\u00e9 d&#8217;un petit gar\u00e7on, Enis, victime de cet horrible monstre r\u00e9cidiviste -qui est depuis forc\u00e9ment devenu une \u00e9norme verrue \u00e0\u00a0 la face de l&#8217;Humanit\u00e9, Francis Evrard&#8230;<\/p>\n<p>Vous en entendrez parler toute la semaine prochaine, son proc\u00e8s s&#8217;ouvre lundi 26 octobre devant la Cour d&#8217;Assises du Nord.<\/p>\n<p>J&#8217;ai l&#8217;honneur d&#8217;avoir pu poser quelques questions \u00e0\u00a0 son avocat, lequel, entre autres qualit\u00e9s, poss\u00e8de celle d&#8217;\u00eatre <em>r\u00e9ellement<\/em> l&#8217;avocat des gens qu&#8217;il d\u00e9fend. Et qui se souvient, toujours commencer par \u00e7a, que ce sont des gens, justement : eux, nous, un homme. Nous, n&#8217;en doutez pas, m\u00eame si c&#8217;est dur \u00e0\u00a0 admettre.<\/p>\n<p>Comment dirait probablement un v\u00e9ritable journaliste<a href=\"#footnote_0_802\" id=\"identifier_0_802\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"auquel je ne pr&eacute;tends pas voler l&rsquo;once de l&rsquo;un des savoir-faire, attention, chacun son boulot : par exemple, je le dis avec tendresse, mais je n&rsquo;ai jamais pos&eacute; de question dite ferm&eacute;e, histoire d&rsquo;&ecirc;tre certain d&rsquo;obtenir une r&eacute;ponse qui ne le soit pas &eacute;galement, ferm&eacute;e&hellip;\">1<\/a> :<\/p>\n<p><em>&#8220;Ma\u00eetre J\u00e9r\u00f4me Pianezza, vous \u00eates donc l&#8217;avocat de Francis Evrard&#8230;<\/em><!--more--><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Ma\u00eetre M\u00f4 : A votre avis, qu&#8217;attend-il du proc\u00e8s, dont on a l&#8217;impression  que c&#8217;est une\u00a0 de ces fameuses &#8220;causes perdues&#8221; ?<a href=\"#footnote_1_802\" id=\"identifier_1_802\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Par le jeu des circonstances aggravantes et de la r&eacute;cidive l&eacute;gale, la r&eacute;clusion criminelle &agrave;&nbsp; perp&eacute;tuit&eacute; est encourue; cette affaire est &eacute;galement sauf erreur de ma part &agrave;&nbsp; la source de la fameuse et sinistre r&eacute;tention de s&ucirc;ret&eacute;, tant il est vrai que les lois ont d&eacute;sormais des noms, ceux des faits divers qui les suscitent&hellip; Il avait par ailleurs &eacute;t&eacute; film&eacute; par des surveillants en d&eacute;tention peu de temps avant sa lib&eacute;ration, et indiquait en substance qu&rsquo;il risquait de recommencer&hellip;\">2<\/a><\/p>\n<p>Ma\u00eetre J\u00e9r\u00f4me PIANEZZA : Il n&#8217;y a jamais de cause perdue -\u00e7a n&#8217;existe pas quand on est avocat.<\/p>\n<p>Par ailleurs,  Monsieur Evrard est aujourd&#8217;hui un vieil homme, tr\u00e8s clairement, un homme fatigu\u00e9, et fatigu\u00e9 aussi judiciairement,  qui arrive \u00e0\u00a0 un terme : celui de cette instruction qui a quand m\u00eame dur\u00e9 deux ans, c&#8217;est \u00e0\u00a0 la fois court et long pour une instruction criminelle, et je pense qu&#8217;il a envie de s&#8217;expliquer -on peut reprocher tout ce qu&#8217;on veut \u00e0\u00a0 Monsieur Evrard depuis le d\u00e9but, sauf une chose, c&#8217;est qu&#8217;il a toujours parl\u00e9, qu&#8217;il a toujours essay\u00e9 d&#8217;expliquer, que ce soit aux policiers ou au juge.<\/p>\n<p>Et ce proc\u00e8s, c&#8217;est aussi pour lui l&#8217;occasion de dire \u00e0\u00a0 la fois ce qu&#8217;il a fait, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement ce qu&#8217;il est -et on ne comprendra pas ce qu&#8217;il a fait sans comprendre ce qu&#8217;il est, c&#8217;est intimement li\u00e9, m\u00eame si parler de sa p\u00e9dophilie c&#8217;est tr\u00e8s compliqu\u00e9&#8230; J&#8217;ai la sensation quand m\u00eame que Monsieur Evrard arrive \u00e0\u00a0 sa fa\u00e7on \u00e0\u00a0 expliquer un petit peu ce qui se passe en lui,  ce qui s&#8217;est pass\u00e9 en lui&#8230;<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : Justement, la p\u00e9dophilie est une affection que les gens ont \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0\u00a0 comprendre, je ne parle pas de l&#8217;admettre; qu&#8217;en dit-il, lui,  est-ce qu&#8217;il se reconnait malade, est-ce qu&#8217;il a des explications ?<\/p>\n<p>JP  : Monsieur Evrard est dit &#8220;scientifiquement&#8221;, autant que faire se peut, comme \u00e9tant un <em>&#8220;p\u00e9dophile pervers profond&#8221;<\/em>, ce qu&#8217;il reconnait tr\u00e8s clairement, il le dit lui-m\u00eame, pas forc\u00e9ment avec ces mots l\u00e0\u00a0 mais il dit : <em>&#8220;Je suis p\u00e9dophile et je sais que je suis profond\u00e9ment malade&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Il a du mal \u00e0\u00a0 le d\u00e9crire, beaucoup, mais il arrive parfois quand m\u00eame \u00e0\u00a0 mettre les mots sur les choses&#8230; Il emploie une expression qui je pense est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice, il dit : <em>&#8220;Quand \u00e7a monte en moi, c&#8217;est comme une vague qui me submerge&#8221;<\/em> &#8230; \u00c7a, d&#8217;abord, ce sont ses mots, donc il y a un minimum de respect \u00e0\u00a0 avoir vis-\u00e0\u00a0-vis de ces mots-l\u00e0\u00a0, parce que ce sont les siens. Et au del\u00e0\u00a0, c&#8217;est sans doute r\u00e9v\u00e9lateur de cette esp\u00e8ce de caract\u00e8re irr\u00e9pressible, impossible \u00e0\u00a0 stopper, impossible \u00e0\u00a0 juguler, et qui fait que dans ces moments l\u00e0\u00a0 il n&#8217;arrive pas \u00e0\u00a0 arr\u00eater le m\u00e9canisme, que c&#8217;est quelque chose qui finalement le d\u00e9passe, qui est \u00e0\u00a0 la fois en lui et au-dessus de lui, et qui l&#8217;emm\u00e8ne malheureusement vers un petit bonhomme qui n&#8217;a rien demand\u00e9 \u00e0\u00a0 personne, \u00e9videmment&#8230;<\/p>\n<p>Cette description-l\u00e0\u00a0 est int\u00e9ressante, parce qu&#8217;elle ne va pas de soi.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : Parlons de ce c\u00f4t\u00e9 irr\u00e9pressible, exactement :  est-il responsable p\u00e9nalement ?<\/p>\n<p>JP : Bien\u00a0\u00e9videmment, comme d&#8217;habitude, il est responsable p\u00e9nalement ! Il n&#8217;y a que les morts en g\u00e9n\u00e9ral qui sont irresponsables&#8230;<\/p>\n<p>Maintenant, on l&#8217;explique aussi en tant que &#8220;fou&#8221;, alors \u00e9videmment, impossible de comprendre  les faits quand on ne comprend pas qui il est -et c&#8217;est bien s\u00fbr la difficult\u00e9.<\/p>\n<p>C&#8217;est pour cela qu&#8217;on vous dit qu&#8217;il est dangereux, c&#8217;est pour cela qu&#8217;on vous dit qu&#8217;il y a un risque important de r\u00e9cidive -on l&#8217;a dit dans les ann\u00e9es 2000, on l&#8217;a dit en mai 2007, et on continue \u00e0\u00a0 le dire, ce qui est quand m\u00eame extraordinaire parce qu&#8217;entre les deux il s&#8217;est pass\u00e9 un grand nombre de choses&#8230;<\/p>\n<p>\u00c9videmment qu&#8217;il y a un risque de r\u00e9cidive important, y compris aujourd&#8217;hui, il y a peut \u00eatre des choses qui ont \u00e9volu\u00e9 mais je ne vais pas, ce serait malhonn\u00eate, pr\u00e9tendre que tout est r\u00e9gl\u00e9.<\/p>\n<p>Mais la responsabilit\u00e9 c&#8217;est la responsabilit\u00e9 papier, c&#8217;est la responsabilit\u00e9 des experts. Moi, j&#8217;ai un peu de mal \u00e0\u00a0 admettre, c&#8217;est la vision de l&#8217;avocat,que quelqu&#8217;un qui reste tellement prisonnier de lui-m\u00eame, \u00e0\u00a0 ce point-l\u00e0\u00a0, qui est  tellement emport\u00e9 par lui-m\u00eame et par d&#8217;autres choses au moment o\u00f9 il commet les faits, soit totalement responsable au sens \u00e0\u00a0 la fois de la d\u00e9finition du Caf\u00e9 du Commerce et de la responsabilit\u00e9  judiciaire, stricto sensu.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : Vous savez qu&#8217;on discute beaucoup, et je ne sais pas si c&#8217;est un bien ou un mal d&#8217;ailleurs que le proc\u00e8s Evrard arrive \u00e0\u00a0 ce moment l\u00e0\u00a0, qu&#8217;on discute beaucoup de multiples &#8220;solutions&#8221;, j&#8217;y mets des guillemets, pour contrer le passage \u00e0\u00a0 l&#8217;acte de &#8220;ces gens-l\u00e0\u00a0&#8220;, entre guillemets \u00e9galement, et notamment des r\u00e9cidivistes en mati\u00e8re d&#8217;agressions sexuelles : que pensez-vous des solutions qui sont propos\u00e9es -on parle de castration chimique, on parle d&#8217;absence de remise de peine, on parle de maintien \u00e0\u00a0 l&#8217;enfermement, toutes solutions r\u00e9pressives en tout cas ?<\/p>\n<p>JP : D&#8217;abord, chez &#8220;ces gens-l\u00e0\u00a0&#8220;, on ne r\u00e9cidive pas : on est comme \u00e7a.<\/p>\n<p>Il faut dire dire les choses : il est p\u00e9dophile depuis 35 ou 40 ans sans doute, et comme on ne solutionne rien, il reste comme il est -par d\u00e9finition, la r\u00e9cidive est un terme juridique, mais pas forc\u00e9ment une r\u00e9alit\u00e9 humaine pour lui.<\/p>\n<p>Ensuite, les &#8220;solutions&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Il faut d&#8217;abord \u00e9videmment faire le lien avec le courrier que Monsieur Evrard a souhait\u00e9 rendre public, courrier qu&#8217;il a \u00e9crit au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0\u00a0 la mi-septembre (et qui n&#8217;a toujours pas de r\u00e9ponse d&#8217;ailleurs : quand on envoie des lettres au Pr\u00e9sident, mais sans balle dedans, il y est peut-\u00eatre moins rapidement r\u00e9pondu&#8230;) : lui ne propose pas de solution, c&#8217;est la lettre d&#8217;un homme qui va passer devant une Cour d&#8217;Assises, qui est sans doute\u00a0\u00e0\u00a0 une extr\u00e9mit\u00e9 de sa vie, d&#8217;une certaine fa\u00e7on, mais en tout cas de sa situation, et dit : &#8220;Je voudrais r\u00e9ellement arr\u00eater de faire du mal, je pense que\u00a0 ce moyen est d\u00e9finitif, et s&#8217;il faut en arriver l\u00e0\u00a0, je veux proposer \u00e7a&#8221;.<\/p>\n<p>Il ne parle pas de solution g\u00e9n\u00e9rale, il ne peut pas le faire.<\/p>\n<p>Ensuite, sur les solutions qui sont envisag\u00e9es, ce n&#8217;est pas Francis Evrard qui r\u00e9pondra, c&#8217;est l&#8217;avocat : je ne suis ni parlementaire, ni politique, mais je\u00a0 me contenterais de dire que je suis surpris, pour ne pas dire agac\u00e9, qu&#8217;un certain nombre de choses qui sont \u00e9voqu\u00e9es aujourd&#8217;hui constituent, soit\u00a0clairement de l&#8217;humour noir, soit du m\u00e9pris absolu.<\/p>\n<p>Quand le Ministre de la Justice, Madame Alliot-Marie, nous explique il y a quinze jours, dans une \u00e9mission de grande \u00e9coute, qu&#8217;elle tient sur injonction du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0\u00a0 proposer une loi qui vise, pour parler simple, \u00e0\u00a0 ne laisser sortir certains d\u00e9linquants sexuels que s&#8217;ils se soignent sous contr\u00f4le, et que bien \u00e9videmment s&#8217;ils ne se soignent pas on les r\u00e9incarc\u00e8rera, vous savez comme moi qu&#8217;on est en train de d\u00e9crire le m\u00e9canisme de la surveillance judiciaire&#8230; Et vous le savez parce que la surveillance judiciaire, un, \u00e7a existe depuis 2005 sauf erreur de ma part, et deux, Monsieur Evrard y \u00e9tait justement astreint quand il est sorti\u00a0 de d\u00e9tention -sauf qu&#8217;on ne l&#8217;a pas mise en place&#8230;<\/p>\n<p>Alors il y a deux solutions : ou bien Madame Alliot-Marie ne connait pas les lois en vigueur, ce qui est un peu inqui\u00e9tant pour un Ministre de la Justice, ou bien elle le sait parfaitement, et l\u00e0\u00a0 c&#8217;est du marketing, ce qui pose un peu probl\u00e8me aussi&#8230;<\/p>\n<p>Au del\u00e0\u00a0, sur la castration chimique ou m\u00eame physique, moi, je n&#8217;ai pas d&#8217;avis, je ne sais pas si  l&#8217;une serait mieux que l&#8217;autre, ou s&#8217;il faut les deux, ou si c&#8217;est aberrant&#8230;<\/p>\n<p>Mais tr\u00e8s clairement, en tout cas, il faut se poser les v\u00e9ritables questions dans ce domaine. Aujourd&#8217;hui on ne se les pose pas, ou on commence peut-\u00eatre seulement, mais depuis des ann\u00e9es on en parle et on n&#8217;avance pas -et il le faut, pourtant, ne serait-ce bien \u00e9videmment que pour les victimes, auxquelles nous pensons tous aussi.<\/p>\n<p>Et les p\u00e9dophiles sont, en partie, eux aussi des &#8220;victimes&#8221;, parce que ces gens-l\u00e0\u00a0<a href=\"#footnote_2_802\" id=\"identifier_2_802\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Rappel : la p&eacute;dophilie affecte la personne qui n&rsquo;a d&rsquo;attirance sexuelle que pour les enfants; de tr&egrave;s nombreux crimes et d&eacute;lits sexuels sur des enfants sont le fait, dans une &eacute;crasante majorit&eacute;, de gens qui ne sont pas des p&eacute;dophiles, ne sont pas atteints par cette d&eacute;viance sexuelle sp&eacute;cifique, mais agissent par facilit&eacute;, par l&acirc;chet&eacute;, etc&hellip; Nous parlons bien ici des premiers.\">3<\/a>  sont aussi prisonniers d&#8217;eux-m\u00eames, et qu&#8217;il y a une souffrance chez eux, m\u00eame s&#8217;il ne s&#8217;agit  pas de la comparer \u00e0\u00a0 celle des v\u00e9ritables victimes.<\/p>\n<p>Pourtant, on ne se toujours pas de question sur &#8220;avant&#8221; : comment un homme en arrive l\u00e0\u00a0 ? Quand on sait,  parce que \u00e7a on le sait et qu&#8217;on a le courage de le dire, chez les psychiatres notamment, qu&#8217;on retrouve chez tous les p\u00e9dophiles un certain nombre de stigmates, un certain nombre de cheminements, qui sont toujours \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s les m\u00eames : pour \u00eatre simple, par exemple, le fait qu&#8217;on ait souvent une image paternelle tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9e, voire violente, qu&#8217;on ait une image maternelle par contre omnipr\u00e9sente voire fusionnelle, et que cette situation cr\u00e9e manifestement,\u00a0ce\u00a0sont les\u00a0psychiatres qui le disent, pas l&#8217;avocat, un d\u00e9s\u00e9quilibre &#8220;primaire&#8221;, initial, lourd, qui a sans doute engendr\u00e9 ensuite d&#8217;autres d\u00e9s\u00e9quilibres, li\u00e9s bien s\u00fbr \u00e0\u00a0 la responsabilit\u00e9 personnelle de l&#8217;auteur, mais qui peuvent aussi finir par d\u00e9t\u00e9riorer la\u00a0personnalit\u00e9 -au point qu&#8217;il bascule dans une\u00a0sexualit\u00e9 (parce que c&#8217;en est une) \u00e9videmment totalement pervertie, et ill\u00e9gale&#8230;<\/p>\n<p>Moi, j&#8217;aimerais aussi qu&#8217;on parle de cet &#8220;avant&#8221;. Et qu&#8217;on parle, encore plus simplement et \u00e9videmment, aussi <span style=\"text-decoration: underline;\">avec les p\u00e9dophiles, parce que finalement on en parle beaucoup, mais je ne crois pas qu&#8217;on parle beaucoup avec eux&#8230;<\/p>\n<p>Il y a cette cette association, j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par cette id\u00e9e, qui a propos\u00e9 de mettre en contact des p\u00e9dophiles et des victimes, pour que chacun apprenne \u00e0\u00a0 conna\u00eetre l&#8217;autre et a essayer de comprendre et d&#8217;appr\u00e9hender ce qu&#8217;il est, et qu&#8217;il y ait une int\u00e9gration de la souffrance de l&#8217;autre, dans les deux sens : cela, c&#8217;est une piste int\u00e9ressante. Nous, nous n&#8217;avons malheureusement pour l&#8217;instant rien, donc si ce proc\u00e8s peut \u00e9ventuellement servir \u00e0\u00a0 \u00e7a, m\u00eame si je refuse de perdre de vue que c&#8217;est d&#8217;abord le proc\u00e8s de\u00a0 Francis Evrard, et \u00e9videmment de ce qu&#8217;a subi ce petit bonhomme, on parviendra peut-\u00eatre \u00e0\u00a0 avancer.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : Monsieur Evrard sait qu&#8217;il va se voir infliger une peine : sinc\u00e8rement, s&#8217;imagine-t-il un avenir,  est-ce qu&#8217;il en parle, est-ce qu&#8217;il\u00a0 pense en avoir un, et lequel ?<\/p>\n<p>JP : C&#8217;est \u00e9videmment compliqu\u00e9 de parler d&#8217;avenir \u00e0\u00a0 quelqu&#8217;un qui a un si lourd pass\u00e9, et un pass\u00e9 d&#8217;enfermement&#8230;<\/p>\n<p>Francis Evrard n&#8217;est pas idiot, il sait pertinemment qu&#8217;il ne dormira pas en libert\u00e9 le soir du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. Mais je pense qu&#8217;\u00e0\u00a0 chaque jour suffit son poids, et qu&#8217;il a besoin, en tout cas, de passer une porte : c&#8217;est uniquement quand il aura pass\u00e9 cette porte-l\u00e0\u00a0, et notamment s&#8217;il consid\u00e8re qu&#8217;il a apport\u00e9 ce qu&#8217;il voulait apporter au proc\u00e8s, c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire tout ce qu&#8217;il est et tout ce qu&#8217;il a fait, qu&#8217;il pourra envisager \u00e9ventuellement le reste de sa vie&#8230;<\/p>\n<p>Il est conscient que de toute fa\u00e7on, une longue peine d&#8217;enfermement sera probablement demand\u00e9e. Je crois simplement qu&#8217;enlever tout espoir chez cet homme, avant le proc\u00e8s, serait en tout cas finalement anesth\u00e9sier compl\u00e8tement le d\u00e9bat : on a besoin de Francis Evrard dans la semaine qui arrive, on a besoin de lui notamment parce que, s&#8217;il constitue malheureusement un exemple parmi d&#8217;autre, il est un exemple concret, et que c&#8217;est quelqu&#8217;un qui en parle : la meilleure fa\u00e7on de l&#8217;inciter \u00e0\u00a0 parler est sans doute aucun de ne pas fermer compl\u00e8tement certaines portes.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : Merci, J\u00e9r\u00f4me. Bonne chance \u00e0\u00a0 ses c\u00f4t\u00e9s.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_802\" class=\"footnote\">auquel je ne pr\u00e9tends pas voler l&#8217;once de l&#8217;un des savoir-faire, attention, chacun son boulot : par exemple, je le dis avec tendresse, mais je n&#8217;ai jamais pos\u00e9 de question dite ferm\u00e9e, histoire d&#8217;\u00eatre certain d&#8217;obtenir une r\u00e9ponse qui ne le soit pas \u00e9galement, ferm\u00e9e&#8230; [<a href=\"#identifier_0_802\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_802\" class=\"footnote\">Par le jeu des circonstances aggravantes et de la r\u00e9cidive l\u00e9gale, la r\u00e9clusion criminelle \u00e0\u00a0 perp\u00e9tuit\u00e9 est encourue; cette affaire est \u00e9galement sauf erreur de ma part \u00e0\u00a0 la source de la fameuse et sinistre r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9, tant il est vrai que les lois ont d\u00e9sormais des noms, ceux des faits divers qui les suscitent&#8230; Il avait par ailleurs \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par des surveillants en d\u00e9tention peu de temps avant sa lib\u00e9ration, et indiquait en substance qu&#8217;il risquait de recommencer&#8230; [<a href=\"#identifier_1_802\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_802\" class=\"footnote\">Rappel : la p\u00e9dophilie affecte la personne qui n&#8217;a d&#8217;attirance sexuelle que pour les enfants; de tr\u00e8s nombreux crimes et d\u00e9lits sexuels sur des enfants sont le fait, dans une \u00e9crasante majorit\u00e9, de gens qui ne sont pas des p\u00e9dophiles, ne sont pas atteints par cette d\u00e9viance sexuelle sp\u00e9cifique, mais agissent par facilit\u00e9, par l\u00e2chet\u00e9, etc&#8230; Nous parlons bien ici des premiers. [<a href=\"#identifier_2_802\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous en avez d\u00e9j\u00e0\u00a0 entendu parler, de cet homme, souvenez-vous, l&#8217;agresseur pr\u00e9sum\u00e9 d&#8217;un petit gar\u00e7on, Enis, victime de cet horrible monstre r\u00e9cidiviste -qui est depuis forc\u00e9ment devenu une \u00e9norme verrue \u00e0\u00a0 la face de l&#8217;Humanit\u00e9, Francis Evrard&#8230; Vous en entendrez parler toute la semaine prochaine, son proc\u00e8s s&#8217;ouvre lundi 26 octobre devant la Cour d&#8217;Assises du Nord. J&#8217;ai l&#8217;honneur d&#8217;avoir pu poser quelques questions \u00e0\u00a0 son avocat, lequel, entre autres qualit\u00e9s, poss\u00e8de celle d&#8217;\u00eatre r\u00e9ellement l&#8217;avocat des gens qu&#8217;il d\u00e9fend. Et qui se souvient, toujours commencer par \u00e7a, que ce sont des gens, justement : eux, nous, un homme. Nous,&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[10],"tags":[31,36,296,354],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/802"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=802"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/802\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=802"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=802"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=802"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}