{"id":81,"date":"2008-07-16T17:21:51","date_gmt":"2008-07-16T15:21:51","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=81"},"modified":"2008-07-16T17:21:51","modified_gmt":"2008-07-16T15:21:51","slug":"politiquement-incorrect","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/politiquement-incorrect\/","title":{"rendered":"Politiquement incorrect"},"content":{"rendered":"<p>Je prends la plume pour la premi\u00e8re fois et ai bien conscience du caract\u00e8re politiquement incorrect de ce que je vais \u00e9crire ci-dessous, mais tant pis, que l\u2019on me ha\u00efsse<br \/>\nJuillet 2008 : expertise judiciaire \u00e0\u00a0 Roubaix pour des infiltrations d\u2019eaux souill\u00e9es en cave o\u00f9 je me d\u00e9place pour substituer un confr\u00e8re et assurer la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de la personne malheureusement victime de ces infiltrations qui emplissent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sa cave des \u00e9vacuations d\u2019\u00e9vier, salle de bain et WC des maisons avoisinantes.<br \/>\nApr\u00e8s un tour de table relativement long, puisque pas moins de 5 propri\u00e9taires de maisons mitoyennes dont celui que je repr\u00e9sente (appelons le par commodit\u00e9  sans jeu de mot aucun  mon client) sont pr\u00e9sents, l\u2019expert judiciaire d\u00e9cide d\u2019aller constater les d\u00e9sordres.<br \/>\nNous descendons dans la fameuse cave pour y constater  que celle-ci est parfaitement saine et qu\u2019il n\u2019y a donc plus d\u2019infiltrations depuis  aux dires tout de m\u00eame de mon propre client  janvier, soit 6 mois<!--more--><br \/>\nJe garde mon calme  je remercie d\u2019ailleurs les autres personnes pr\u00e9sentes d\u2019en avoir fait autant  et je d\u00e9cide, une fois l\u2019expertise achev\u00e9e, d\u2019interroger mon client.<br \/>\nPr\u00e9cision capitale \u00e0\u00a0 ce stade de mon r\u00e9cit : je suis mandat\u00e9e par un confr\u00e8re qui est lui-m\u00eame mandat\u00e9 par la compagnie d\u2019assurance du &#8220;client&#8221; qui intervient au titre de la protection juridique souscrite par ce dernier.<br \/>\nCela signifie, en clair, que les frais d\u2019avocat, de proc\u00e9dure, d\u2019expertise judiciaire sont r\u00e9gl\u00e9s par la compagnie d\u2019assurance du &#8220;client&#8221;.<br \/>\nMon client me confirmant qu\u2019il a connaissance de ce que les d\u00e9sordres n\u2019existent plus depuis janvier 2008 et m\u00eame de ce qui y a mis fin, je lui demande pourquoi il n\u2019en a pas averti sa compagnie d\u2019assurance qui a mandat\u00e9 un avocat pour \u00e9tudier son dossier, d\u00e9livrer assignation en f\u00e9vrier 2008 et obtenir une ordonnance d\u00e9signant un expert judiciaire en avril 2008.<br \/>\nR\u00e9ponse du client qui me regarde avec un air  disons le franchement  ahuri, avec ses points sur les hanches et la m\u00e2choire en avant :<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Bah, on ne m\u2019a rien demand\u00e9&#8221; !!!\n<\/p><\/blockquote>\n<p>\u00c7a se passe de commentaire.<br \/>\nJe lui demande alors s\u2019il r\u00e9alise qu\u2019il a fait d\u00e9placer un expert judiciaire, 4 avocats, 4 experts de compagnie d\u2019assurance pour  rien.<br \/>\nPas de r\u00e9ponse !<br \/>\nSans commentaire non plus.<br \/>\nDevant son air dont je sentais bien qu\u2019il commen\u00e7ait \u00e0\u00a0 passer du stade de ben\u00eat \u00e0\u00a0 celui d\u2019homme \u00e9nerv\u00e9 par ces reproches \u00e0\u00a0 demi-mots, formul\u00e9s par une jeune femme de surcro\u00eet, je n\u2019ai pas &#8220;os\u00e9&#8221; lui demander s\u2019il r\u00e9alisait le co\u00fbt de l\u2019op\u00e9ration.<br \/>\nEt puis, \u00e0\u00a0 quoi bon ?<br \/>\nJe pense que, si ce Monsieur, avait d\u00fb r\u00e9gler les honoraires de son avocat, ceux de l\u2019huissier qui a signifi\u00e9 l\u2019assignation \u00e0\u00a0 4 de ses voisins et faire l\u2019avance des frais d\u2019expertise (au minimum 1000 \u00e2\u201a\u00ac), il y aurait certainement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0\u00a0 deux fois et aurait tr\u00e8s certainement  cette fois  pens\u00e9 \u00e0\u00a0 avertir son conseil de la fin des d\u00e9sordres.<br \/>\nMalheureusement  et c\u2019est l\u00e0\u00a0 que mon propos devient vraiment politiquement incorrect  ce genre de comportement se retrouve chez nombre de personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une protection juridique, de l\u2019aide juridictionnelle (ou de la CMU, mais il s\u2019agit l\u00e0\u00a0 d\u2019une autre histoire).<br \/>\nCeux qui r\u00e8glent eux-m\u00eames les frais d\u2019avocat, d\u2019expertise, de proc\u00e9dure n\u2019ont souvent pas les moyens de se payer ce luxe&#8230;<br \/>\nN\u2019en concluez pas que je sois contre toute forme d\u2019aide.<br \/>\nBien au contraire, je pense important, voire m\u00eame indispensable, que certaines personnes puissent en b\u00e9n\u00e9ficier.<br \/>\nMais, je suis contre l\u2019abus.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, donne la parole \u00e0\u00a0 sa collaboratrice qui pense que les gens abusent quand c&#8217;est gratuit !<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[10],"tags":[15,137],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/81"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=81"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/81\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=81"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=81"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=81"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}