{"id":812,"date":"2009-11-04T14:55:33","date_gmt":"2009-11-04T13:55:33","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=812"},"modified":"2011-08-14T21:43:06","modified_gmt":"2011-08-14T19:43:06","slug":"quelques-mots-sur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/quelques-mots-sur\/","title":{"rendered":"Quelques mots sur&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Ce titre \u00e9tait, exactement, celui d&#8217;un mail, re\u00e7u hier, d&#8217;un homme qui le signait &#8220;Anonyme Relatif&#8221;, et me l&#8217;avait adress\u00e9 sous une adresse cr\u00e9\u00e9e tout expr\u00e8s,\u00a0 anonyme elle aussi -vous allez comprendre pourquoi.<\/p>\n<p>Je l&#8217;ai lu, et j&#8217;en ai \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e9difi\u00e9, et \u00e9mu, pourquoi ne pas le dire, que j&#8217;ai imm\u00e9diatement pens\u00e9, une fois dig\u00e9r\u00e9s les points de vue qu&#8217;il y fait valoir, qu&#8217;il fallait que ce texte soit publi\u00e9, ici.<\/p>\n<p>Parce que malgr\u00e9 cet anonymat, je trouve que cet homme a fait montre d&#8217;un tr\u00e8s grand courage en me l&#8217;adressant, \u00e0\u00a0 plus d&#8217;un titre : il y parle de choses que l&#8217;on n&#8217;entend jamais, strictement jamais, il y prend la parole alors que l&#8217;on ne donne habituellement pas cette parole aux gens qui sont comme lui -oh, on en disserte, en tous sens, moi le premier, il me le rappelle d&#8217;ailleurs dans ce texte, mais entendre aussi directement ce que &#8220;ces gens-l\u00e0\u00a0&#8221; peuvent vouloir exprimer est une toute autre chose&#8230; Et c&#8217;est aussi courageux parce qu&#8217;il n&#8217;est pas encore jug\u00e9.<\/p>\n<p>Car cet homme est p\u00e9dophile. Et il s&#8217;explique.<!--more--><\/p>\n<p>Le texte d&#8217;Anonyme Relatif nous renvoie je crois \u00e0\u00a0 beaucoup de questions, tant sur la nature m\u00eame de la p\u00e9dophilie, que sur l&#8217;ill\u00e9galit\u00e9 de certains actes, qu&#8217;enfin plus encore sur le traitement judiciaire qu&#8217;on &#8220;leur&#8221; r\u00e9serve&#8230;<\/p>\n<p>Il parle avec une sinc\u00e9rit\u00e9 rare, ce qui m&#8217;a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0\u00a0 livrer ici ce t\u00e9moignage, avec le fait que nous sommes tous des intellectuels, ou r\u00e9put\u00e9s tels, moi le premier, qui \u00e9crivons et raisonnons beaucoup, sur ce blog et ailleurs, sur ce qu&#8217;est ou n&#8217;est pas la p\u00e9dophilie, sur les rem\u00e8des \u00e0\u00a0 trouver ou les maux qu&#8217;elle cause&#8230;<\/p>\n<p>Mais que lui la vit.<\/p>\n<p>Ses mots ont une importance consid\u00e9rable pour quiconque, et je m&#8217;en vante souvent, se targue d&#8217;essayer de comprendre&#8230;<\/p>\n<p>Soyons parfaitement clairs, si besoin en est : cet homme vit <em>une forme<\/em> de p\u00e9dophilie, une forme parmi d&#8217;autres, tr\u00e8s probablement, et qui dans son cas lui permet manifestement de conserver son discernement, d&#8217;une part.<\/p>\n<p>D&#8217;autre part, il est totalement -c&#8217;est \u00e9vident mais je me m\u00e9fie, tant le sujet est difficile- exclu de valider, en quoi que ce soit, le moindre passage \u00e0\u00a0 l&#8217;acte p\u00e9dophile -ce n&#8217;est pas ce que fait l&#8217;auteur de ces mots, qui ne cherchait je crois en m&#8217;\u00e9crivant qu&#8217;\u00e0\u00a0 me donner ses cl\u00e9s de compr\u00e9hension \u00e0\u00a0 lui&#8230;<\/p>\n<p>Et qui pose, justement, son regard \u00e0\u00a0 lui sur certains actes -ceux qu&#8217;il a commis, qui ici encore ne sont naturellement pas les m\u00eames que l&#8217;on reproche \u00e0\u00a0 d&#8217;autres- sans fausse pudeur, et avec ce qui demeure \u00e0\u00a0 mon sens l&#8217;une des question majeure en ce domaine : l&#8217;<em>anormalit\u00e9<\/em> que nous, et la Justice, relevons \u00e9videmment dans les affaires de ce type, est-elle ressentie comme telle par les p\u00e9dophiles eux-m\u00eames ? Une question plut\u00f4t importante, je crois, et vous verrez les r\u00e9ponses que lui y apporte.<\/p>\n<p>Enfin, certaines de ses explications peuvent, sans doute, choquer -mais je crois qu&#8217;il n&#8217;y a pas l&#8217;ombre d&#8217;une provocation dans ce qu&#8217;il d\u00e9crit : Anonyme\u00a0 Relatif raconte, tout simplement, et pour une fois -et il y a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0\u00a0 apprendre de ce que lui ressent, \u00e0\u00a0 commencer par l&#8217;\u00e9chec, je crois que le mot convient, que repr\u00e9sente le traitement judiciaire de ce type de cas.<\/p>\n<p>Avant de vous proposer de le lire, ce t\u00e9moignage, je crois utile de retranscrire, en toute transparence, les extraits importants des quelques mails que nous avons \u00e9chang\u00e9s pr\u00e9alablement \u00e0\u00a0 cette publication, imm\u00e9diatement apr\u00e8s ma r\u00e9ception du message d&#8217;origine : il s&#8217;y est dit \u00e0\u00a0 nouveau beaucoup de choses importantes, en marge des premi\u00e8res explications (les passages coup\u00e9s portent sur les indispensables modifications factuelles que nous avons effectu\u00e9es dans le corps du texte, afin d&#8217;en rendre son auteur non identifiable).<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : &#8220;Merci, beaucoup&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Votre texte me passionne, et me renvoie, avec une franchise pour laquelle je vous salue, \u00e0\u00a0 mes ignorances, et je crois, \u00e0\u00a0 pas mal de celles des autres&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">J&#8217;ai souvent plaid\u00e9, et \u00e9crit, que &#8220;ces gens&#8221;, vous comprendrez cette expression, \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 des gens, assez &#8220;normaux&#8221; quoi que dits &#8220;d\u00e9viants&#8221;, mais je ne peux \u00e9videmment pas l&#8217;exprimer aussi bien que vous, ni aussi simplement, ni aussi compl\u00e8tement&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">[&#8230;] Accepteriez-vous que je publie votre texte, comme vous me l&#8217;avez adress\u00e9 ? Je pense qu&#8217;il recadre un certain nombre de choses, et qu&#8217;il est, pour tout dire, rare.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Je pense aussi que votre t\u00e9moignage est \u00e9difiant, et ce n&#8217;est pas p\u00e9joratif.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Si vous \u00eates d&#8217;accord, je dois vous avertir de deux faits que vous connaissez d\u00e9j\u00e0\u00a0 ( ! Je suis avocat&#8230;) : \u00e9crire, c&#8217;est se mettre \u00e0\u00a0 poil, m\u00eame sous couvert d&#8217;anonymat, et votre texte, que je trouve beau, provoquera certainement toutes sortes de r\u00e9actions, il faut y \u00eatre pr\u00eat.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Et par ailleurs, je supprimerai tout commentaire que j&#8217;estimerais &#8220;d\u00e9rapant&#8221;, d&#8217;autres personnes, \u00e9videmment, mais aussi de vous-m\u00eame. Notamment, vous osez aborder le cas de la fragile fronti\u00e8re entre la majorit\u00e9 l\u00e9gale, la majorit\u00e9 sexuelle et certaines relations, et vous avez raison de le faire -mais ce sera forc\u00e9ment heurtant, pour certains.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">L\u00e0\u00a0 encore, ne prenez pas mal ce que je dis, mais, pour parler vite, autant je d\u00e9fends, j&#8217;esp\u00e8re avec force, les p\u00e9dophiles, autant je ne d\u00e9fends pas, ni ne peux admettre qu&#8217;elle le soit, la p\u00e9dophilie -ce n&#8217;est pas ce que vous faites dans votre texte, mais c&#8217;est un sujet si d\u00e9licat, si lourd, que le risque existe naturellement.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">[&#8230;] Et, dans tous les cas, merci, infiniment, de votre envoi, qui m&#8217;\u00e9meut de bien des fa\u00e7ons, et notamment parce que vous avez os\u00e9 le poster. Soit dit en passant, j&#8217;ignore si la Justice, finalement, vous aidera -mais je trouve que votre degr\u00e9 de r\u00e9flexion le fait d\u00e9j\u00e0\u00a0 beaucoup&#8230;&#8221;<\/span><\/p>\n<p>AR : &#8220;Je vous remercie, d&#8217;abord, d&#8217;avoir lu mon texte.<\/p>\n<p>Je ne peux vous laisser publier mon texte tel quel, puisque je n&#8217;ai pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, que plusieurs \u00e9l\u00e9ments mis bout \u00e0\u00a0 bout permettraient au juge d&#8217;instruction et au procureur de la r\u00e9publique de savoir de fa\u00e7on quasi-certaine qu&#8217;il s&#8217;agit de moi&#8230;<\/p>\n<p>Je souhaite apporter un \u00e9clairage le plus sinc\u00e8re possible, et pas \u00e0\u00a0 faire croire que je suis un individu parfait.<\/p>\n<p>Mais devant le juge, vous comprendrez que j&#8217;aime autant qu&#8217;il ne soit pas en possession d&#8217;un texte de moi dat\u00e9 de 2009 dans lequel j&#8217;avoue ne pas savoir si je serais capable de me tenir \u00e0\u00a0 carreau toute ma vie durant. \u00c7a a beau \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9, toutes ne sont pas bonnes \u00e0\u00a0 finir dans le bureau du Procureur et j&#8217;ai abandonn\u00e9 depuis longtemps l&#8217;espoir un peu na\u00eff d&#8217;\u00eatre jug\u00e9 de fa\u00e7on parfaitement honn\u00eate et juste d\u00e8s lors que j&#8217;\u00e9tais parfaitement sinc\u00e8re&#8230;<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">[ J&#8217;avais interrog\u00e9 Anonyme Relatif sur la r\u00e9alit\u00e9 de son r\u00e9cit, ne voulant pas qu&#8217;un \u00e9ventuel imposteur, m\u00eame si je n&#8217;y crois pas une seconde, me trompe\u00a0 sur ce sujet. ] Tout ce que je vous ai dit est totalement vrai.<\/span><\/p>\n<p>Cela veut dire aussi que je ne m&#8217;exprime qu&#8217;en mon nom, d&#8217;ailleurs. Par exemple, \u00e0\u00a0 titre personnel j&#8217;ai un respect immense pour les surveillants que j&#8217;ai rencontr\u00e9 pendant ma d\u00e9tention, et qui ont g\u00e9r\u00e9 les choses avec brio malgr\u00e9 un contexte d\u00e9favorable (surpopulation carc\u00e9rale notable, avec jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 7 personnes pour 6 lits dans une cellule dont je soup\u00e7onne que les normes permettaient initialement de n&#8217;en accueillir que 3 en th\u00e9orie). Mais peut-\u00eatre d&#8217;autres personnes vous donneraient-elles un tout autre t\u00e9moignage, je n&#8217;en sais rien. Cela se passe peut-\u00eatre diff\u00e9remment dans d&#8217;autres prisons. Je ne m&#8217;exprime que pour moi et par rapport \u00e0\u00a0 ce que je sais, m\u00eame si je me permets diverses g\u00e9n\u00e9ralisation sur la p\u00e9dophilie, pour avoir eu l&#8217;occasion de discuter avec beaucoup de gens &#8220;de mon esp\u00e8ce&#8221;.<\/p>\n<p>Vous dites ne pas d\u00e9fendre la p\u00e9dophilie, permettez-moi de chipoter : la p\u00e9dophilie ne se &#8220;d\u00e9fend&#8221; pas, ni ne se critique. La p\u00e9dophilie n&#8217;est pas l&#8217;acte, c&#8217;est l&#8217;orientation. Elle n&#8217;est pas bien ou mal : elle est, et aucun de nous ne l&#8217;avons choisie, mais nous apprenons \u00e0\u00a0 cohabiter et, pour certains (pas pour tous), m\u00eame \u00e0\u00a0 s&#8217;y attacher quelque part. C&#8217;est comme une couleur de peau, ou une pr\u00e9f\u00e9rence pour telle ou telle couleur. Elle est l\u00e0\u00a0, on n&#8217;y peut rien, il n&#8217;y a aucun choix l\u00e0\u00a0-dedans, et du coup, aucun jugement de valeur ce me semble. Ce que vous refusez de d\u00e9fendre, finalement, c&#8217;est le passage \u00e0\u00a0 l&#8217;acte p\u00e9dophile et la consommation de pornographie infantile.<\/p>\n<p>Je comprends bien l\u00e0\u00a0 la limite qu&#8217;un citoyen ne peut franchir. Par conviction et aussi par la loi, qui punit l&#8217;apologie des crimes et d\u00e9lits. J&#8217;ai conscience de flirter, moi-m\u00eame, avec les limites, lorsque je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0\u00a0 ces sujets l\u00e0\u00a0, parce qu&#8217;apr\u00e8s tout je me sens quand m\u00eame directement concern\u00e9, et qu&#8217;il est normal de se demander si tout ce qui m&#8217;est interdit, et si insupportablement inaccessible, l&#8217;est pour des raisons parfaitement valables, ou par dogmatisme.<\/p>\n<p>Il est difficile de se plier \u00e0\u00a0 la loi malgr\u00e9 soi, quand elle touche \u00e0\u00a0 quelque chose d&#8217;aussi fort que l&#8217;attirance \u00e9rotico-affective, mais c&#8217;est un peu moins difficile quand on le per\u00e7oit comme parfaitement l\u00e9gitime. Je ne sais que trop bien que d\u00e9j\u00e0\u00a0 ce que je vous ai dit dans le premier mail, et qui \u00e9tait soft, fort peu de monde est capable de l&#8217;entendre sans r\u00e9action \u00e9pidermique d&#8217;indignation, sinon de haine. Ce n&#8217;est pas ce qui me fait peur.<\/p>\n<p>Je tiens d&#8217;ailleurs \u00e0\u00a0 vous dire que j&#8217;ai le plus grand respect, la plus haute estime pour votre capacit\u00e9 \u00e0\u00a0 mettre autant d&#8217;\u00e9nergie \u00e0\u00a0 d\u00e9fendre la petite Jade qu&#8217;\u00e0\u00a0 refuser la haine primaire et sadique de ceux qui voudraient voir les gens de mon esp\u00e8ce pendus par les couilles (passez-moi l&#8217;expression). Vous faites preuve d&#8217;une sagesse qui est loin d&#8217;aller d&#8217;elle m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 qui m&#8217;a d\u00e9sign\u00e9 comme monstre supr\u00eame, et alors que vous avez d\u00e9j\u00e0\u00a0 pris en pleine face la souffrance que peut causer une agression sexuelle ou un viol<a href=\"#footnote_0_812\" id=\"identifier_0_812\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je pouvais supprimer ce paragraphe, qui fait naturellement souffrir ma modestie l&eacute;gendaire, mais allez savoir pourquoi, je l&rsquo;ai laiss&eacute; -ce n&rsquo;est pas parce que le sujet est grave que je vais m&rsquo;interdire un sourire.\">1<\/a> [&#8230;]&#8221;<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">MM : &#8220;Juste, je m&#8217;aper\u00e7ois en vous relisant, apr\u00e8s une apr\u00e8s-midi de rendez-vous dont deux nouvelles affaires, le croirez-vous, sexuelles, que je suis un con : avant de vouloir \u00e0\u00a0 tout prix publier votre beau t\u00e9moignage, j&#8217;aurais d\u00fb vous dire que je me rendais compte de votre souffrance, et que je compatis, en comprenant bien tout ce que la justice peut y ajouter d&#8217;inutile, et d&#8217;accablant. Voil\u00e0\u00a0, pardonnez-moi de ne vous avoir pas dit ceci avant ma premi\u00e8re r\u00e9ponse. [&#8230;]&#8221;<\/span><\/p>\n<p>AR : &#8220;Permettez-moi de vous remercier pour votre mot de compassion. Mais rassurez-vous, je ne vous ai pas \u00e9crit, initialement, pour \u00eatre plaint.<\/p>\n<p>J&#8217;ai \u00e9crit dans l&#8217;espoir de faire avancer un peu le Schmilblik, parce qu&#8217;il n&#8217;y a pas forc\u00e9ment un camp des m\u00e9chants et un camp des gentils.<\/p>\n<p>Nous ne sommes pas que des hommes m\u00e9chants (il existe aussi des sadiques parmi nous, mais en proportion, il ne doit pas y en avoir plus que de sadiques h\u00e9t\u00e9rosexuels qui battent leur femme ou violent des femmes), nous ne souhaitons pour la plupart faire de mal \u00e0\u00a0 personne et surtout pas aux enfants, nous ne sommes pas des ennemis du reste de la soci\u00e9t\u00e9, que nous fr\u00e9quentons et avec qui nous avons le plus souvent de bons rapports (nous avons un travail ou des \u00e9tudes, des coll\u00e8gues, de la famille)&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;imagine que vous savez d\u00e9j\u00e0\u00a0 tout cela, au moins instinctivement si ce n&#8217;est d&#8217;exp\u00e9rience apr\u00e8s avoir eu quelques clients de la sorte. Il est vrai que nous avons souvent du mal avec l&#8217;autorit\u00e9 judiciaire et polici\u00e8re que nous jugeons parfois (souvent?) injuste, mais nous n&#8217;ignorons pas non-plus leur caract\u00e8re indispensable, parce qu&#8217;il n&#8217;y a certes pas que des Bisounours, ni parmi les p\u00e9dophiles, ni dans le reste de la population. ..&#8221;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, d\u00e9cision \u00e9tait prise ensuite de publier ce t\u00e9moignage, retouch\u00e9 uniquement quant aux donn\u00e9es factuelles.<\/p>\n<p>Inutile je pense d&#8217;\u00e9crire<a href=\"#footnote_1_812\" id=\"identifier_1_812\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mais je le fais quand-m&ecirc;me, car je suis avocat, c&rsquo;est une tare que nous avons !\">2<\/a> que, plus que jamais pour ce texte, je compte sur l&#8217;exemplaire dignit\u00e9 des commentaires dont ce blog a jusqu&#8217;ici constamment pu s&#8217;enorgueillir.<\/p>\n<p>Bonjour, Ma\u00eetre.<\/p>\n<p>J&#8217;ai vu votre r\u00e9cente note sur l&#8217;affaire Francis \u00c9vrard, mais ce qui m&#8217;a, en fait, donn\u00e9 envie de vous \u00e9crire, est votre article de d\u00e9but d&#8217;ann\u00e9e sur les <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/01\/16\/dependez-les-pointeurs\/\" target=\"_blank\">pointeurs<\/a> en prison, et les nombreux commentaires qui s&#8217;en sont suivis.<\/p>\n<p>Je me permet de vous \u00e9crire bien que vous ne m&#8217;ayez pas sollicit\u00e9, juste pour vous donner quelques informations, dont vous ferez ce que vous voulez. Je pense qu&#8217;elles pourraient vous \u00eatre utiles pour cerner, certains de vos clients&#8230; Ou certains de vos adversaires, lorsque vous travaillez pour la partie civile.<\/p>\n<p>Je suis un &#8220;pointeur&#8221;, ou plut\u00f4t j&#8217;\u00e9tais. Pire, je suis un p\u00e9dophile, un vrai. C&#8217;est \u00e0\u00a0 dire que mon orientation sexuelle se tourne vers les enfants. En ce qui me concerne les gar\u00e7ons, peu ou pas pub\u00e8res.<\/p>\n<p>Je fut &#8220;pointeur&#8221; lorsque j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, pendant six mois, pour avoir \u00e9chang\u00e9 de la pornographie infantile sur internet. Oh je n&#8217;en suis pas sp\u00e9cialement fier. J&#8217;\u00e9tais juste, au commencement, un m\u00f4me de 17 ans un peu paum\u00e9, en proie \u00e0\u00a0 une orientation sexuelle difficile \u00e0\u00a0 g\u00e9rer, et qui faisait ce qu&#8217;il pouvait pour canaliser \u00e7a dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le tabou est absolu sur ces questions.<\/p>\n<p>Arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s ma majorit\u00e9, j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 donc trait\u00e9 comme un majeur. C&#8217;\u00e9tait il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0\u00a0, mais je n&#8217;ai toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, bien qu&#8217;il s&#8217;agisse de correctionnelle, aussi vous comprendrez que je garde l&#8217;anonymat (relatif toutefois et j&#8217;en ai bien conscience).<\/p>\n<p>On m&#8217;a mis deux agressions sexuelles sur le dos, aussi, et je peux le comprendre, car apr\u00e8s tout certains \u00e9l\u00e9ments d\u00e9couverts \u00e0\u00a0 la suite de mon arrestation permettaient de supposer que&#8230; Je trouve juste qu&#8217;apr\u00e8s que les deux victimes suppos\u00e9es aient affirm\u00e9 qu&#8217;il ne s&#8217;\u00e9tait rien pass\u00e9, \u00e0\u00a0 plusieurs reprises, il serait peut-\u00eatre temps d&#8217;admettre que je n&#8217;ai rien fait.<\/p>\n<p>Or, donc, j&#8217;ai fait six mois. Je confirme un \u00e0\u00a0 un tous les \u00e9l\u00e9ments que vous avez apport\u00e9 \u00e0\u00a0 vos lecteurs. Je ne suis pas sorti une seule fois en promenade. Je rasais les murs, lorsque j&#8217;allais en parloir par exemple. J&#8217;ai connu aussi la hi\u00e9rarchie parmi les pointeurs : en tant que p\u00e9dophile, j&#8217;\u00e9tais la sous-merde parmi les sous-merdes. Et comme les pointeurs morflent d\u00e9j\u00e0\u00a0 beaucoup et en ont gros sur la patate, ils ont, plus que les autres condamn\u00e9s peut-\u00eatre, besoin d&#8217;un souffre-douleur.<\/p>\n<p>Je veux confirmer aussi, que vous avez raison de tirer votre chapeau aux surveillants. Ils sont les seuls ma\u00eetres \u00e0\u00a0 bord ou \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s. La seule chose qui s\u00e9pare la prison de la torture pure et simple, c&#8217;est le comportement des surveillants. Ils ont donc une importance primordiale. Et je peux vous confirmer que oui, ils ont quasiment tous un comportement exemplaire, et font leur maximum pour \u00e9viter autant que faire se peut le r\u00e8gne de la violence la plus atroce, n&#8217;h\u00e9sitant pas d&#8217;ailleurs \u00e0\u00a0 prendre quelques libert\u00e9s avec le r\u00e8glement quand c&#8217;est pour le bien des d\u00e9tenus (bien que ce ne soit pas r\u00e8glementaire, ils se font fort, par exemple, de mettre les jeunes les plus vuln\u00e9rables avec les vieux sages, qu&#8217;ils connaissent assez pour savoir qu&#8217;ils ne joueront pas les redresseurs de tort).<\/p>\n<p>Hormis cela, puisque c&#8217;est un domaine que vous semblez connaitre assez mal<a href=\"#footnote_2_812\" id=\"identifier_2_812\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il a raison, et je manque d&rsquo;humilit&eacute;, parfois, notamment dans ce domaine -profitez-en, je ne l&rsquo;avoue pas souvent&hellip; J&rsquo;ai d&eacute;fendu des dizaines de personnes concern&eacute;es par &ccedil;a, et pourtant, aupr&egrave;s de combien d&rsquo;entre elles ais-je pu r&eacute;ellement recueillir de v&eacute;ritables sentiments..? Et si je n&rsquo;ai pas r&eacute;ussi, quel autre intervenant judiciaire l&rsquo;aurait pu..?\">3<\/a>, je me permet de vous apporter un \u00e9clairage sur ce qu&#8217;est \u00eatre p\u00e9dophile.<\/p>\n<p>Il est partiellement inexact de dire qu&#8217;un p\u00e9dophile est attir\u00e9 par &#8220;les enfants&#8221; quel que soit le sexe. Il y a souvent une nette pr\u00e9f\u00e9rence pour un sexe ou pour l&#8217;autre, quand l&#8217;attirance n&#8217;est pas strictement cantonn\u00e9e \u00e0\u00a0 un sexe.<\/p>\n<p>Je ne crois pas non-plus que la p\u00e9dophilie soit une maladie, comme l&#8217;est une n\u00e9vrose. Je dirais qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une orientation sexuelle d\u00e9viante. Certains sont h\u00e9t\u00e9rosexuels, d&#8217;autres homosexuels, je suis p\u00e9dophile attir\u00e9 par les gar\u00e7ons. Et, comme pour tout homme, il y a une forte composante affective dans notre orientation.<\/p>\n<p>Cela veut dire que lorsqu&#8217;un de vos clients dira \u00eatre &#8220;amoureux&#8221; de sa victime, ce ne sera pas pour amadouer le juge, mais l&#8217;expression de son sentiment le plus profond.<\/p>\n<p>&#8220;Pourquoi agresser la personne que l&#8217;on aime&#8221;, me demanderez-vous peut-\u00eatre. Il n&#8217;y a pas de r\u00e9ponse unique. Chez certains c&#8217;est la conviction honn\u00eate que le mineur (il ne s&#8217;agit pas toujours d&#8217;enfants de 5 ans mais parfois d&#8217;adolescents pas bien loin de la majorit\u00e9 sexuelle) \u00e9tait consentant, et qu&#8217;\u00e0\u00a0 partir du moment o\u00f9 la chose s&#8217;est faite dans le d\u00e9sir mutuel il ne peut y avoir de traumatisme.<\/p>\n<p>Chez d&#8217;autres c&#8217;est la frustration accumul\u00e9e avec les ann\u00e9es qui pousse \u00e0\u00a0 d\u00e9raper. Et il faut reconnaitre que notre vie n&#8217;est pas une sin\u00e9cure : non-seulement nous sommes sens\u00e9s &#8220;nous la mettre sur l&#8217;oreille&#8221; pour le restant de nos jours, mais nous n&#8217;avons pas m\u00eame le droit de nous soulager devant un porno. Allez, juste une fois, demander \u00e0\u00a0 la sortie d&#8217;un lyc\u00e9e combien de jeunes sont pr\u00eats \u00e0\u00a0 renoncer \u00e0\u00a0 toute vie sexuelle &#8211; pornos y compris &#8211; imm\u00e9diatement et pour le restant de leurs jours&#8230; Fort peu, \u00e0\u00a0 mon humble avis.<\/p>\n<p>Pour d&#8217;autres, c&#8217;est une sorte de je m&#8217;en foutisme, du genre &#8220;advienne que pourra&#8221;, \u00e9tant entendu que l&#8217;immense majorit\u00e9 des victimes de v\u00e9ritables p\u00e9dophiles ne sont pas violent\u00e9es, mais que le rapport a \u00e9t\u00e9 obtenu &#8220;par s\u00e9duction&#8221; comme disent les psys&#8230;<\/p>\n<p>Je suis p\u00e9dophile et le fait d&#8217;avoir \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9 par la justice et astreint \u00e0\u00a0 une th\u00e9rapie, ne change rien \u00e0\u00a0 ma condition. J&#8217;ai travaill\u00e9 avec plusieurs psys et pas plus l&#8217;actuel que les pr\u00e9c\u00e9dents ne croit vraiment pouvoir me &#8220;gu\u00e9rir&#8221;, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire faire de moi un homo ou un h\u00e9t\u00e9ro. Et je n&#8217;y crois pas non-plus.<\/p>\n<p>Nous essayons, plut\u00f4t, de travailler sur la gestion de mes pulsions et sur mon int\u00e9gration sociale avec des gens de mon \u00e2ge, de sorte que je pr\u00e9sente le moins de risque possible de d\u00e9rapage.<\/p>\n<p>Mais je ne vous cache pas non-plus que m\u00eame si je me tiens \u00e0\u00a0 carreau depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, j&#8217;ai du mal \u00e0\u00a0 m&#8217;imaginer rester parfaitement chaste pendant la soixantaine d&#8217;ann\u00e9es qu&#8217;il me reste \u00e0\u00a0 vivre.<\/p>\n<p>D&#8217;autant que comme beaucoup de p\u00e9dophiles, je ne suis pas non-plus \u00e0\u00a0 100% convaincu que tous les interdits qui se posent \u00e0\u00a0 moins se justifient int\u00e9gralement. Oh, je ne dis pas que l&#8217;\u00e2ge de consentement devrait disparaitre, comme cela fut parfois revendiqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 70. Mais les questions du consentement, de l&#8217;\u00e2ge de &#8220;maturit\u00e9&#8221;, de l&#8217;\u00e9trange diff\u00e9rence de deux ans entre le moment o\u00f9 l&#8217;on peut partir en prison pour viol et le moment o\u00f9 l&#8217;on se voit accorder le droit de consentir, sont des questions que je me pose tous les jours, tout le temps m\u00eame, sans jamais avoir de r\u00e9ponse certaine.<\/p>\n<p>J&#8217;ai parfois, souvent m\u00eame, le sentiment qu&#8217;un traitement injuste nous est r\u00e9serv\u00e9, que trop souvent on amalgame des actes ill\u00e9gaux mais \u00e0\u00a0 peine immoraux avec ceux commis par des gens comme Evrard&#8230; Ais-je raison, ou suis-je en train de me chercher des excuses ? Je ne sais pas, j&#8217;y travaille, y compris avec mon psy. Reconnaissons seulement que certaines questions se posent.<\/p>\n<p>En attendant, je cherche \u00e0\u00a0 me reconstruire, apr\u00e8s que mon arrestation ait d\u00e9truit mes r\u00eaves, ma fiert\u00e9, certains de mes rapports sociaux, ou encore des amiti\u00e9s en tout bien tout honneur avec des enfants pour qui j&#8217;avais une immense affection et que je n&#8217;avais jamais touch\u00e9.<\/p>\n<p>Je continue \u00e0\u00a0 penser que ces six mois de d\u00e9tentions provisoires n&#8217;\u00e9taient pas justes eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 ce que j&#8217;avais r\u00e9ellement fait. Pas plus que certaines remarques d\u00e9gradantes du substitut du procureur, qui a cru devoir employer le qualificatif de &#8220;futur violeur&#8221;, pas plus que le moment o\u00f9 il m&#8217;a trait\u00e9 de\u00a0 &#8220;d\u00e9traqu\u00e9 sexuel&#8221;\u00a0 parce que, du haut de ma jeune majorit\u00e9, j&#8217;admettais m&#8217;autoriser un rapport sexuel avec un mineur d&#8217;au moins 15 ans puisque c&#8217;\u00e9tait l\u00e9gal (3 ans de diff\u00e9rence d&#8217;\u00e2ge, \u00e7a ne me para\u00eet pas le crime du si\u00e8cle). Je continue \u00e0\u00a0 penser que les longues ann\u00e9es d&#8217;instruction li\u00e9es au fantasme du &#8220;r\u00e9seau p\u00e9dophile&#8221; ne sont pas justes non-plus.<\/p>\n<p>Mais \u00e0\u00a0 qui le crier ? Personne ne souhaite autre chose que de me voir souffrir (c&#8217;est r\u00e9ussi), ou au minimum m&#8217;auto-flageller (c&#8217;est un \u00e9chec : frappez un homme \u00e0\u00a0 terre et l&#8217;\u00e9nergie du d\u00e9sespoir le poussera \u00e0\u00a0 se rebeller, quand bien m\u00eame il se laissait faire au d\u00e9part).<\/p>\n<p>Je suis pourtant rien d&#8217;autre qu&#8217;un homme avec des sentiments, des bons et des mauvais c\u00f4t\u00e9, une vie, des amis, des passions, et aussi, c&#8217;est vrai, une orientation sexuelle, que je n&#8217;ai pas choisie, mais que je dois assumer au quotidien. Au quotidien.<\/p>\n<p>Je ne suis qu&#8217;un homme qui cherche \u00e0\u00a0 vivre sa vie \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s heureux en faisant le moins de mal possible aux gens autour de moi, adultes ou enfants.<\/p>\n<p>Et je suis au regret d&#8217;avoir le sentiment que la justice ne fais rien pour m&#8217;y aider. Rien du tout.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est d\u00e9cid\u00e9ment un domaine o\u00f9 rien n&#8217;est simple, et moins encore monochrome, n&#8217;est-ce pas..?<\/p>\n<p>Je ne sais pas vous, mais je suis moi sorti de cette lecture un peu sonn\u00e9, et tr\u00e8s d\u00e9rang\u00e9 -pas pour de mauvaises raisons, je crois.<\/p>\n<p>Merci infiniment, Anonyme Relatif. En tout cas.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_812\" class=\"footnote\">Je pouvais supprimer ce paragraphe, qui fait naturellement souffrir ma modestie l\u00e9gendaire, mais allez savoir pourquoi, je l&#8217;ai laiss\u00e9 -ce n&#8217;est pas parce que le sujet est grave que je vais m&#8217;interdire un sourire. [<a href=\"#identifier_0_812\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_812\" class=\"footnote\">Mais je le fais quand-m\u00eame, car je suis avocat, c&#8217;est une tare que nous avons ! [<a href=\"#identifier_1_812\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_812\" class=\"footnote\">Il a raison, et je manque d&#8217;humilit\u00e9, parfois, notamment dans ce domaine -profitez-en, je ne l&#8217;avoue pas souvent&#8230; J&#8217;ai d\u00e9fendu des dizaines de personnes concern\u00e9es par \u00e7a, et pourtant, aupr\u00e8s de combien d&#8217;entre elles ais-je pu r\u00e9ellement recueillir de v\u00e9ritables sentiments..? Et si je n&#8217;ai pas r\u00e9ussi, quel autre intervenant judiciaire l&#8217;aurait pu..? [<a href=\"#identifier_2_812\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce titre \u00e9tait, exactement, celui d&#8217;un mail, re\u00e7u hier, d&#8217;un homme qui le signait &#8220;Anonyme Relatif&#8221;, et me l&#8217;avait adress\u00e9 sous une adresse cr\u00e9\u00e9e tout expr\u00e8s,\u00a0 anonyme elle aussi -vous allez comprendre pourquoi. Je l&#8217;ai lu, et j&#8217;en ai \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e9difi\u00e9, et \u00e9mu, pourquoi ne pas le dire, que j&#8217;ai imm\u00e9diatement pens\u00e9, une fois dig\u00e9r\u00e9s les points de vue qu&#8217;il y fait valoir, qu&#8217;il fallait que ce texte soit publi\u00e9, ici. Parce que malgr\u00e9 cet anonymat, je trouve que cet homme a fait montre d&#8217;un tr\u00e8s grand courage en me l&#8217;adressant, \u00e0\u00a0 plus d&#8217;un titre : il y parle&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[10],"tags":[116,233,260,274],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/812"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=812"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/812\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=812"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=812"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=812"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}