{"id":819,"date":"2009-11-07T18:04:08","date_gmt":"2009-11-07T17:04:08","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=819"},"modified":"2011-08-14T21:58:28","modified_gmt":"2011-08-14T19:58:28","slug":"madame-mo-et-pas-les-enfants-dabord","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/madame-mo-et-pas-les-enfants-dabord\/","title":{"rendered":"Madame M\u00f4 et pas les enfants d&#8217;abord !"},"content":{"rendered":"<p>Amis, vous \u00eates habitu\u00e9s \u00e0\u00a0 ce que le vendredi, et ici le samedi car hier je bouclais \u00e0\u00a0 l&#8217;arrache et n&#8217;ai point eu le temps de publier, soit l&#8217;occasion de minuscules articles tous plus inutiles les uns que les autres, \u00e9crits d&#8217;un seul jet dans une ambiance pr\u00e9-d\u00e9tente palpable rien qu&#8217;au choix des images, vid\u00e9os, et m\u00eame mots, qui souvent les accompagnent&#8230;<\/p>\n<p>Parce que bien s\u00fbr, vendredi c&#8217;est raviolis, certes, mais c&#8217;est aussi en g\u00e9n\u00e9ral une sorte de sortie de guerre, la fin du combat et, non pas l&#8217;armistice, mais une tr\u00eave, infiniment trop courte, lors de laquelle on retrouve son Ador\u00e9e et ses enfants autrement qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;aube ou la nuit tomb\u00e9e, et autrement aussi qu&#8217;avec les cernes les plus visibles qui soient, pas celles des yeux, mais celles de l&#8217;\u00e2me, qui vous fabriquent un visage sur le mode &#8220;gravitude&#8221; sans que les miroirs ne vous en avertissent pourtant<a href=\"#footnote_0_819\" id=\"identifier_0_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et je d&eacute;die cette phrase, remarquable soit dit en passant, &agrave;&nbsp; l&rsquo;association des Gens qui Disent des Phrases pour Rien, dont je suis le fondateur et l&rsquo;unique membre -actif&hellip;\">1<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Mais celui-ci est un peu sp\u00e9cial, je ne vous le cache pas, m\u00eame si je place expr\u00e8s ici la balise html qui vous obligera \u00e0\u00a0 lire la suite pour comprendre, par pure coquetterie, alors que j&#8217;aurais pu vous le dire en deux lignes&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Ah, vous voyez bien, on vous avertit que c&#8217;est sans grand int\u00e9r\u00eat, et vous cliquez quand-m\u00eame, je ne sais plus quoi faire pour vous avertir de l&#8217;inanit\u00e9 totale de certains de mes propos&#8230; Tous ?<\/p>\n<p>Bon, s\u00e9rieusement, ce vendredi est sp\u00e9cial car je me casse, je m&#8217;arrache, je mets les voiles : je m&#8217;en vais !<\/p>\n<p>Et non seulement je le fais alors que tout le reste du cabinet travaille<a href=\"#footnote_1_819\" id=\"identifier_1_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Sauf Minim&ocirc;2, qui a eu la tra&icirc;trise d&rsquo;enfanter avec trois semaines d&rsquo;avance alors qu&rsquo;elle avait plein de boulot &agrave;&nbsp; finir pour moi, je trouve qu&rsquo;on devrait pouvoir imposer en droit social le respect du terme&hellip;\">2<\/a>, ce qui en soi est un plaisir sucr\u00e9 suppl\u00e9mentaire, mais encore je m&#8217;enfuis \u00e0\u00a0 un endroit dont le Monsieur M\u00e9t\u00e9o du Ouaibe, la version cod\u00e9e de Jo\u00ebl Collado, ma r\u00e9f\u00e9rence absolue en la mati\u00e8re, indique qu&#8217;il fera la semaine prochaine 31\u00b0 dans l&#8217;air, et un petit 27-28 dans l&#8217;eau&#8230;<\/p>\n<p>Et, cerise non-n\u00e9gligeable sur ce g\u00e2teau, cuisin\u00e9 par ma Chere et Tendre, j&#8217;y pars sans les gniards, qui restent at home, \u00e0\u00a0 se recueillir devant les somptueux paysages du Nord de la France, et \u00e0\u00a0 se former au contact de son douillet climat<a href=\"#footnote_2_819\" id=\"identifier_2_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il pleut de la glace depuis une semaine et il y fait dix degr&eacute;s et un gris omnipr&eacute;sent, je sais bien, mais &ccedil;a les fortifie, et leur donnera encore plus de plaisir quand plus tard, enfin riches, ils d&eacute;couvriront les &icirc;les merveilleuses, et apprendront ainsi soudain qu&rsquo;il est possible de se baigner autrement qu&rsquo;en combinaison &eacute;tanche&hellip;\">3<\/a> .<\/p>\n<p>Nous partons, donc, quelque part sur la Mer Rouge, dont rien que le nom m&#8217;enchante, et je vais m\u00eame vous montrer o\u00f9, histoire de vous aider \u00e0\u00a0 surmonter le weekend en attendant impatiemment la reprise du boulot lundi, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire apr\u00e8s-demain : c&#8217;est ici&#8230;<\/p>\n<figure id=\"attachment_820\" aria-describedby=\"caption-attachment-820\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vacances-mer-rouge.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-820\" title=\"vacances-mer-rouge\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vacances-mer-rouge-300x274.jpg\" alt=\"Enfin, devant, je crois -mais dedans aussi, je sens...\" width=\"300\" height=\"274\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vacances-mer-rouge-300x274.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vacances-mer-rouge-328x300.jpg 328w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/vacances-mer-rouge.jpg 609w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-820\" class=\"wp-caption-text\">Enfin, devant, je crois -mais dedans aussi, je sens...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Je vous l&#8217;accorde, c&#8217;est un peu \u00e9triqu\u00e9 -mais je sens qu&#8217;on va s&#8217;y faire tr\u00e8s rapidement, Madame M\u00f4 et moi, nous sommes avant tout des gens simples -moi surtout : un peu d&#8217;eau, un peu de sable, trois planches (une pour glisser sur l&#8217;eau, une pour poser des verres, et une pour dormir), et me voil\u00e0\u00a0 satisfait&#8230;<\/p>\n<p>Loin de moi, \u00e9videmment, l&#8217;envie de vous faire envie en quoi que ce soit -cet article n&#8217;a pour but que de vous indiquer que j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9, pendant le m\u00eame laps de temps, de me priver purement et simplement de toute connexion \u00e0\u00a0 Internet en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e0\u00a0 ce blog en particulier<a href=\"#footnote_3_819\" id=\"identifier_3_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Inutile de vous dire que j&rsquo;ai &eacute;t&eacute; tr&egrave;s fortement aid&eacute; dans cette d&eacute;cision par Madame M&ocirc;, toujours pr&ecirc;te &agrave;&nbsp; me rendre service&hellip;\">4<\/a> .<\/p>\n<p>Je n&#8217;emporte donc pas le pc portable achet\u00e9 \u00e0\u00a0 prix d&#8217;or uniquement <span style=\"text-decoration: line-through;\">pour suivre vos commentaires et poster de beaux articles de loin pour g\u00e9rer mes dossiers professionnels \u00e0\u00a0 distance (et que j&#8217;ai donc fiscalement d\u00e9duit), et me suis d&#8217;ailleurs jur\u00e9 de n&#8217;emporter qu&#8217;un minuscule sac contenant deux linges et mon maillot de bain pour tout bagage.<\/span><\/p>\n<p>Ce sevrage ne signifiera nullement qu&#8217;on ne vous surveille pas, je connais mes habitu\u00e9s : un ami, tapi dans l&#8217;ombre, dispose de mes codes d&#8217;acc\u00e8s, et sanctionnera sans piti\u00e9 tout d\u00e9bordement incontr\u00f4l\u00e9, ceux \u00e0\u00a0 caract\u00e8re s\u00e9rieux notamment, il conna\u00eet mes go\u00fbts, donc faites bien gaffe&#8230;<\/p>\n<p>Et nous serons ainsi six jours \u00e0\u00a0 ne rien foutre, et quand je dis ne rien foutre, j&#8217;inclus les enfants&#8230;<\/p>\n<p>Que je vous explique : je les adore, et ils sont chaque jour plus beaux, et plus intelligents, et pati et pata&#8230; Mais. Mais tous les gens, soit disant des amis, qui me disaient avant<a href=\"#footnote_4_819\" id=\"identifier_4_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vu mon grand &acirc;ge, tous mes amis ou presque, en fait, je les ai vu d&eacute;filer, leurs morveux, ils m&rsquo;en ont p&eacute;t&eacute;, des objets design de grande valeur, &ccedil;a oui&hellip;\">5<\/a> que <em>&#8220;bien s\u00fbr c&#8217;est parfois un peu fatigant, mais tu verras c&#8217;est tellement merveilleux&#8221;<\/em>, et bien, comment dire<a href=\"#footnote_5_819\" id=\"identifier_5_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"je suis tr&egrave;s &agrave;&nbsp; la bourre, j&rsquo;ai d&ucirc; retourner au cabinet ce matin &agrave;&nbsp; l&rsquo;aube et on part dans moins d&rsquo;une heure et mon sac n&rsquo;est pas fait, en m&ecirc;me temps deux tongs et une carte bleue &ccedil;a va pas me prendre la nuit&hellip;\">6<\/a> &#8230; En fait, non.<\/p>\n<p>C&#8217;est parfois tr\u00e8s chiant, et dans des p\u00e9riodes de travail abrutissantes, c&#8217;est m\u00eame une contrainte, point barre -mes ch\u00e9ris, M\u00f4mette et Petit M\u00f4, si vous lisez ces lignes un jour, je vous adore, je peux pleurer rien qu&#8217;en vous regardant -et pas toujours parce que vous \u00eates en train de manger les pages de ma BD pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je vous assure&#8230;<\/p>\n<p>Donc, nous partons au soleil, sans portable, et sans les enfants, et je dis : ce sont donc des vacances TOTALES, voil\u00e0\u00a0 !<\/p>\n<p>Tout \u00e7a pour vous dire \u00e7a ? Oui, c&#8217;est exact -mais c&#8217;est mon blog, je fais ce que je veux, et vous faire un peu baver au passager n&#8217;est pas pour me d\u00e9plaire, mon naturel gentil prenant parfois le dessous&#8230;<\/p>\n<p>Et puis, je voulais absolument publier un mot l\u00e0\u00a0-dessus, parce qu&#8217;une poign\u00e9e de mes habitu\u00e9s ch\u00e9ris avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 me charrier l\u00e0\u00a0-dessus sur la page, devenue d&#8217;anthologie, M\u00f4-rdus : alors les gar\u00e7ons et les filles, vous voyez que j&#8217;arrive \u00e0\u00a0 prendre le temps de dire trois mots avant de partir !<\/p>\n<p>Une douce vois me rappelle \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre<a href=\"#footnote_6_819\" id=\"identifier_6_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Tu fais chier avec ton blog, on va louper l&rsquo;avion, viens dire au revoir aux enfants !&rdquo;, pour &ecirc;tre pr&eacute;cis&hellip;\">7<\/a>, je pars -mais je reviens vite !<\/p>\n<p>Avec, entre autres surprises merveilleuses, d\u00e9sormais une co-auteure (c&#8217;est vraiment laid, ces f\u00e9minisations de mots, j&#8217;arr\u00eate !), qui devrait s&#8217;amuser apr\u00e8s mon retour \u00e0\u00a0 publier ici, elle aussi, ce qui lui fera plaisir et ce qu&#8217;elle aura envie, parfois besoin, d&#8217;y dire -et comme je trouve qu&#8217;elle \u00e9crit tr\u00e8s bien, autant vous dire qu&#8217;autant vous dire !<\/p>\n<p>Je vous remercie tous de la tr\u00e8s haute tenue dans laquelle vous permettez \u00e0\u00a0 cet endroit de se tenir, et l\u00e0\u00a0 je suis s\u00e9rieux : quelques derniers articles ont \u00e9t\u00e9 bien, bien rudes, et tr\u00e8s d\u00e9licats, pour des raisons diff\u00e9rentes et tr\u00e8s oppos\u00e9es, et je n&#8217;ai toujours pas d\u00fb mod\u00e9rer le moindre commentaire, tous m&#8217;apportant quelque chose, toujours<a href=\"#footnote_7_819\" id=\"identifier_7_819\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A part ceux des tar&eacute;s M&ocirc;-rdus, mais eux c&rsquo;est diff&eacute;rent, ils me prennent pour une salle des f&ecirc;tes depuis le d&eacute;but !\">8<\/a> .<\/p>\n<p>Je penserai \u00e9norm\u00e9ment \u00e0\u00a0 vous dans l&#8217;eau, mon cocktail dans une main, ma planche de fun au bout de l&#8217;autre, le soleil sur le cr\u00e2ne et Madame M\u00f4 en face avec l&#8217;appareil photo !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_819\" class=\"footnote\">Et je d\u00e9die cette phrase, remarquable soit dit en passant, \u00e0\u00a0 l&#8217;association des Gens qui Disent des Phrases pour Rien, dont je suis le fondateur et l&#8217;unique membre -actif&#8230; [<a href=\"#identifier_0_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_819\" class=\"footnote\">Sauf Minim\u00f42, qui a eu la tra\u00eetrise d&#8217;enfanter avec trois semaines d&#8217;avance alors qu&#8217;elle avait plein de boulot \u00e0\u00a0 finir pour moi, je trouve qu&#8217;on devrait pouvoir imposer en droit social le respect du terme&#8230; [<a href=\"#identifier_1_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_819\" class=\"footnote\">Il pleut de la glace depuis une semaine et il y fait dix degr\u00e9s et un gris omnipr\u00e9sent, je sais bien, mais \u00e7a les fortifie, et leur donnera encore plus de plaisir quand plus tard, enfin riches, ils d\u00e9couvriront les \u00eeles merveilleuses, et apprendront ainsi soudain qu&#8217;il est possible de se baigner autrement qu&#8217;en combinaison \u00e9tanche&#8230; [<a href=\"#identifier_2_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_819\" class=\"footnote\">Inutile de vous dire que j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement aid\u00e9 dans cette d\u00e9cision par Madame M\u00f4, toujours pr\u00eate \u00e0\u00a0 me rendre service&#8230; [<a href=\"#identifier_3_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_819\" class=\"footnote\">Vu mon grand \u00e2ge, tous mes amis ou presque, en fait, je les ai vu d\u00e9filer, leurs morveux, ils m&#8217;en ont p\u00e9t\u00e9, des objets design de grande valeur, \u00e7a oui&#8230; [<a href=\"#identifier_4_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_819\" class=\"footnote\">je suis tr\u00e8s \u00e0\u00a0 la bourre, j&#8217;ai d\u00fb retourner au cabinet ce matin \u00e0\u00a0 l&#8217;aube et on part dans moins d&#8217;une heure et mon sac n&#8217;est pas fait, en m\u00eame temps deux tongs et une carte bleue \u00e7a va pas me prendre la nuit&#8230; [<a href=\"#identifier_5_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_819\" class=\"footnote\"><em>&#8220;Tu fais chier avec ton blog, on va louper l&#8217;avion, viens dire au revoir aux enfants !&#8221;<\/em>, pour \u00eatre pr\u00e9cis&#8230; [<a href=\"#identifier_6_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_819\" class=\"footnote\">A part ceux des tar\u00e9s M\u00f4-rdus, mais eux c&#8217;est diff\u00e9rent, ils me prennent pour une salle des f\u00eates depuis le d\u00e9but ! [<a href=\"#identifier_7_819\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Amis, vous \u00eates habitu\u00e9s \u00e0\u00a0 ce que le vendredi, et ici le samedi car hier je bouclais \u00e0\u00a0 l&#8217;arrache et n&#8217;ai point eu le temps de publier, soit l&#8217;occasion de minuscules articles tous plus inutiles les uns que les autres, \u00e9crits d&#8217;un seul jet dans une ambiance pr\u00e9-d\u00e9tente palpable rien qu&#8217;au choix des images, vid\u00e9os, et m\u00eame mots, qui souvent les accompagnent&#8230; Parce que bien s\u00fbr, vendredi c&#8217;est raviolis, certes, mais c&#8217;est aussi en g\u00e9n\u00e9ral une sorte de sortie de guerre, la fin du combat et, non pas l&#8217;armistice, mais une tr\u00eave, infiniment trop courte, lors de laquelle on retrouve&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[4],"tags":[131,228,257,329,348],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/819"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=819"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/819\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=819"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=819"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=819"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}