{"id":827,"date":"2009-11-19T11:41:50","date_gmt":"2009-11-19T10:41:50","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=827"},"modified":"2009-11-19T11:41:50","modified_gmt":"2009-11-19T10:41:50","slug":"garde-avoue","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/garde-avoue\/","title":{"rendered":"Garde, avoue !"},"content":{"rendered":"<p>Vous le savez probablement, le B\u00e2tonnier du Barreau de Paris, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire, \u00e7a m&#8217;arrache les l\u00e8vres de l&#8217;\u00e9crire mais c&#8217;est comme \u00e7a, le repr\u00e9sentant d&#8217;\u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des avocats de France<a href=\"#footnote_0_827\" id=\"identifier_0_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En nombre, hein, en valeur c&rsquo;est autre chose !\">1<\/a>, vient de partir en guerre \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de la garde \u00e0\u00a0 vue telle qu&#8217;elle existe actuellement dans notre beau pays des droits de l&#8217;homme, expression \u00e0\u00a0 laquelle je refuse d\u00e9sormais les guillemets, sauf exception, tant elle est galvaud\u00e9e.<\/p>\n<p>Le motif, entre autres, de cette soudaine r\u00e9action, quand la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise est contest\u00e9e depuis fort longtemps par les praticiens quotidiens &#8220;de base&#8221;, soit <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/09\/10\/garde-oui-a-vue-non\/\" target=\"_blank\">telle qu&#8217;elle existe<\/a> actuellement, soit telle qu&#8217;on souhaite <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/09\/02\/lourd-leger\/\" target=\"_blank\">la remanier<\/a> sans le faire r\u00e9ellement<a href=\"#footnote_1_827\" id=\"identifier_1_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Bien qu&rsquo;il s&rsquo;agisse indiscutablement d&rsquo;une flatulence de l&rsquo;orgueil, j&rsquo;adore me citer moi-m&ecirc;me !\">2<\/a>, serait notamment la <a href=\"http:\/\/www.rue89.com\/2009\/11\/17\/lavocate-en-garde-a-vue-piegee-par-la-police-126325\" target=\"_blank\">m\u00e9saventure<\/a> arriv\u00e9e \u00e0\u00a0 une cons\u0153ur de Paris<a href=\"#footnote_2_827\" id=\"identifier_2_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Merci Cher Prof Timbr&eacute; pour cette info, je d&eacute;couvre toujours ces trucs apr&egrave;s tout le monde !\">3<\/a>, c&#8217;est toujours pareil et exactement comme dans la vie, il faut qu&#8217;un \u00e9v\u00e8nement vous touche personnellement pour que vous commenciez \u00e0\u00a0 vous y int\u00e9resser r\u00e9ellement, mais enfin c&#8217;est toujours \u00e7a&#8230;<\/p>\n<p>Le fondement juridique de cette <a href=\"http:\/\/www.letelegramme.com\/ig\/generales\/france-monde\/france\/gardes-a-vue-le-batonnier-de-paris-conteste-leur-legalite-17-11-2009-658683.php\" target=\"_blank\">contestation d\u00e9clar\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale<\/a> de notre syst\u00e8me de garde \u00e0\u00a0 vue est un arr\u00eat, rendu il y a longtemps d\u00e9j\u00e0\u00a0, puisqu&#8217;en novembre 2008, mais que personne, pas m\u00eame, voir <a href=\"http:\/\/www.la-croix.com\/Le-deroulement-garde-a-vue-contraire-droit-europeen\/article\/2394859\/4076\" target=\"_blank\">la fin de cet article<\/a>, mort de rire, les membres du Comit\u00e9 L\u00e9ger, n&#8217;avait vu, par la CEDH, dans une affaire <a href=\"http:\/\/cmiskp.echr.coe.int\/tkp197\/view.asp?item=2&amp;portal=hbkm&amp;action=html&amp;source=tkp&amp;highlight=Salduz%20|%2036391\/02&amp;sessionid=37608324&amp;skin=hudoc-fr\" target=\"_blank\">Salduz contre Turquie<\/a><a href=\"#footnote_3_827\" id=\"identifier_3_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Bon courage, si vous souhaitez lire cette d&eacute;cision int&eacute;gralement, ils ont de ces formes &agrave;&nbsp; la CEDH je vous jure, si c&rsquo;est &ccedil;a les droits de l&rsquo;homme merci bien !\">4<\/a> que j&#8217;ai mis une demi-heure \u00e0\u00a0 r\u00e9ussir \u00e0\u00a0 afficher<a href=\"#footnote_4_827\" id=\"identifier_4_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"d&rsquo;ailleurs le lien direct m&rsquo;a l&rsquo;air totalement foireux : si vous souhaitez lire la d&eacute;cision, affichez cette page, et cliquez ensuite sur &ldquo;visualiser&rdquo;, en fait&hellip;\">5<\/a> (droits de l&#8217;homme s\u00fbrement, mais droits de l&#8217;internaute il y a encore des simplifications \u00e0\u00a0 effectuer, bref) et \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion duquel il s&#8217;agit, d&#8217;o\u00f9 ce titre tr\u00e8s dr\u00f4le, de faire entendre raison \u00e0\u00a0 la Garde, rien de moins !<!--more--><\/p>\n<p>Parce que ce qui est amusant, si l&#8217;on peut \u00e9crire, au sujet de cette belle d\u00e9cision, r\u00e9side essentiellement dans les diff\u00e9rences d&#8217;interpr\u00e9tations que ses commentateurs en donnent, ce ravissant euph\u00e9misme soulignant en r\u00e9alit\u00e9 la forte impression que l&#8217;on ne peut qu&#8217;avoir que les deux parties en pr\u00e9sence, si l&#8217;on ose \u00e9crire itou, \u00e0\u00a0 savoir les avocats repr\u00e9sent\u00e9s par leur Paterfamilias, d&#8217;une part, et la Chancellerie, d&#8217;autre part (et pourtant, dans &#8220;Chancellerie&#8221;, il y a certes &#8220;chancelle&#8221;, mais il y a \u00e9galement &#8220;ri&#8221; -\u00e7a vient probablement de l\u00e0\u00a0&#8230;), n&#8217;ont pas lu le m\u00eame texte.<\/p>\n<p>Pour mon \u00e9minent confr\u00e8re parisien, donc, cet arr\u00eat se lit fort simplement : il <em>&#8220;permet d\u00e8s \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent aux avocats de se fonder sur cet arr\u00eat et sur l\u2019article 6 de la Convention europ\u00e9enne pour obtenir l\u2019annulation des proc\u00e9dures judiciaires bas\u00e9es sur les d\u00e9clarations d\u2019un suspect faites en l\u2019absence de son avocat&#8221;<\/em>. Voil\u00e0\u00a0, pas besoin d&#8217;en faire une tartine, c&#8217;est carr\u00e9, sobre et efficace, bref, \u00e7a vient d&#8217;un avocat.<\/p>\n<p>La Chancellerie, d&#8217;ailleurs, lorsque cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte, s&#8217;abstenait soigneusement au d\u00e9part d&#8217;\u00e9mettre le moindre commentaire sur le sujet, pr\u00e9f\u00e9rant, une fois n&#8217;\u00e9tant pas coutume, r\u00e9fl\u00e9chir et lire avant de causer<a href=\"#footnote_5_827\" id=\"identifier_5_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Si seulement elle pouvait &eacute;galement le faire &agrave;&nbsp; propos des faits divers et des propositions de lois, on n&rsquo;y perdrait pas en intelligence, si vous voulez mon avis&hellip;\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Mais voil\u00e0\u00a0 que contre toute attente, elle proposait finalement une toute autre lecture du texte litigieux, saperlotte quelle surprise, et quel sortil\u00e8ge que ces interpr\u00e9tations discordantes, et ici radicalement oppos\u00e9es, du m\u00eame \u00e9crit, pourtant r\u00e9dig\u00e9 en langue fran\u00e7aise de moyenne facture, m\u00eame si un tantinet r\u00e9barbative, qui me semblait parfaitement clair, en tout cas -et l&#8217;on rappelle qu&#8217;en droit fran\u00e7ais, histoire de sourire un peu au passage, on n&#8217;interpr\u00e8te en principe que ce qui doit l&#8217;\u00eatre, ce qui est confus ou ambigu&#8230;<\/p>\n<p>Et beaucoup plus rarement, et de fa\u00e7on infiniment moins l\u00e9gale, ce qui casse les noisettes \u00e0\u00a0 l&#8217;auteur de l&#8217;interpr\u00e9tation, qui aurait ardemment souhait\u00e9 y lire autre chose que ce qui y est \u00e9crit !<\/p>\n<p>J&#8217;aime bien Monsieur Guillaume Didier, que j&#8217;ai eu le plaisir de &#8220;pratiquer&#8221; autrefois dans le Nord lorsqu&#8217;il \u00e9tait encore <span style=\"text-decoration: line-through;\">plus magistrat que politique juge, et j&#8217;ai bien conscience que Porte-parole de la Gardienne, \u00e7a implique n\u00e9cessairement d&#8217;obstin\u00e9ment ne &#8220;porter la parole&#8221; que dans le m\u00eame sens, unique pour le coup, mais tout de m\u00eame, cette <a href=\"http:\/\/www.presse.justice.gouv.fr\/index.php?rubrique=11603\" target=\"_blank\">d\u00e9claration<\/a>, et ne vous emb\u00eatez pas avec le lien je vous l&#8217;affiche ci-dessous in integrum tant elle picote les yeux, ne lasse pas de me laisser pantois<a href=\"#footnote_6_827\" id=\"identifier_6_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est publi&eacute; dans une mignonnette rubrique &ldquo;Lu, Vu, Entendu&rdquo;, j&rsquo;adore ces petites fantaisies sur les sites officiels, Vive la France !\">7<\/a> :<\/p>\n<p><em>&#8220;L\u2019arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme condamne la Turquie et pas la France. Une lecture attentive de cet arr\u00eat nous montre qu\u2019au contraire la cour semble consacrer le syst\u00e8me fran\u00e7ais.<\/em><\/p>\n<p><em>Cet arr\u00eat dit qu\u2019il faut, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, que l\u2019acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat soit consenti d\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue, or c\u2019est exactement notre syst\u00e8me fran\u00e7ais depuis pr\u00e8s de 10 ans maintenant puisque, lorsque vous \u00eates plac\u00e9 en garde \u00e0\u00a0 vue, d\u00e8s le d\u00e9but, vous pouvez demander \u00e0\u00a0 vous entretenir avec un avocat. Donc n\u2019extrapolons pas, ne faisons pas dire \u00e0\u00a0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme ce qu\u2019elle ne dit pas. Le syst\u00e8me judiciaire fran\u00e7ais semble au contraire renforc\u00e9 par cet arr\u00eat.<\/em><\/p>\n<p><em>Ayons confiance en la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme, si elle a un message \u00e0\u00a0 faire passer \u00e0\u00a0 la Turquie ou \u00e0\u00a0 la France elle le dit explicitement. A aucun moment elle ne dit que l\u2019avocat doit \u00eatre pr\u00e9sent pendant toute la dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue, doit avoir acc\u00e8s \u00e0\u00a0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du dossier. Si la cour avait voulu dire cela, elle l\u2019aurait \u00e9crit explicitement. La cour consacre d\u2019autant plus le syst\u00e8me fran\u00e7ais que quelques lignes plus loin elle pr\u00e9cise que l\u2019on peut exceptionnellement justifier le refus de l\u2019acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat pour des raisons l\u00e9gitimes ; c\u2019est le cas en France avec un retard de l\u2019entretien avec l\u2019avocat en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 organis\u00e9e ou de terrorisme.<\/em><\/p>\n<p><em>Pour autant, dans le cadre de la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, Mich\u00e8le Alliot-Marie r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0\u00a0 un renforcement du r\u00f4le de l\u2019avocat pendant la garde \u00e0\u00a0 vue.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Wahouh, si seulement je pouvais en toute impunit\u00e9 aussi bien tordre les t\u00e9moignages qui m&#8217;ennuient dans un dossier, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, j&#8217;aurais un de ces taux de relaxe, mes bons amis..!<\/p>\n<p>Parce que bon, tr\u00e8s franchement, avec toutes les lucidit\u00e9 et totale impartialit\u00e9 qui sont vous le savez quelques unes de mes nombreuses qualit\u00e9s majeures<a href=\"#footnote_7_827\" id=\"identifier_7_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et alors ? Je suis chez moi, et je ne pourrais pas en dire du bien, de moi ? Je vais me g&ecirc;ner, tiens&hellip;\">8<\/a>, et pour les tr\u00e8s rares lecteurs qui n&#8217;auraient pas le temps, au bureau, de lire int\u00e9gralement l&#8217;arr\u00eat rendu par la CEDH, je vous le r\u00e9sume ci-dessous, par le moyen le plus s\u00fbr du monde, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire en ne faisant qu&#8217;en publier les extraits fondamentaux, et vous allez, m\u00eame non juristes, pouvoir tr\u00e8s simplement vous faire une id\u00e9e vous-m\u00eame, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 qu&#8217;effectivement, je le lui conc\u00e8de totalement, la Chancellerie a bien &#8220;lu attentivement&#8221; ledit arr\u00eat, et le prouve : il condamne bien la Turquie et pas la France, voil\u00e0\u00a0 au moins un point sur lequel nous serons d&#8217;accord.<\/p>\n<p>Mais en vertu de quels principes, ici pos\u00e9s avec une force extr\u00eame, cette condamnation intervient-elle ? La CEDH le dit tr\u00e8s simplement elle-m\u00eame, &#8220;let&#8217;s go&#8221;, comme on dit chez elle, et si c&#8217;est long, tant pis, parce que, comme souvent, c&#8217;est bon<a href=\"#footnote_8_827\" id=\"identifier_8_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;&eacute;vince, entre autre, un second moyen de nullit&eacute; qui avait &eacute;t&eacute; invoqu&eacute; et &eacute;tait pertinent, mais ne concerne pas notre propos du jour\">9<\/a>, si bon m\u00eame que j&#8217;y affiche en gras tout ce qui me pla\u00eet, afin que nul n&#8217;en ignore, ici ou \u00e0\u00a0 Paris\u00a0 dans les hautes sph\u00e8res :<\/p>\n<p>&#8220;LES FAITS\u00a0 ET LA PROC\u00c9DURE<\/p>\n<p>Dans sa requ\u00eate, M. Salduz se plaignait de ce que, poursuivi au p\u00e9nal, il s&#8217;\u00e9tait vu refuser l&#8217;assistance d&#8217;un avocat pendant sa garde \u00e0\u00a0 vue [&#8230;].  Soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;avoir particip\u00e9 \u00e0\u00a0 une manifestation ill\u00e9gale de soutien au PKK (Parti des Travailleurs du Kurdistan, organisation ill\u00e9gale), le requ\u00e9rant fut arr\u00eat\u00e9 le 29 mai 2001 vers 22 h 15 par des policiers de la section antiterroriste de la direction de la s\u00fbret\u00e9 d&#8217;Izmir. On lui reprochait \u00e9galement d&#8217;avoir accroch\u00e9 une banderole ill\u00e9gale sur un pont \u00e0\u00a0 Bornova le 26 avril 2001.<\/p>\n<p>Le 30 mai 2001 vers 12 h 30, le requ\u00e9rant fut emmen\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;h\u00f4pital universitaire Atat\u00fcrk, o\u00f9 il fut examin\u00e9 par un m\u00e9decin. D&#8217;apr\u00e8s le rapport m\u00e9dical \u00e9tabli \u00e0\u00a0 la suite de cet examen, le corps de l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sentait aucune trace de mauvais traitements. Vers 13 heures le m\u00eame jour, le requ\u00e9rant fut interrog\u00e9 dans les locaux de la section antiterroriste en l&#8217;absence d&#8217;un avocat. D&#8217;apr\u00e8s un formulaire explicatif des droits des personnes arr\u00eat\u00e9es sign\u00e9 par lui, les policiers lui notifi\u00e8rent les charges qui pesaient sur lui et l&#8217;inform\u00e8rent de son droit de garder le silence. Dans sa d\u00e9claration, le requ\u00e9rant reconnut [&#8230;]. Le 1er juin 2001 vers 23 h 45, le requ\u00e9rant fut une nouvelle fois examin\u00e9 par un m\u00e9decin, qui d\u00e9clara que le corps de l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 ne pr\u00e9sentait aucune marque de mauvais traitements. Le m\u00eame jour, le requ\u00e9rant fut traduit devant un procureur, puis devant un juge d&#8217;instruction. Devant le procureur, il expliqua qu&#8217;il n&#8217;\u00e9tait membre d&#8217;aucun parti politique mais qu&#8217;il avait pris part \u00e0\u00a0 certaines activit\u00e9s du HADEP. Il nia avoir confectionn\u00e9 la moindre banderole ill\u00e9gale ou avoir particip\u00e9 \u00e0\u00a0 la manifestation du 29 mai 2001. Il d\u00e9clara qu&#8217;il se trouvait dans le quartier de Do\u00c4\u0178anlar, o\u00f9 il devait rendre visite \u00e0\u00a0 un ami, lorsqu&#8217;il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police. Il fit \u00e9galement devant le juge d&#8217;instruction une d\u00e9claration dans laquelle il r\u00e9tractait celle qu&#8217;il avait faite devant la police, all\u00e9guant que celle-ci lui avait \u00e9t\u00e9 extorqu\u00e9e sous la contrainte. Il affirma qu&#8217;il avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 et insult\u00e9 pendant sa garde \u00e0\u00a0 vue. Il d\u00e9mentit une nouvelle fois avoir particip\u00e9 \u00e0\u00a0 la moindre activit\u00e9 ill\u00e9gale et expliqua que, le 29 mai 2001, il s&#8217;\u00e9tait rendu dans le quartier de Do\u00c4\u0178anlar pour y rendre visite \u00e0\u00a0 un ami et qu&#8217;il ne faisait pas partie du groupe de personnes qui avaient cri\u00e9 des slogans.<\/p>\n<p>A l&#8217;issue de l&#8217;interrogatoire, le juge d&#8217;instruction ordonna son placement en d\u00e9tention provisoire eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 la nature de l&#8217;infraction et \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tat des preuves. Le requ\u00e9rant eut alors la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0\u00a0 un avocat.<\/p>\n<p>[Le malheureux est ensuite poursuivi devant rien moins que la Cour de S\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat, sur les m\u00eames fondements, il fait bon vivre en Turquie, il maintient ses d\u00e9n\u00e9gations et ses accusations quant \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue.]<\/p>\n<p>La cour de l&#8217;Etat d&#8217;Izmir acquitta cinq des accus\u00e9s et reconnut le requ\u00e9rant et trois autres accus\u00e9s coupables des charges qui pesaient sur eux. Elle condamna le requ\u00e9rant \u00e0\u00a0 quatre ans et six mois d&#8217;emprisonnement, peine qui fut ramen\u00e9e \u00e0\u00a0 deux ans et demi d&#8217;emprisonnement compte tenu de ce que le requ\u00e9rant \u00e9tait mineur \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque des faits.  Pour rendre sa d\u00e9cision, la cour de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat d&#8217;Izmir se fonda sur les d\u00e9clarations que le requ\u00e9rant avait faites devant la police, devant le procureur et devant le juge d&#8217;instruction. Elle prit \u00e9galement en consid\u00e9ration les d\u00e9positions faites par ses coaccus\u00e9s devant le procureur et aux termes desquelles c&#8217;\u00e9tait le requ\u00e9rant qui les avait pouss\u00e9s \u00e0\u00a0 participer \u00e0\u00a0 la manifestation du 29 mai 2001. Elle releva que les coaccus\u00e9s du requ\u00e9rant avaient \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que c&#8217;\u00e9tait l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 qui s&#8217;\u00e9tait occup\u00e9 de l&#8217;organisation de la manifestation. Elle prit note, par ailleurs, de l&#8217;expertise graphologique o\u00f9 \u00e9taient compar\u00e9es l&#8217;\u00e9criture du requ\u00e9rant et celle de l&#8217;inscription qui figurait sur la banderole. Elle releva enfin que, d&#8217;apr\u00e8s le proc\u00e8s-verbal d&#8217;arrestation \u00e9tabli par la police, le requ\u00e9rant \u00e9tait au nombre des manifestants. Elle conclut :  \u00ab (&#8230;) au vu de ces faits mat\u00e9riels, la cour de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat n&#8217;ajoute pas foi au d\u00e9menti du requ\u00e9rant et conclut \u00e0\u00a0 l&#8217;authenticit\u00e9 des aveux faits par lui devant la police. \u00bb<\/p>\n<p>[Ses recours nationaux sont ensuite rejet\u00e9s.]<\/p>\n<p>LE DROIT NATIONAL<\/p>\n<p>Les dispositions pertinentes de l&#8217;ancien code de proc\u00e9dure p\u00e9nale (no 1412), \u00e0\u00a0 savoir les articles 135, 136 et 138, pr\u00e9voyaient que toute personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d&#8217;une infraction p\u00e9nale avait droit \u00e0\u00a0 l&#8217;assistance d&#8217;un avocat d\u00e8s son placement en garde \u00e0\u00a0 vue. L&#8217;article 138 disposait clairement que pour les mineurs l&#8217;assistance d&#8217;un avocat \u00e9tait obligatoire.  En vertu de l&#8217;article 31 de la loi no 3842 du 18 novembre 1992, qui modifia les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, les dispositions pr\u00e9cit\u00e9es ne devaient pas \u00eatre appliqu\u00e9es aux personnes accus\u00e9es d&#8217;infractions relevant de la comp\u00e9tence des cours de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat.<\/p>\n<p>[ A noter que ] le 15 juillet 2003 fut adopt\u00e9e la loi no 4928, qui abrogeait la restriction mise au droit pour un accus\u00e9 de se faire assister par un avocat dans les proc\u00e9dures suivies devant les cours de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat.  30.  Le 1er juillet 2005, un nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale est entr\u00e9 en vigueur. D&#8217;apr\u00e8s ses dispositions pertinentes en l&#8217;esp\u00e8ce (les articles 149 et 150), toute personne d\u00e9tenue a droit \u00e0\u00a0 l&#8217;assistance d&#8217;un avocat d\u00e8s son placement en garde \u00e0\u00a0 vue. La d\u00e9signation d&#8217;un avocat est obligatoire si la personne concern\u00e9e est mineure ou si elle est accus\u00e9e d&#8217;une infraction punissable d&#8217;une peine maximale d&#8217;au moins cinq ans d&#8217;emprisonnement.  31.  Enfin, l&#8217;article 10 de la loi sur la pr\u00e9vention du terrorisme (loi no 3713) tel qu&#8217;amend\u00e9 le 29 juin 2006 pr\u00e9voit que, pour les infractions li\u00e9es au terrorisme, le droit d&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat peut \u00eatre diff\u00e9r\u00e9 de vingt-quatre heures sur l&#8217;ordre d&#8217;un procureur. En revanche, l&#8217;accus\u00e9 ne peut \u00eatre interrog\u00e9 pendant cette p\u00e9riode.<\/p>\n<p>[ Je passe sur les textes internationaux applicables et les moyens des parties, on n&#8217;est pas des brutes, je ne veux pas vous faire (trop) de mal&#8230;]<\/p>\n<p>LA D\u00c9CISION ET SA MOTIVATION<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Les principes g\u00e9n\u00e9raux applicables en l&#8217;esp\u00e8ce<\/p>\n<p>La Cour rappelle que si l&#8217;article 6 a pour finalit\u00e9 principale, au p\u00e9nal, d&#8217;assurer un proc\u00e8s \u00e9quitable devant un \u00ab tribunal \u00bb comp\u00e9tent pour d\u00e9cider du \u00ab bien-fond\u00e9 de l&#8217;accusation \u00bb, il n&#8217;en r\u00e9sulte pas qu&#8217;il se d\u00e9sint\u00e9resse des phases qui se d\u00e9roulent avant la proc\u00e9dure de jugement. Ainsi, l&#8217;article 6  sp\u00e9cialement son paragraphe 3  peut jouer un r\u00f4le avant la saisine du juge du fond si, et dans la mesure o\u00f9, son inobservation initiale risque de compromettre gravement l&#8217;\u00e9quit\u00e9 du proc\u00e8s<\/p>\n<p>La Cour r\u00e9affirme par ailleurs que, quoique non absolu, le droit de tout accus\u00e9 \u00e0\u00a0 \u00eatre effectivement d\u00e9fendu par un avocat, au besoin commis d&#8217;office, figure parmi les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux du proc\u00e8s \u00e9quitable<\/p>\n<p>Cela \u00e9tant, l&#8217;article 6 \u00a7 3 c) ne pr\u00e9cise pas les conditions d&#8217;exercice du droit qu&#8217;il consacre. Il laisse ainsi aux \u00c9tats contractants le choix des moyens propres \u00e0\u00a0 permettre \u00e0\u00a0 leur syst\u00e8me judiciaire de le garantir, la t\u00e2che de la Cour consistant \u00e0\u00a0 rechercher si la voie qu&#8217;ils ont emprunt\u00e9e cadre avec les exigences d&#8217;un proc\u00e8s \u00e9quitable. <strong>A cet \u00e9gard, il ne faut pas oublier que la Convention a pour but de \u00ab prot\u00e9ger des droits non pas th\u00e9oriques ou illusoires, mais concrets et effectifs \u00bb et que la nomination d&#8217;un conseil n&#8217;assure pas \u00e0\u00a0 elle seule l&#8217;effectivit\u00e9 de l&#8217;assistance qu&#8217;il peut procurer \u00e0\u00a0 l&#8217;accus\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<p>Une l\u00e9gislation nationale peut attacher \u00e0\u00a0 l&#8217;attitude d&#8217;un pr\u00e9venu \u00e0\u00a0 la phase initiale des interrogatoires de police des cons\u00e9quences d\u00e9terminantes pour les perspectives de la d\u00e9fense lors de toute proc\u00e9dure p\u00e9nale ult\u00e9rieure. <strong>En pareil cas, l&#8217;article 6 exige normalement que le pr\u00e9venu puisse b\u00e9n\u00e9ficier de l&#8217;assistance d&#8217;un avocat d\u00e8s les premiers stades des interrogatoires de police.<\/strong><\/p>\n<p>Ce droit, que la Convention n&#8217;\u00e9nonce pas express\u00e9ment, peut toutefois \u00eatre soumis \u00e0\u00a0 des restrictions pour des raisons valables. Il s&#8217;agit donc, dans chaque cas, de savoir si la restriction litigieuse est justifi\u00e9e et, dans l&#8217;affirmative, si, consid\u00e9r\u00e9e \u00e0\u00a0 la lumi\u00e8re de la proc\u00e9dure dans son ensemble, elle a ou non priv\u00e9 l&#8217;accus\u00e9 d&#8217;un proc\u00e8s \u00e9quitable, car m\u00eame une restriction justifi\u00e9e peut avoir pareil effet dans certaines circonstances.<\/p>\n<p>Ces principes cadrent \u00e9galement avec les normes internationales g\u00e9n\u00e9ralement reconnues en mati\u00e8re de droits de l&#8217;homme qui se trouvent au c\u0153ur de la notion de proc\u00e8s \u00e9quitable et dont la raison d&#8217;\u00eatre tient notamment \u00e0\u00a0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger l&#8217;accus\u00e9 contre toute coercition abusive de la part des autorit\u00e9s. Ils contribuent \u00e0\u00a0 la pr\u00e9vention des erreurs judiciaires et \u00e0\u00a0 la r\u00e9alisation des buts poursuivis par l&#8217;article 6, notamment l<strong>&#8216;\u00e9galit\u00e9 des armes entre les autorit\u00e9s d&#8217;enqu\u00eate ou de poursuite et l&#8217;accus\u00e9.<\/strong><\/p>\n<p><strong>La Cour souligne l&#8217;importance du stade de l&#8217;enqu\u00eate pour la pr\u00e9paration du proc\u00e8s, dans la mesure o\u00f9 les preuves obtenues durant cette phase d\u00e9terminent le cadre dans lequel l&#8217;infraction imput\u00e9e sera examin\u00e9e au proc\u00e8s.<\/strong> Parall\u00e8lement, un accus\u00e9 se trouve souvent dans une situation particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable \u00e0\u00a0 ce stade de la proc\u00e9dure, effet qui se trouve <strong>amplifi\u00e9 par le fait que la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de proc\u00e9dure p\u00e9nale tend \u00e0\u00a0 devenir de plus en plus complexe, notamment en ce qui concerne les r\u00e8gles r\u00e9gissant la collecte et l&#8217;utilisation des preuves.<\/strong> Dans la plupart des cas, <strong>cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 particuli\u00e8re ne peut \u00eatre compens\u00e9e de mani\u00e8re ad\u00e9quate que par l&#8217;assistance d&#8217;un avocat, dont la t\u00e2che consiste notamment \u00e0\u00a0 faire en sorte que soit respect\u00e9 le droit de tout accus\u00e9 de ne pas s&#8217;incriminer lui-m\u00eame<\/strong>.<\/p>\n<p>Ce droit pr\u00e9suppose que, dans une affaire p\u00e9nale, l&#8217;accusation cherche \u00e0\u00a0 fonder son argumentation <strong>sans recourir \u00e0\u00a0 des \u00e9l\u00e9ments de preuve obtenus par la contrainte ou les pressions au m\u00e9pris de la volont\u00e9 de l&#8217;accus\u00e9.<\/strong><\/p>\n<p>Un prompt acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat fait partie des garanties proc\u00e9durales auxquelles la Cour pr\u00eate une attention particuli\u00e8re lorsqu&#8217;elle examine la question de savoir si une proc\u00e9dure a ou non an\u00e9anti la substance m\u00eame du droit de ne pas contribuer \u00e0\u00a0 sa propre incrimination.<\/p>\n<p><strong>Toute exception \u00e0\u00a0 la jouissance de ce droit doit \u00eatre clairement circonscrite et son application strictement limit\u00e9e dans le temps. Ces principes rev\u00eatent une importance particuli\u00e8re dans le cas des infractions graves, car c&#8217;est face aux peines les plus lourdes que le droit \u00e0\u00a0 un proc\u00e8s \u00e9quitable doit \u00eatre assur\u00e9 au plus haut degr\u00e9 possible par les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques.<\/strong><\/p>\n<p>Dans ces conditions, la Cour estime que, pour que le droit \u00e0\u00a0 un proc\u00e8s \u00e9quitable consacr\u00e9 par l&#8217;article 6 \u00a7 1 demeure suffisamment \u00ab concret et effectif \u00bb, il faut, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, que l&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat soit consenti d\u00e8s le premier interrogatoire d&#8217;un suspect par la police, <strong>sauf \u00e0\u00a0 d\u00e9montrer, \u00e0\u00a0 la lumi\u00e8re des circonstances particuli\u00e8res de l&#8217;esp\u00e8ce, qu&#8217;il existe des raisons imp\u00e9rieuses de restreindre ce droit. M\u00eame lorsque des raisons imp\u00e9rieuses peuvent exceptionnellement justifier le refus de l&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat, pareille restriction  quelle que soit sa justification  ne doit pas ind\u00fbment pr\u00e9judicier aux droits d\u00e9coulant pour l&#8217;accus\u00e9 de l&#8217;article 6.<\/strong><\/p>\n<p>Il est en principe port\u00e9 une atteinte irr\u00e9m\u00e9diable aux droits de la d\u00e9fense lorsque des d\u00e9clarations incriminantes faites lors d&#8217;un interrogatoire de police subi sans assistance possible d&#8217;un avocat sont utilis\u00e9es pour fonder une condamnation.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Application en l&#8217;esp\u00e8ce des principes \u00e9nonc\u00e9s ci-dessus<\/p>\n<p>En l&#8217;esp\u00e8ce, le droit du requ\u00e9rant \u00e0\u00a0 b\u00e9n\u00e9ficier de l&#8217;assistance d&#8217;un avocat a \u00e9t\u00e9 restreint pendant sa garde \u00e0\u00a0 vue, en application de l&#8217;article 31 de la loi no 3842, au motif qu&#8217;il se trouvait accus\u00e9 d&#8217;une infraction qui relevait de la comp\u00e9tence des cours de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat. En cons\u00e9quence, il n&#8217;\u00e9tait pas assist\u00e9 d&#8217;un avocat lorsqu&#8217;il a effectu\u00e9 ses d\u00e9clarations devant la police, devant le procureur et devant le juge d&#8217;instruction.<\/p>\n<p>Pour justifier le refus au requ\u00e9rant de l&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat, le Gouvernement s&#8217;est born\u00e9 \u00e0\u00a0 dire qu&#8217;il s&#8217;agissait de l&#8217;application sur une base syst\u00e9matique des dispositions l\u00e9gales pertinentes. En soi, cela suffit d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e0\u00a0 faire conclure \u00e0\u00a0 un manquement aux exigences de l&#8217;article 6.<\/p>\n<p>La Cour observe par ailleurs que le requ\u00e9rant a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l&#8217;assistance d&#8217;un avocat apr\u00e8s son placement en d\u00e9tention provisoire. Dans la suite de la proc\u00e9dure, il a \u00e9galement pu citer des t\u00e9moins \u00e0\u00a0 d\u00e9charge et combattre les arguments de l&#8217;accusation. La Cour rel\u00e8ve \u00e9galement que le requ\u00e9rant a d\u00e9menti \u00e0\u00a0 plusieurs reprises le contenu de sa d\u00e9claration \u00e0\u00a0 la police, tant au proc\u00e8s en premi\u00e8re instance qu&#8217;en appel.<\/p>\n<p>Toutefois, ainsi qu&#8217;il ressort du dossier, l&#8217;enqu\u00eate avait en grande partie \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e avant que le requ\u00e9rant ne comparaisse devant le juge d&#8217;instruction le 1er juin 2001. De surcro\u00eet, non seulement la cour de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat d&#8217;Izmir s&#8217;est abstenue, avant d&#8217;examiner le fond de l&#8217;affaire, de prendre position sur l&#8217;opportunit\u00e9 d&#8217;admettre comme preuves les d\u00e9clarations faites par le requ\u00e9rant pendant sa garde \u00e0\u00a0 vue, mais elle a fait de la d\u00e9position livr\u00e9e \u00e0\u00a0 la police par l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 la preuve essentielle justifiant sa condamnation, nonobstant la contestation par le requ\u00e9rant de son exactitude.<\/p>\n<p>La Cour observe \u00e0\u00a0 cet \u00e9gard que, pour condamner le requ\u00e9rant, la cour de suret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat d&#8217;Izmir a en r\u00e9alit\u00e9 utilis\u00e9 les preuves produites devant elle pour confirmer la d\u00e9claration faite par le requ\u00e9rant devant la police. Parmi ces preuves figuraient l&#8217;expertise dat\u00e9e du 1er juin 2001 et les d\u00e9positions faites par les coaccus\u00e9s du requ\u00e9rant devant la police et devant le procureur. A cet \u00e9gard, toutefois, la Cour est frapp\u00e9e par le fait que l&#8217;expertise mentionn\u00e9e dans le jugement de premi\u00e8re instance \u00e9tait favorable au requ\u00e9rant, puisque aussi bien elle concluait \u00e0\u00a0 l&#8217;impossibilit\u00e9 d&#8217;\u00e9tablir si l&#8217;\u00e9criture de l&#8217;inscription figurant sur la banderole \u00e9tait identique \u00e0\u00a0 celle du requ\u00e9rant. Il est \u00e9galement significatif que tous les coaccus\u00e9s du requ\u00e9rant qui avaient t\u00e9moign\u00e9 contre lui devant la police et devant le procureur r\u00e9tract\u00e8rent leurs d\u00e9clarations lors du proc\u00e8s et ni\u00e8rent avoir particip\u00e9 \u00e0\u00a0 la manifestation.<\/p>\n<p>Il est donc clair en l&#8217;esp\u00e8ce que le requ\u00e9rant a \u00e9t\u00e9 personnellement touch\u00e9 par les restrictions mises \u00e0\u00a0 la possibilit\u00e9 pour lui d&#8217;avoir acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat, puisque aussi bien sa d\u00e9claration \u00e0\u00a0 la police a servi \u00e0\u00a0 fonder sa condamnation. Ni l&#8217;assistance fournie ult\u00e9rieurement par un avocat ni la nature contradictoire de la suite de la proc\u00e9dure n&#8217;ont pu porter rem\u00e8de au d\u00e9faut survenu pendant la garde \u00e0\u00a0 vue. Il n&#8217;appartient toutefois pas \u00e0\u00a0 la Cour de sp\u00e9culer sur l&#8217;impact qu&#8217;aurait eu sur l&#8217;aboutissement de la proc\u00e9dure la possibilit\u00e9 pour le requ\u00e9rant de se faire assister par un avocat pendant sa garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>La Cour rappelle par ailleurs que ni la lettre ni l&#8217;esprit de l&#8217;article 6 de la Convention n&#8217;emp\u00eachent une personne de renoncer de son plein gr\u00e9, que ce soit de mani\u00e8re expresse ou tacite, aux garanties d&#8217;un proc\u00e8s \u00e9quitable.<\/p>\n<p>Toutefois, pour \u00eatre effective aux fins de la Convention, la renonciation au droit de prendre part au proc\u00e8s doit se trouver \u00e9tablie de mani\u00e8re non \u00e9quivoque et \u00eatre entour\u00e9e d&#8217;un minimum de garanties correspondant \u00e0\u00a0 sa gravit\u00e9.<\/p>\n<p>Ainsi, en l&#8217;esp\u00e8ce, la Cour ne peut se fonder sur la mention figurant dans le formulaire exposant les droits du requ\u00e9rant selon laquelle l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de son droit de garder le silence.<\/p>\n<p>La Cour rel\u00e8ve enfin que l&#8217;un des \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques de la pr\u00e9sente esp\u00e8ce \u00e9tait l&#8217;\u00e2ge du requ\u00e9rant. Renvoyant au nombre important d&#8217;instruments juridiques internationaux traitant de l&#8217;assistance juridique devant \u00eatre octroy\u00e9e aux mineurs en garde \u00e0\u00a0 vue, la Cour souligne l&#8217;importance fondamentale de la possibilit\u00e9 pour tout mineur plac\u00e9 en garde \u00e0\u00a0 vue d&#8217;avoir acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat pendant cette d\u00e9tention.<\/p>\n<p>Or, en l&#8217;esp\u00e8ce, ainsi qu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 ci-dessus, la restriction impos\u00e9e au droit d&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat relevait d&#8217;une politique syst\u00e9matique et \u00e9tait appliqu\u00e9e \u00e0\u00a0 toute personne, ind\u00e9pendamment de son \u00e2ge, plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue en rapport avec une infraction relevant de la comp\u00e9tence des cours de s\u00fbret\u00e9 de l&#8217;\u00c9tat.<\/p>\n<p>En r\u00e9sum\u00e9, m\u00eame si le requ\u00e9rant a eu l&#8217;occasion de contester les preuves \u00e0\u00a0 charge \u00e0\u00a0 son proc\u00e8s en premi\u00e8re instance puis en appel, l<strong>&#8216;impossibilit\u00e9 pour lui de se faire assister par un avocat alors qu&#8217;il se trouvait en garde \u00e0\u00a0 vue a irr\u00e9m\u00e9diablement nui \u00e0\u00a0 ses droits de la d\u00e9fense.<\/strong><\/p>\n<p>CONCLUSION<\/p>\n<p>Eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 ce qui pr\u00e9c\u00e8de, la Cour conclut qu&#8217;il y a eu en l&#8217;esp\u00e8ce violation de l&#8217;article 6 \u00a7 3 c) de la Convention combin\u00e9 avec l&#8217;article 6 \u00a7 1.  [&#8230;]<\/p>\n<p>La Cour r\u00e9affirme que la forme la plus appropri\u00e9e de redressement pour une violation de l&#8217;article 6 \u00a7 1 consiste \u00e0\u00a0 faire en sorte que le requ\u00e9rant se retrouve autant que possible dans la situation qui aurait \u00e9t\u00e9 la sienne si cette disposition n&#8217;avait pas \u00e9t\u00e9 m\u00e9connue. Elle estime en cons\u00e9quence que la forme la plus appropri\u00e9e de redressement serait, pourvu que le requ\u00e9rant le demande, un nouveau proc\u00e8s<\/p>\n<p>PAR CES MOTIFS, LA COUR, \u00c0 l&#8217;UNANIMIT\u00c9 :<\/p>\n<p>1.  Dit qu&#8217;il y a eu violation de l&#8217;article 6 \u00a7 3 c) de la Convention combin\u00e9 avec l&#8217;article 6 \u00a7 1 \u00e0\u00a0 raison du fait que le requ\u00e9rant n&#8217;a pu se faire assister d&#8217;un avocat pendant sa garde \u00e0\u00a0 vue ;<\/p>\n<p>2.  Dit qu&#8217;il y a eu violation de l&#8217;article 6 \u00a7 1 de la Convention \u00e0\u00a0 raison de la non-communication au requ\u00e9rant, devant la Cour de cassation, des conclusions \u00e9crites du procureur g\u00e9n\u00e9ral ;<\/p>\n<p>3.  Dit que l&#8217;\u00c9tat d\u00e9fendeur doit verser au requ\u00e9rant, dans les trois mois, les montants suivants, \u00e0\u00a0 convertir en nouvelles livres turques au taux applicable \u00e0\u00a0 la date du r\u00e8glement : 2 000 EUR (deux mille euros), plus tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0\u00a0 titre d&#8217;imp\u00f4t sur cette somme, pour dommage moral ; 1 000 EUR (mille euros), plus tout montant pouvant \u00eatre d\u00fb \u00e0\u00a0 titre d&#8217;imp\u00f4t par les requ\u00e9rants sur cette somme, pour frais et d\u00e9pens&#8230; &#8221;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 ! Qu&#8217;en termes agr\u00e9ables ces choses-l\u00e0\u00a0 sont dites<a href=\"#footnote_9_827\" id=\"identifier_9_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me si franchement, il faut avoir le moral pour aller au bout, ou vouloir &agrave;&nbsp; tout prix faire avancer le droit, parce que 3 000 euros en tout, dans une proc&eacute;dure o&ugrave; l&rsquo;on est d&eacute;tenu puis jug&eacute; abusivement, et pas &agrave;&nbsp; une peine de merde, sinc&egrave;rement, c&rsquo;est scandaleusement d&eacute;risoire&hellip;\">10<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Alors, maintenant, \u00e0\u00a0 votre avis, qui est le plus proche de la V\u00e9rit\u00e9, notre Grand-M\u00e8re \u00e0\u00a0 tous (si notre M\u00e8re \u00e0\u00a0 tous est bien la Justice), l&#8217;avocat ou la Garde, qui d\u00e9cid\u00e9ment ne se rend pas ?<\/p>\n<p>Je vous donne bri\u00e8vement (!) ma modeste opinion, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite : m\u00eame si certaines circonstances de l&#8217;esp\u00e8ce renforcent sa position -mais ne la fondent pas, la renforcent, seulement -telles la minorit\u00e9 de l&#8217;imp\u00e9trant, la Cour pose en principe qu&#8217;un proc\u00e8s \u00e9quitable s&#8217;entend d&#8217;un proc\u00e8s pour lequel on a ab initio permis au suspect d&#8217;acc\u00e9der \u00e0\u00a0 un avocat, et \u00e0\u00a0 un avocat \u00e9clair\u00e9, pas une potiche juste pr\u00e9sent pour faire joli, et que si l&#8217;on d\u00e9roge \u00e0\u00a0 cette obligation, on a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0\u00a0 ce que ce soit limit\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;extr\u00eame et tr\u00e8s s\u00e9rieusement motiv\u00e9. Point barre.<\/p>\n<p>Reprenons maintenant les d\u00e9n\u00e9gations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es de la Gardienne, qui pourtant devrait \u00eatre notre Grand-Tante \u00e0\u00a0 tous (si la V\u00e9rit\u00e9 est bien notre Grand-M\u00e8re et la Justice sa fille, \u00e9videmment).<\/p>\n<p><em>L\u2019arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme condamne la Turquie et pas la France.<\/em> Exact !<\/p>\n<p><em>Une lecture attentive de cet arr\u00eat nous montre qu\u2019au contraire la cour semble consacrer le syst\u00e8me fran\u00e7ais.<\/em> ???? Franchement, c&#8217;est de la mauvaise foi \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tat pur, je ne peux pas le dire autrement.<\/p>\n<p><em>Cet arr\u00eat dit qu\u2019il faut, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, que l\u2019acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat soit consenti d\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue, or c\u2019est exactement notre syst\u00e8me fran\u00e7ais depuis pr\u00e8s de 10 ans maintenant puisque, lorsque vous \u00eates plac\u00e9 en garde \u00e0\u00a0 vue, d\u00e8s le d\u00e9but, vous pouvez demander \u00e0\u00a0 vous entretenir avec un avocat. <\/em>Oui mais j&#8217;ai cru lire que ce simple droit, s&#8217;il est vide de sens notamment en ce que l&#8217;avocat ne peut pas exercer <span style=\"text-decoration: underline;\">effectivement son r\u00f4le, ni le moindre r\u00f4le d&#8217;ailleurs, pour n&#8217;avoir acc\u00e8s \u00e0\u00a0 rien, revient \u00e0\u00a0 n&#8217;avoir pas ce droit, non ? Si, si, dans un attendu de principe g\u00e9n\u00e9ral, qui plus est&#8230;<\/p>\n<p><em>Donc n\u2019extrapolons pas, ne faisons pas dire \u00e0\u00a0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme ce qu\u2019elle ne dit pas. <\/em>Non, dieu et Th\u00e8mis m&#8217;en pr\u00e9servent, mais, que le Maulubec me trousse, je fais ici exactement le contraire, n&#8217;extrapole rien, et cite pr\u00e9cis\u00e9ment au contraire tout ce que la Cour dit, dont strictement rien ne peut \u00eatre retrouv\u00e9 dans la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise, \u00e9tant rappel\u00e9 qu&#8217;en <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=F242082352316BE85E9FC7D4C4D12D4E.tpdjo09v_2?idArticle=LEGIARTI000006575088&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20090520\" target=\"_blank\">droit positif fran\u00e7ais<\/a> celle-ci ne pr\u00e9voit qu&#8217;un bref entretien avec l&#8217;avocat de trente minutes \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s au d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue et apr\u00e8s renouvellement, et qu&#8217;il ne conna\u00eet que la qualification provisoire des faits, pas m\u00eame leur nature ni leur mati\u00e8re, et n&#8217;a acc\u00e8s \u00e0\u00a0 aucun dossier, sans parler bien s\u00fbr d&#8217;assister son client <em>&#8220;d\u00e8s la premi\u00e8re audition&#8221;<\/em>, et que, carr\u00e9ment et sans le moindre motif objectif valable, cette somptueuse totalement inutile arriv\u00e9e de l&#8217;avocat en garde \u00e0\u00a0 vue est diff\u00e9r\u00e9e \u00e0\u00a0 deux jours plus tard, ou m\u00eame trois, en cas d&#8217;infraction pr\u00e9tendue commise en bande organis\u00e9e ou de terrorisme ! C&#8217;EST \u00e7A, LE DROIT FRAN\u00e7AIS DE LA GARDE A VUE, ET RIEN D&#8217;AUTRE !<\/p>\n<p><em>Le syst\u00e8me judiciaire fran\u00e7ais semble au contraire renforc\u00e9 par cet arr\u00eat. <\/em>Eh bien apr\u00e8s toute cette r\u00e9flexion, je me jette \u00e0\u00a0 l&#8217;eau, et j&#8217;ose : non, je ne crois pas, je crois bien m\u00eame que la cour dit exactement l&#8217;inverse par un arr^pet de principe absolument g\u00e9n\u00e9ral, et que la France peut trembler parce qu&#8217;on va aller lui demander de dire toutes ces jolies choses express\u00e9ment \u00e0\u00a0 son sujet -comme \u00e7a on extrapolera encore moins, d&#8217;acc ?<\/p>\n<p><em>Ayons confiance en la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme, si elle a un message \u00e0\u00a0 faire passer \u00e0\u00a0 la Turquie ou \u00e0\u00a0 la France elle le dit explicitement. <\/em>Je pense qu&#8217;elle en a pass\u00e9 quelques uns \u00e0\u00a0 la Turquie, mais \u00e9galement en g\u00e9n\u00e9ral, quand-m\u00eame : elle l&#8217;\u00e9crit !<\/p>\n<p><em>A aucun moment elle ne dit que l\u2019avocat doit \u00eatre pr\u00e9sent pendant toute la dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue, doit avoir acc\u00e8s \u00e0\u00a0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du dossier. Si la cour avait voulu dire cela, elle l\u2019aurait \u00e9crit explicitement. <\/em>C&#8217;est vrai : elle aurait dit ceci par exemple, je pense :  <em>&#8220;La Convention a pour but de prot\u00e9ger des droits non pas th\u00e9oriques ou illusoires, mais concrets et effectifs, et la nomination d&#8217;un conseil n&#8217;assure pas \u00e0\u00a0 elle seule l&#8217;effectivit\u00e9 de l&#8217;assistance qu&#8217;il peut procurer \u00e0\u00a0 l&#8217;accus\u00e9&#8221;<\/em>, ou \u00e7a : <em>&#8220;Toute exception \u00e0\u00a0 la jouissance de ce droit doit \u00eatre clairement circonscrite et son application strictement limit\u00e9e dans le temps. Ces principes rev\u00eatent une importance particuli\u00e8re dans le cas des infractions graves, car c&#8217;est face aux peines les plus lourdes que le droit \u00e0\u00a0 un proc\u00e8s \u00e9quitable doit \u00eatre assur\u00e9 au plus haut degr\u00e9 possible par les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques&#8221;<\/em> ou m\u00eame \u00e7a, soyons fous : <em>&#8220;La Cour estime que, pour que le droit \u00e0\u00a0 un proc\u00e8s \u00e9quitable consacr\u00e9 par l&#8217;article 6 \u00a7 1 demeure suffisamment concret et effectif, il faut, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, que l&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat soit consenti d\u00e8s le premier interrogatoire d&#8217;un suspect par la police, sauf \u00e0\u00a0 d\u00e9montrer, \u00e0\u00a0 la lumi\u00e8re des circonstances particuli\u00e8res de l&#8217;esp\u00e8ce, qu&#8217;il existe des raisons imp\u00e9rieuses de restreindre ce droit&#8221;<\/em>..! Entre autres !<\/p>\n<p><em>La cour consacre d\u2019autant plus le syst\u00e8me fran\u00e7ais que quelques lignes plus loin elle pr\u00e9cise que l\u2019on peut exceptionnellement justifier le refus de l\u2019acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat pour des raisons l\u00e9gitimes ; c\u2019est le cas en France avec un retard de l\u2019entretien avec l\u2019avocat en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 organis\u00e9e ou de terrorisme. <\/em>Non, non, et non, elle ne dit pas cela et encore moins comme \u00e7a ! Elle dit que si des restrictions existent elles doivent \u00eatre rarissimes et d\u00fbment motiv\u00e9es et limit\u00e9es et reposer sur des \u00e9l\u00e9ments tangibles, et elle dit m\u00eame l&#8217;\u00e9vidence que le droit fran\u00e7ais nie : plus c&#8217;est grave, plus les garanties doivent \u00eatre importantes ! Et leur absence jus-ti-fi\u00e9es, ce que n&#8217;ont jamais \u00e9t\u00e9 les restrictions d&#8217;acc\u00e8s \u00e0\u00a0 un avocat, jamais -sauf \u00e0\u00a0 le consid\u00e9rer, l&#8217;avocat, comme un \u00e9l\u00e9ment concourant au d\u00e9lit, en tout cas les d\u00e9lits les plus lourds, justement ! Moi je dis que \u00e7a ne va pas lui plaire, \u00e0\u00a0 la Cour, ce raisonnement -et je ne connais aucune (autre) justification \u00e0\u00a0 notre absence dans les cas cit\u00e9s !<\/p>\n<p><em>Pour autant, dans le cadre de la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, Mich\u00e8le Alliot-Marie r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0\u00a0 un renforcement du r\u00f4le de l\u2019avocat pendant la garde \u00e0\u00a0 vue. <\/em>On se demande pourquoi, puisque tout est conforme&#8230; Bon, en tout cas nous sommes sauv\u00e9s.<\/p>\n<p>Mais, euh&#8230; Confr\u00e8res, vous en serez d&#8217;accord : on va quand-m\u00eame exercer nos petits recours, hein, histoire d&#8217;\u00eatre certains ? Non, c&#8217;est pas que la confiance ne r\u00e8gne pas, hein, mais comme on dit, elle n&#8217;exclut pas le contr\u00f4le&#8230;<\/p>\n<p>Faisons p\u00e9ter nos gardes \u00e0\u00a0 vue, fr\u00e8res avocats, et cessons du m\u00eame coup d&#8217;\u00eatre des alibis judiciaires, en exigeant d\u00e9sormais d&#8217;\u00eatre pr\u00e9sents d\u00e8s le d\u00e9but et d&#8217;avoir acc\u00e8s \u00e0\u00a0 tout, tout de suite. Ou contraignons la Chancellerie \u00e0\u00a0 \u00e9crire pour refuser que nous sommes malhonn\u00eates et pr\u00e9sentons un risque<a href=\"#footnote_10_827\" id=\"identifier_10_827\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et qu&rsquo;elle le fasse, pour voir !!!!\">11<\/a>, \u00e0\u00a0 d\u00e9faut de quoi elle ne peut plus refuser : c&#8217;est simple, j&#8217;apprends par c\u0153ur quelques lignes de ce tr\u00e8s beau texte, et j&#8217;y vais de ce pas !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_827\" class=\"footnote\">En nombre, hein, en valeur c&#8217;est autre chose ! [<a href=\"#identifier_0_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_827\" class=\"footnote\">Bien qu&#8217;il s&#8217;agisse indiscutablement d&#8217;une flatulence de l&#8217;orgueil, j&#8217;adore me citer moi-m\u00eame ! [<a href=\"#identifier_1_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_827\" class=\"footnote\">Merci Cher Prof Timbr\u00e9 pour cette info, je d\u00e9couvre toujours ces trucs apr\u00e8s tout le monde ! [<a href=\"#identifier_2_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_827\" class=\"footnote\">Bon courage, si vous souhaitez lire cette d\u00e9cision int\u00e9gralement, ils ont de ces formes \u00e0\u00a0 la CEDH je vous jure, si c&#8217;est \u00e7a les droits de l&#8217;homme merci bien ! [<a href=\"#identifier_3_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_827\" class=\"footnote\">d&#8217;ailleurs le lien direct m&#8217;a l&#8217;air totalement foireux : si vous souhaitez lire la d\u00e9cision, affichez <a href=\"http:\/\/cmiskp.echr.coe.int\/tkp197\/view.asp?action=html&amp;documentId=843648&amp;portal=hbkm&amp;source=externalbydocnumber&amp;table=F69A27FD8FB86142BF01C1166DEA398649\" target=\"_blank\">cette page<\/a>, et cliquez ensuite sur &#8220;visualiser&#8221;, en fait&#8230; [<a href=\"#identifier_4_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_827\" class=\"footnote\">Si seulement elle pouvait \u00e9galement le faire \u00e0\u00a0 propos des faits divers et des propositions de lois, on n&#8217;y perdrait pas en intelligence, si vous voulez mon avis&#8230; [<a href=\"#identifier_5_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_827\" class=\"footnote\">C&#8217;est publi\u00e9 dans une mignonnette rubrique <em>&#8220;Lu, Vu, Entendu&#8221;<\/em>, j&#8217;adore ces petites fantaisies sur les sites officiels, Vive la France ! [<a href=\"#identifier_6_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_827\" class=\"footnote\">Et alors ? Je suis chez moi, et je ne pourrais pas en dire du bien, de moi ? Je vais me g\u00eaner, tiens&#8230; [<a href=\"#identifier_7_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_827\" class=\"footnote\">J&#8217;\u00e9vince, entre autre, un second moyen de nullit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9 et \u00e9tait pertinent, mais ne concerne pas notre propos du jour [<a href=\"#identifier_8_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_827\" class=\"footnote\">M\u00eame si franchement, il faut avoir le moral pour aller au bout, ou vouloir \u00e0\u00a0 tout prix faire avancer le droit, parce que 3 000 euros en tout, dans une proc\u00e9dure o\u00f9 l&#8217;on est d\u00e9tenu puis jug\u00e9 abusivement, et pas \u00e0\u00a0 une peine de merde, sinc\u00e8rement, c&#8217;est scandaleusement d\u00e9risoire&#8230; [<a href=\"#identifier_9_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_827\" class=\"footnote\">Et qu&#8217;elle le fasse, pour voir !!!! [<a href=\"#identifier_10_827\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous le savez probablement, le B\u00e2tonnier du Barreau de Paris, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire, \u00e7a m&#8217;arrache les l\u00e8vres de l&#8217;\u00e9crire mais c&#8217;est comme \u00e7a, le repr\u00e9sentant d&#8217;\u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des avocats de France1, vient de partir en guerre \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de la garde \u00e0\u00a0 vue telle qu&#8217;elle existe actuellement dans notre beau pays des droits de l&#8217;homme, expression \u00e0\u00a0 laquelle je refuse d\u00e9sormais les guillemets, sauf exception, tant elle est galvaud\u00e9e. Le motif, entre autres, de cette soudaine r\u00e9action, quand la garde \u00e0\u00a0 vue fran\u00e7aise est contest\u00e9e depuis fort longtemps par les praticiens quotidiens &#8220;de base&#8221;, soit telle qu&#8217;elle&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[38,151,194,289],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=827"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=827"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=827"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=827"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}