{"id":828,"date":"2009-11-21T07:23:57","date_gmt":"2009-11-21T06:23:57","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=828"},"modified":"2011-08-14T22:08:30","modified_gmt":"2011-08-14T20:08:30","slug":"nouvelles-des-fronts","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/nouvelles-des-fronts\/","title":{"rendered":"Nouvelles des Fronts !"},"content":{"rendered":"<p>Je me suis aper\u00e7u ce matin d\u00e8s avant l&#8217;aube, l&#8217;avenir appartenant \u00e0\u00a0 ceux qui se l\u00e8vent de plus en plus t\u00f4t, que je ne vous avais pas commis de petit article l\u00e9ger du vendredi -n&#8217;ayant \u00e0\u00a0 ma d\u00e9charge rien vu passer d&#8217;hilarant sur la Toile ces derniers jours, except\u00e9s les vannes footeux du moment, mais je r\u00e9pugne \u00e0\u00a0 parler de foot pendant plus d&#8217;une minute, j&#8217;ai l&#8217;impression au del\u00e0\u00a0 de devenir totalement idiot, c&#8217;est une des magies de ce &#8220;sport&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Je me rattrape vite fait, avec quelques nouvelles toutes chaudes du Front Judiciaire, enfin celui que l&#8217;on voit, le m\u00e9diatique, qui mises bouts \u00e0\u00a0 bouts me donnent toujours l&#8217;impression que ce front est une ligne bris\u00e9e en maints endroits&#8230;<\/p>\n<p>Mais qu&#8217;on compensera aussit\u00f4t apr\u00e8s avec des trucs rigolos ou jolis.<!--more--><\/p>\n<p>D&#8217;abord, <a href=\"http:\/\/www.leparisien.fr\/faits-divers\/treiber-l-homme-des-bois-se-terrait-a-melun-21-11-2009-719024.php\" target=\"_blank\">Jean-Pierre Treiber a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9<\/a> hier soir, en pleine ville. Chapeau la police, qui doit respirer, et c&#8217;est l\u00e9gitime, bien s\u00fbr, il refusait la soumission \u00e0\u00a0 un ordre judiciaire d&#8217;emprisonnement, coupable ou innocent, d&#8217;accord&#8230;<\/p>\n<p>Pourtant, je n&#8217;y peux rien, mais j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 triste en apprenant la nouvelle. Peut-\u00eatre parce que dans ses lettres, et dans les fa\u00e7ons de sa cavale, il ne manquait pas d&#8217;un certain panache; et qu&#8217;\u00e0\u00a0 sa fa\u00e7on, il remettait en cause l&#8217;id\u00e9e m\u00eame de d\u00e9tention provisoire&#8230;<\/p>\n<p>Je pense que son r\u00e9gime carc\u00e9ral jusqu&#8217;au proc\u00e8s va \u00eatre particuli\u00e8rement sympathique.<\/p>\n<p>On ne saura jamais s&#8217;il serait venu au proc\u00e8s, libre -et moi, j&#8217;ai bien l&#8217;impression que oui, et \u00e7&#8217;aurait eu de la gueule<a href=\"#footnote_0_828\" id=\"identifier_0_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Quoi qu&rsquo;il ait ou n&rsquo;ait pas commis, ne m&eacute;langeons pas, &eacute;videmment\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Ensuite, <a href=\"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/depeches\/societe\/20091120.FAP4147\/azf_le_parquet_fait_appel_des_relaxes.html\" target=\"_blank\">le parquet a interjet\u00e9 appel<\/a> de la d\u00e9cision de relaxe g\u00e9n\u00e9rale rendue dans le lourd dossier AZF. C&#8217;est son droit et c&#8217;\u00e9tait plus que pr\u00e9visible, puisque le m\u00eame parquet avait requis diff\u00e9rentes sanctions \u00e0\u00a0 l&#8217;audience.<\/p>\n<p>Ce qui me frappe, en revanche, c&#8217;est qu&#8217;il ait cru devoir motiver publiquement sa d\u00e9cision de faire appel, je trouve que c&#8217;est un signe des temps, une \u00e9tranget\u00e9 moderne : on fait appel parce que c&#8217;est un droit et qu&#8217;on estime que, sur le fond ou au quantum, les premiers juges n&#8217;ont pas pris la bonne d\u00e9cision, c&#8217;est \u00e0\u00a0 \u00e7a que \u00e7a sert.<\/p>\n<p>Eh bien l\u00e0\u00a0, on a pens\u00e9 n\u00e9cessaire de dire qu&#8217;une culpabilit\u00e9 au moins aurait d\u00fb \u00eatre retenue, d&#8217;accord mais c&#8217;est \u00e9vident, sinon on n&#8217;aurait pas fait appel, et que par ailleurs c&#8217;est &#8220;un devoir absolu \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9gard de toutes les victimes&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Ce que je ne crois pas, il y a l\u00e0\u00a0 une fois de plus un m\u00e9lange des genres, f\u00fbt-ce dans une affaire aussi dramatique, qui me heurte toujours.<\/p>\n<p>En continuant son march\u00e9 dans les sites d&#8217;informations du Ouaibe, voil\u00e0\u00a0 que l&#8217;on tombe plus loin sur des renseignements pr\u00e9cis relatifs \u00e0\u00a0 <a href=\"http:\/\/www.lefigaro.fr\/actualite-france\/2009\/11\/20\/01016-20091120ARTFIG00663-julien-dray-l-enquete-se-poursuit-aupres-des-banques-.php\" target=\"_blank\">Monsieur Julien Dray<\/a>, dont j&#8217;avais comment\u00e9 les d\u00e9boires je ne sais plus o\u00f9, dont on est bien contents de suivre le dossier et son contenu pas \u00e0\u00a0 pas&#8230;<\/p>\n<p>Plusieurs petites choses amusantes, \u00e9tant rappel\u00e9 que ce dossier est suivi uniquement en enqu\u00eate pr\u00e9liminaire, et que son instruction est donc le fait des policiers et du parquet exclusivement, sans intervention d&#8217;un juge d&#8217;instruction, et qu&#8217;il ressemble donc tr\u00e8s fortement \u00e0\u00a0 ce que souhaiterait le rapport L\u00e9ger pour tous les dossiers, et je ne trouve pas que \u00e7a valide l&#8217;id\u00e9e.<\/p>\n<p>D&#8217;abord, on a permis \u00e0\u00a0 ses avocats de produire un certain nombre d&#8217;\u00e9l\u00e9ments, obtenus par eux-m\u00eames, notamment une expertise : je suppose qu&#8217;ils se sont donn\u00e9s les moyens de ce faire. Parce qu&#8217;ils les avaient. Je me demande bien comment je ferai, moi, dans quelques mois, au soutien des int\u00e9r\u00eats de Rachid, vivant du RSA,..<\/p>\n<p>Ensuite, j&#8217;ignore quelles sources communiquent toutes les informations de ce dossier tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement -je ne commente pas ce fait.<\/p>\n<p>Enfin, je note que pas un article n&#8217;envisage, en dehors des deux solutions possibles in fine, soit un classement sans suites, soit la saisine d&#8217;un tribunal, la troisi\u00e8me, pourtant encore l\u00e9gale si je suis bien renseign\u00e9, et qui me semble-t-il devrait pouvoir s&#8217;imposer depuis longtemps ici, Monsieur Dray l&#8217;avait lui-m\u00eame demand\u00e9e : l&#8217;ouverture d&#8217;une instruction, justement&#8230; Signe des temps, et peur que dans un avenir proche, il n&#8217;y ait effectivement pas d&#8217;autres alternatives, avec au milieu la seule enqu\u00eate polici\u00e8re : CQFD.<\/p>\n<p>Il y a aussi, plus politique encore sans doute, le <a href=\"http:\/\/www.20minutes.fr\/article\/364806\/France-Le-debat-sur-l-euthanasie-tue-dans-l-oeuf.php\" target=\"_blank\">d\u00e9bat avort\u00e9 sur l&#8217;euthanasie<\/a>, qui rend triste, franchement. Je ne commenterai pas plus le fond ici que sur les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9v\u00e8nements, mais bon sang, tant de faits divers terribles nous l&#8217;ont d\u00e9montr\u00e9, c&#8217;est si urgent et important, ce d\u00e9bat, et si logique, le droit disput\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai, depuis certaines de ces affaires, une terreur absolue de me retrouver un jour, bloc de douleur et uniquement de douleur, conscient et immobilis\u00e9, dans l&#8217;impossibilit\u00e9 d&#8217;obtenir le seul soulagement possible, juste parce qu&#8217;il serait ill\u00e9gal qu&#8217;on me l&#8217;apporte. Sinc\u00e8rement.<\/p>\n<p>Bon, avec la pluie du Nord, c&#8217;est pas la joie, tout \u00e7a, malgr\u00e9 le weekend, alors quand-m\u00eame, c&#8217;est presqu&#8217;une tradition maintenant, et \u00e7a compense tellement, quelques nouvelles des autres Fronts, ceux des Sourires et des Tendresses !<\/p>\n<p>D\u00e9couverte sur Canal+ et qui m&#8217;a bien fait rire, elle, m\u00eame si c&#8217;est du foot (ou justement parce que c&#8217;en est), d&#8217;abord cette vid\u00e9o de Mademoiselle Elizabeth Lambert, joueuse am\u00e9ricaine (pardon pour la pub et la longueur, seule la vid\u00e9o du d\u00e9but est poilante), qui fort heureusement vient opportun\u00e9ment ramener le comportement de la France \u00e0\u00a0 une minuscule anecdote :<\/p>\n<p><iframe title=\"Female Soccer Star Attacking Other Players\" width=\"1281\" height=\"961\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/ExJlxiAWFo4?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>Deux exclamations :<\/p>\n<p>\u00c7a, c&#8217;est de la femme<a href=\"#footnote_1_828\" id=\"identifier_1_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Elles en font toujours plus que nous dans tous les domaines, Messieurs, faut bien reconna&icirc;tre&hellip;\">2<\/a> !<\/p>\n<p>Et bien s\u00fbr : vive le sport !<\/p>\n<p>Je vais donc m&#8217;empresser de ne pas en faire, du tout, ce weekend, de retrouver les miens, et particuli\u00e8rement ma petite M\u00f4mette, gu\u00e9rie, m\u00e9chant virus, qui a eu un an il y a deux jours pendant que papa \u00e9tait \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, ainsi que les excellentes <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/useronline\/mes-plaideurs-mo-rdus\/#comment-21519\" target=\"_blank\">Oph et N\u00e2<\/a> s&#8217;en sont souvenues le jour m\u00eame<a href=\"#footnote_2_828\" id=\"identifier_2_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai des commentateurs en or, bravo Mesdames, je ne saurais jamais comment les femmes font pour les dates !\">3<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>On va encore danser comme des imb\u00e9ciles, Madame M\u00f4 et moi, avec les petits, en revisitant les vieux CD de papa, Petit M\u00f4 adore le funk, ce gar\u00e7on a du go\u00fbt; et retomber, au gr\u00e9 de ces choix, sur par exemple un Best Of de Michel Fugain, id\u00e9al pour faire les cons avec des petits tellement c&#8217;est gai, sauf cette chanson, que j&#8217;avais oubli\u00e9e, et qui pourtant m&#8217;a fait picoter les yeux par surprise<a href=\"#footnote_3_828\" id=\"identifier_3_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Pas trouv&eacute; de vid&eacute;o &agrave;&nbsp; proprement parler, mais tant mieux : qu&rsquo;elle est jolie, cette chanson..!\">4<\/a> :<\/p>\n<p><iframe title=\"Michel Fugain - O\u00f9 s&#039;en vont\" width=\"1281\" height=\"961\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/5W-kmf9-poE?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>Dans un autre registre, pas de raisons de se priver des blagues de corps-de-garde que les hommes \u00e9changent parfois entre eux, n&#8217;est-ce pas (on dirait toujours que je d\u00e9teste les femmes alors que, euh, non), donc moquons-nous aussi gentiment de nous-m\u00eames, Messieurs :\u00a0 Jessy, mon \u00e0\u201ame Damn\u00e9e de l&#8217;Ombre, sans qui ce blog serait laid et non-surveill\u00e9 quand je vais \u00e0\u00a0 l&#8217;audience<a href=\"#footnote_4_828\" id=\"identifier_4_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il a bien su&eacute; la semaine derni&egrave;re, il n&rsquo;est pas juriste et il y avait mati&egrave;re &agrave;&nbsp; se poser des questions, n&rsquo;est-ce pas&hellip;\">5<\/a>, m&#8217;aime bien je crois, mais ne comprend jamais pourquoi notre beau monde judiciaire, et partant mes longs textes arides, peuvent int\u00e9resser qui que ce soit : voici l&#8217;explication qu&#8217;il a pens\u00e9 trouver cette nuit, qui \u00e9tait dans mes mails du matin, intitul\u00e9e <em>&#8220;Tout s&#8217;explique&#8221;<\/em> et sous-titr\u00e9e <em>&#8220;Maintenant je comprends mieux !&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_5_828\" id=\"identifier_5_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il est tr&egrave;s pudique et va m&rsquo;en vouloir, c&rsquo;est &ccedil;a qui est bon !\">6<\/a> :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"152\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-831 aligncenter\" title=\"magistrate-au-hasard\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/magistrate-au-hasard-152x300.jpg\" alt=\"N'avouez jamais, n'avouez jamais... Facile \u00e0\u00a0 dire !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/magistrate-au-hasard-152x300.jpg 152w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/magistrate-au-hasard.jpg 406w\" sizes=\"(max-width: 152px) 100vw, 152px\" \/><\/p>\n<p>Oh, je sais, \u00e7a se passe de commentaires, c&#8217;\u00e9tait juste pour lui foutre la honte devant tout le monde<a href=\"#footnote_6_828\" id=\"identifier_6_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ceci &eacute;tant, cette magistrate, tribute to Marie, m&rsquo;a l&rsquo;air s&eacute;v&egrave;re, certes, mais, euh, accessible&hellip;\">7<\/a> !<\/p>\n<p>Bon, tr\u00eave de plaisanteries : au final, quand en plus on a eu la chance d&#8217;en faire il y a peu, du sport, mais du vrai, attention, avec la mer on ne peut pas tricher<a href=\"#footnote_7_828\" id=\"identifier_7_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je d&eacute;die ce bout de phrase &agrave;&nbsp; tous les Auteurs de Lieux Communs du Monde Libre.\">8<\/a>,\u00a0 on est m\u00eame oblig\u00e9 de l&#8217;apprendre, avant :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"225\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-829 aligncenter\" title=\"moetmadameplanche\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/moetmadameplanche-225x300.jpg\" alt=\"Force 3\/4, que du bonheur, Madame ne r\u00e2le pas encore (et merde, c'est vrai que j'ai grossi, moi : l'alcool, probable...)\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/moetmadameplanche-225x300.jpg 225w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/moetmadameplanche.jpg 480w\" sizes=\"(max-width: 225px) 100vw, 225px\" \/><\/p>\n<p>dans d&#8217;excellentes et ensoleill\u00e9es conditions<a href=\"#footnote_8_828\" id=\"identifier_8_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;eau &eacute;tait &agrave;&nbsp; 26&deg;, temp&eacute;rature maxi de l&rsquo;air dans le Nord cet &eacute;t&eacute;&hellip;\">9<\/a>, et que par ailleurs, on a la chance d&#8217;avoir une merveille, ou deux, comme \u00e7a \u00e0\u00a0 la maison<a href=\"#footnote_9_828\" id=\"identifier_9_828\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Euh, fa&ccedil;on de parler, hein, le d&eacute;cor n&rsquo;est pas de moi, mais de ses grands-parents, n&rsquo;allez pas croire&hellip;\">10<\/a> :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"294\" class=\"size-medium wp-image-830 aligncenter\" title=\"momette-un-an\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-un-an-300x294.jpg\" alt=\"Bon, elle a d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 plus souriante, mais, c'est pas pour dire, qu'elle est belle, presqu'autant que sa m\u00e8re !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-un-an-300x294.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-un-an-305x300.jpg 305w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-un-an.jpg 950w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>&#8230; Je crois qu&#8217;on n&#8217;a d\u00e9cemment pas le droit de se plaindre !<\/p>\n<p><em>&#8220;On reprendra l&#8217;assaut des idioties lundi&#8221;<\/em>, dis donc M\u00f4, avec un idiot sourire b\u00e9at de cinq heures trente face aux fragilit\u00e9s, mais aussi et surtout, aux joliesses, de notre monde, qui d\u00e9cid\u00e9ment vaut le coup qu&#8217;on y trime.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_828\" class=\"footnote\">Quoi qu&#8217;il ait ou n&#8217;ait pas commis, ne m\u00e9langeons pas, \u00e9videmment [<a href=\"#identifier_0_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_828\" class=\"footnote\">Elles en font toujours plus que nous dans tous les domaines, Messieurs, faut bien reconna\u00eetre&#8230; [<a href=\"#identifier_1_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_828\" class=\"footnote\">J&#8217;ai des commentateurs en or, bravo Mesdames, je ne saurais jamais comment les femmes font pour les dates ! [<a href=\"#identifier_2_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_828\" class=\"footnote\">Pas trouv\u00e9 de vid\u00e9o \u00e0\u00a0 proprement parler, mais tant mieux : qu&#8217;elle est jolie, cette chanson..! [<a href=\"#identifier_3_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_828\" class=\"footnote\">Il a bien su\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il n&#8217;est pas juriste et il y avait mati\u00e8re \u00e0\u00a0 se poser des questions, n&#8217;est-ce pas&#8230; [<a href=\"#identifier_4_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_828\" class=\"footnote\">Il est tr\u00e8s pudique et va m&#8217;en vouloir, c&#8217;est \u00e7a qui est bon ! [<a href=\"#identifier_5_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_828\" class=\"footnote\">Ceci \u00e9tant, cette magistrate, tribute to Marie, m&#8217;a l&#8217;air s\u00e9v\u00e8re, certes, mais, euh, accessible&#8230; [<a href=\"#identifier_6_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_828\" class=\"footnote\">Je d\u00e9die ce bout de phrase \u00e0\u00a0 tous les Auteurs de Lieux Communs du Monde Libre. [<a href=\"#identifier_7_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_828\" class=\"footnote\">L&#8217;eau \u00e9tait \u00e0\u00a0 26\u00b0, temp\u00e9rature maxi de l&#8217;air dans le Nord cet \u00e9t\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_8_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_828\" class=\"footnote\">Euh, fa\u00e7on de parler, hein, le d\u00e9cor n&#8217;est pas de moi, mais de ses grands-parents, n&#8217;allez pas croire&#8230; [<a href=\"#identifier_9_828\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je me suis aper\u00e7u ce matin d\u00e8s avant l&#8217;aube, l&#8217;avenir appartenant \u00e0\u00a0 ceux qui se l\u00e8vent de plus en plus t\u00f4t, que je ne vous avais pas commis de petit article l\u00e9ger du vendredi -n&#8217;ayant \u00e0\u00a0 ma d\u00e9charge rien vu passer d&#8217;hilarant sur la Toile ces derniers jours, except\u00e9s les vannes footeux du moment, mais je r\u00e9pugne \u00e0\u00a0 parler de foot pendant plus d&#8217;une minute, j&#8217;ai l&#8217;impression au del\u00e0\u00a0 de devenir totalement idiot, c&#8217;est une des magies de ce &#8220;sport&#8221; &#8230; Je me rattrape vite fait, avec quelques nouvelles toutes chaudes du Front Judiciaire, enfin celui que l&#8217;on voit, le&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":831,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[49,126,194,225],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/828"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=828"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/828\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/831"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=828"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=828"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=828"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}