{"id":838,"date":"2009-11-30T11:01:42","date_gmt":"2009-11-30T10:01:42","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=838"},"modified":"2009-11-30T11:01:42","modified_gmt":"2009-11-30T10:01:42","slug":"la-fete-des-innocents","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/la-fete-des-innocents\/","title":{"rendered":"La F\u00eate des Innocents"},"content":{"rendered":"<p>Je ne sais pas trop ce qui s&#8217;est produit ces deux derni\u00e8res semaines, par ailleurs pass\u00e9es sous de la pluie gelante, dans une luminosit\u00e9 d&#8217;hiver, et dans un ennui absolument apocalyptique, mais d&#8217;une part, je passe mon temps \u00e0\u00a0 m&#8217;engueuler avec des proches, et d&#8217;autre part je n&#8217;ai eu \u00e0\u00a0 conna\u00eetre professionnellement que d&#8217;\u00e9tranget\u00e9s majeures.<\/p>\n<p>Ne perdant pas de vue le -vague- objet de ce blog, je ne vais pas me r\u00e9pandre sur la premi\u00e8re part, juste un petit couplet d\u00e9foulant, rassurez-vous; mais aussit\u00f4t apr\u00e8s, je vais vous raconter quelques histoires dont j&#8217;ai eu \u00e0\u00a0 conna\u00eetre lors de ma journ\u00e9e des fous, ma <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/F%C3%AAte_des_Fous\" target=\"_blank\">F\u00eate des Innocents<\/a> \u00e0\u00a0 moi\u00a0<a href=\"#footnote_0_838\" id=\"identifier_0_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"On savait rigoler au Moyen-&agrave;&sbquo;ge, au moins, on n&rsquo;y parlait pas que de pognon comme maintenant, ma bonne dame&hellip;\">1<\/a>,sorte d&#8217;apog\u00e9e de ces m\u00eames deux semaines, ou bien d&#8217;autres m&#8217;ont \u00e9t\u00e9 racont\u00e9es -mais ce jour-l\u00e0\u00a0, cons\u00e9cutivement, et uniquement de la belle ouvrage judiciaro-judiciaire, vous l&#8217;allez voir&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Pour la premi\u00e8re occurrence, excusez-moi cinq minutes de monologue idiot, mais j&#8217;ai besoin, r\u00e9glons \u00e7a vite fait : voil\u00e0\u00a0 longtemps que je sais qu&#8217;il existe des p\u00e9riodes comme celle-l\u00e0\u00a0, o\u00f9 il est dit qu&#8217;on s&#8217;engueule, on n&#8217;y peut pas grand chose. Et puis je vieillis, peut-\u00eatre que \u00e7a me rend un peu con, ou simplement un peu plus abrupt, parfois, dans ma fa\u00e7on de m&#8217;exprimer. En tout cas, la v\u00e9ritable difficult\u00e9 ne provient pas de ces engueulades elles-m\u00eames, elle est li\u00e9e au fait que, de plus en plus, je m&#8217;en fous : j&#8217;esp\u00e8re que je vais gu\u00e9rir vite, sinon je sens bien que la mort est au bout&#8230; Ou en tout cas sa compagne ador\u00e9e, la solitude&#8230; Peut-\u00eatre, mais que voulez-vous que j&#8217;y fasse ?<\/p>\n<p>Ah, et puis il y a autre chose, \u00e0\u00a0 ce sujet : j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 qu&#8217;apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la premi\u00e8re partie de ma vie \u00e0\u00a0 m&#8217;excuser et \u00e0\u00a0 \u00eatre gentil avec tout le monde et \u00e0\u00a0 m&#8217;\u00e9largir les \u00e9paules pour y accueillir les gens que j&#8217;aime bien, je ne m&#8217;excuserai d\u00e9sormais plus.<\/p>\n<p>Notamment aupr\u00e8s des susceptibles : j&#8217;ai une sainte horreur de la susceptibilit\u00e9, je ne la comprends pas, et c&#8217;est une d\u00e9formation du raisonnement, et rien d&#8217;autre : Unetelle me conna\u00eet depuis longtemps et ne peut pas ignorer tout le bien que je pense d&#8217;elle et toute l&#8217;estime que je lui porte, et puis voil\u00e0\u00a0 que je d\u00e9conne trois minutes sur son m\u00e9tier, \u00e0\u00a0 fond, certes, mais comme vingt autres fois, et cette fois l\u00e0\u00a0 \u00e7a ne passe pas, et il m&#8217;est reproch\u00e9 soudain de la m\u00e9priser : c&#8217;est faux et idiot, et j&#8217;en ai plein le cul, et donc de la merde. Je vais mourir bient\u00f4t, je n&#8217;ai plus de temps \u00e0\u00a0 consacrer \u00e0\u00a0 ces b\u00eatises,\u00a0 et sans ma grande gueule la m\u00eame ne me trouverait aucun int\u00e9r\u00eat : qu&#8217;elle me prenne avec, m\u00eame quand \u00e7a la heurte, ou bien qu&#8217;on s&#8217;ignore, et les vaches seront bien gard\u00e9es<a href=\"#footnote_1_838\" id=\"identifier_1_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je n&rsquo;ai strictement rien contre le m&eacute;tier de fermier, je le dis pour les fermiers susceptibles qui me liraient, on ne sait jamais&hellip;\">2<\/a> . Surtout que je l&#8217;aime beaucoup, par ailleurs, merde alors.<\/p>\n<p>De toute fa\u00e7on, elle, et les autres avec lesquels j&#8217;ai eu des mots ces derniers temps, auront tr\u00e8s probablement piscine le jour de mon enterrement, et de mon c\u00f4t\u00e9 je ne le prendrai pas mal, car je serai mort : dans ces conditions, veuillez tous cesser de d\u00e9penser de l&#8217;\u00e9nergie \u00e0\u00a0 me faire chier<a href=\"#footnote_2_838\" id=\"identifier_2_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je m&rsquo;adresse aux personnes concern&eacute;es, hein, pas &agrave;&nbsp; vous, n&rsquo;allez pas croire que je me permettrais&hellip;\">3<\/a> .<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, c&#8217;est probablement tr\u00e8s idiot \u00e0\u00a0 lire, je vous en demande pardon<a href=\"#footnote_3_838\" id=\"identifier_3_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Chassez le naturel&hellip;\">4<\/a> ; mais \u00e7a fait un bien fou, donc souffrez que j&#8217;aie \u00e9go\u00efstement profit\u00e9 un instant de l&#8217;endroit&#8230;<\/p>\n<p>Ah, non, je ne peux pas terminer cet apart\u00e9 sans traiter le conducteur de la voiture bleue de gros con, cette insulte, avec &#8220;connard&#8221;, \u00e9tant, tout bien pes\u00e9, l&#8217;une de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.<\/p>\n<p>Figurez-vous qu&#8217;il y a quelques jours, j&#8217;arrive au cabinet assez t\u00f4t, ayant un dossier lourd \u00e0\u00a0 pr\u00e9parer pour l&#8217;audience de neuf heures, et que voil\u00e0\u00a0 que sur le parking priv\u00e9 que j&#8217;y loue fort cher<a href=\"#footnote_4_838\" id=\"identifier_4_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ayant commis initialement l&rsquo;idiotie de ne pas acheter de parkings avec les bureaux -non, je dis &ccedil;a car je sais que mon banquier me lit, je ne voulais pas qu&rsquo;il pense que je lui mentais, je suis bien propri&eacute;taire des locaux, il n&rsquo;y a que les parkings que je loue&hellip; Vous vous en foutez totalement ? Oui, je sais bien, mais lui moins&hellip;\">5<\/a>, dans la r\u00e9sidence donc qui h\u00e9berge mes bureaux, un porc a eu l&#8217;audace de stationner sa bagnole de merde.<\/p>\n<p>C&#8217;est l\u00e0\u00a0 que je me rends compte que je vieillis, parce qu&#8217;avant, disons entre vingt et trente ans, j&#8217;aurais forc\u00e9ment fait un truc rigolo et pas trop m\u00e9chant<a href=\"#footnote_5_838\" id=\"identifier_5_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Notamment pour pouvoir le raconter ensuite &agrave;&nbsp; mes vrais amis&hellip;\">6<\/a>, genre emballer enti\u00e8rement ladite voiture, m\u00eame pas luxueuse en plus, dans du Chatterton bien coll\u00e9, ou la repeindre en vert fluo, vitres incluses; entre trente et quarante ans, devenu un peu plus dur<a href=\"#footnote_6_838\" id=\"identifier_6_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je parle de l&rsquo;&acirc;me, uniquement\">7<\/a> je me serais gar\u00e9 en travers en l&#8217;oubliant pour le reste de la journ\u00e9e, ou bien j&#8217;aurais soigneusement enduit le cot\u00e9 interne des poign\u00e9es dudit v\u00e9hicule d&#8217;excr\u00e9ment ou de morve; mais l\u00e0\u00a0 non, je n&#8217;ai plus le temps vous dis-je : je me suis gar\u00e9 dehors, et j&#8217;ai juste plac\u00e9 un mot sur son pare-brise pour lui dire tout le bien que je pensais de lui, en lui souhaitant une bonne journ\u00e9e et en le remerciant pour tout.<\/p>\n<p>Bref, bien que ce mot fut sign\u00e9, sinon pas d&#8217;int\u00e9r\u00eat, non seulement nous n&#8217;avons pas re\u00e7u la moindre visite ou le moindre coup de fil d&#8217;excuse, mais en plus il a laiss\u00e9 sa caisse sur mon parking toute la sainte journ\u00e9e, et n&#8217;est parti que dans la nuit, en se branlant all\u00e8grement de savoir s&#8217;il causait la moindre difficult\u00e9 \u00e0\u00a0 qui que ce soit, notamment aux gens qui viennent dans cet immeuble \u00e0\u00a0 l&#8217;aube pour bosser.<\/p>\n<p>Je sais, j&#8217;ai autre chose \u00e0\u00a0 faire, et cette histoire est minable, et je suis le d\u00e9fenseur de plein de gens qui ont fait pire, et tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0\u00a0 la gentillesse et \u00e0\u00a0 l&#8217;espoir, ainsi qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;aide de son prochain, je sais bien&#8230;<\/p>\n<p>Mais j&#8217;aurais d\u00fb lui exploser sa voiture \u00e0\u00a0 coups de haches, \u00e0\u00a0 ce gros con, il ne m\u00e9rite pas de vivre, moi je trouve<a href=\"#footnote_7_838\" id=\"identifier_7_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non, un avocat n&rsquo;exag&egrave;re jamais, pourquoi ?\">8<\/a> .<\/p>\n<p>Ahhhh, que c&#8217;est bon.<\/p>\n<p>Bien, ces minuscules r\u00e9glages et rappels de courtoisie \u00e9tant effectu\u00e9s, je souhaitais, surtout, vous raconter comment une seule et m\u00eame journ\u00e9e de rendez-vous peut parfois vous apporter un lot d&#8217;histoires judiciaires ahurissantes, de celles qui, surtout cumul\u00e9es ainsi, font qu&#8217;\u00e0\u00a0 la fin de la journ\u00e9e vous secouez la t\u00eate dans tous les sens en vous demandant quelle \u00e9tait la part de v\u00e9rit\u00e9 dans tout \u00e7a&#8230;<\/p>\n<p>Je me suis demand\u00e9 si je les attirais, mais non, m\u00eame pas, je crois bien que la plupart de mes confr\u00e8res, au moins ceux qui font du p\u00e9nal, peuvent vous raconter exactement les m\u00eames, et tr\u00e8s souvent : on n&#8217;est pas rendus.<\/p>\n<p>Ce m&#8217;est aussi l&#8217;occasion de saluer le syndicat des officiers de police, dont j&#8217;esp\u00e8re tout de m\u00eame qu&#8217;il demeure, cas de le dire, tr\u00e8s minoritaire, qui \u00e9crit de si <a href=\"http:\/\/www.synergie-officiers.com\/IMG\/pdf\/GAV_ILLEGALES_ultimate_version.pdf\" target=\"_blank\">jolies choses<\/a> \u00e0\u00a0 propos des avocats<a href=\"#footnote_8_838\" id=\"identifier_8_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non je ne suis pas vex&eacute;, c&rsquo;est un &eacute;tat que j&rsquo;ignore; mais qu&rsquo;est-ce que c&rsquo;est con !\">9<\/a> : vous voyez, les gars, personnellement l&#8217;anti-fliquisme primaire me r\u00e9vulse tout autant que n&#8217;importe quelle autre g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 born\u00e9e du m\u00eame genre, et je crois avoir habituellement une conscience aig\u00fce de ce qu&#8217;est votre m\u00e9tier, et un tr\u00e8s grand respect pour votre engagement -raison m\u00eame pour laquelle je n&#8217;h\u00e9site jamais en revanche \u00e0\u00a0 attaquer ceux d&#8217;entre vous qui d\u00e9connent, et qui vous font du tort \u00e0\u00a0 tous, exactement comme les n\u00f4tres nous en font \u00e0\u00a0 nous.<\/p>\n<p>Mais l\u00e0\u00a0, dans les histoires qui suivent, essayez de me convaincre que les proc\u00e9d\u00e9s utilis\u00e9s, \u00e0\u00a0 commencer par la garde \u00e0\u00a0 vue, \u00e9taient l\u00e9gitimes, pour voir -et du coup, d\u00e9battons-en aussi \u00e0\u00a0 la lumi\u00e8re de ces faits-l\u00e0\u00a0, de vos pouvoirs, si vous le voulez bien&#8230;<\/p>\n<p>Ah tiens, \u00e0\u00a0 propos de pouvoirs exorbitants et de respect des droits de la d\u00e9fense, avant de vous en livrer la substantifique moelle,\u00a0 de ces histoires, et vous verrez que c&#8217;est bien de moelle qu&#8217;il s&#8217;agit, je ne voudrais pas tenir cette petite chronique des violences ordinaires sans souhaiter la bienvenue au nouveau Procureur de la R\u00e9publique de Lille, dont j&#8217;ai eu l&#8217;honneur d&#8217;entendre le discours d&#8217;Installation<a href=\"#footnote_9_838\" id=\"identifier_9_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non, pas &agrave;&nbsp; l&rsquo;occasion de son emm&eacute;nagement dans un coron : l&#039;&rdquo;Installation&rdquo; d&eacute;signe l&rsquo;audience solennelle lors de laquelle un Tribunal accueille un nouveau magistrat dans les formes et selon les usages -en un mot, c&rsquo;est tr&egrave;s chiant et elles se ressemblent toutes, &agrave;&nbsp; l&rsquo;exception cette ann&eacute;e des &ldquo;r&eacute;quisitions&rdquo; de Madame le Procureur adjoint, que je salue, dans lesquelles elle avait os&eacute; quelques pointes d&rsquo;humour, m&acirc;tin&eacute;es de petites revendications -je pense que sa carri&egrave;re est foutue, et je la salue d&rsquo;autant plus ! Si j&rsquo;ai raison, devenez rapidement avocate, Madame : vous verrez, c&rsquo;est beaucoup plus sympa de d&eacute;fendre les gens que de les accuser, m&ecirc;me, dans les deux cas, &agrave;&nbsp; tort !\">10<\/a> : bienvenue, donc.<\/p>\n<p>Vous le verrez rapidement, au-del\u00e0\u00a0 des lieux communs qu&#8217;on a pu vous servir je ne sais combien de fois d\u00e9j\u00e0\u00a0 sur la chaleur et l&#8217;hospitalit\u00e9 des gens du Nord, forme de racisme \u00e0\u00a0 rebours, somme toute, tout aussi idiote que &#8220;parigots, t\u00eates de veaux&#8221; ou les allusions au &#8220;verbe chantant&#8221; des gens du Sud, le Nord sait effectivement accueillir, mais tient aussi du froid polaire qui y r\u00e8gne en g\u00e9n\u00e9ral, et ce n&#8217;est pas la temp\u00eate qui y s\u00e9vit depuis plusieurs jours qui me contredira, un solide sens de la r\u00e9sistance, et une capacit\u00e9 de combat tr\u00e8s dense, particuli\u00e8rement chez ceux dont la profession est justement un peu le combat, j&#8217;ai nomm\u00e9 ces adorables gens de robe que sont les avocats&#8230;<\/p>\n<p>Je ne dis absolument pas \u00e7a, \u00e9videmment, parce que j&#8217;ai cru entendre que le Plaider Coupable, maintes fois encens\u00e9 sur ce blog, allait prendre de plus en plus de place, et qu&#8217;on traiterait \u00e0\u00a0 cette sauce imparfaite, indigeste et saum\u00e2tre, de plus en plus d&#8217;affaires, pas du tout&#8230;<\/p>\n<p>Non, je dis \u00e7a comme \u00e7a&#8230; Et puis, il para\u00eet que le Barreau de Lille a la r\u00e9putation d&#8217;\u00eatre &#8220;dur&#8221;<a href=\"#footnote_10_838\" id=\"identifier_10_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais que ce d&eacute;but de phrase pr&ecirc;te &agrave;&nbsp; un nombre vertigineux de blagues salaces, je vous laisse le soin de les placer dans les commentaires !\">11<\/a>, je trouve que depuis quelques temps c&#8217;est un peu usurp\u00e9 : c&#8217;est donc l&#8217;occasion de nous piquer nous-m\u00eame nos enrob\u00e9s derri\u00e8res<a href=\"#footnote_11_838\" id=\"identifier_11_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me remarque !\">12<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>Ce respectueux apart\u00e9 d&#8217;accueil \u00e9tant effectu\u00e9<a href=\"#footnote_12_838\" id=\"identifier_12_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est d&eacute;cid&eacute;ment un article &agrave;&nbsp; apart&eacute;s, je sais bien, &ccedil;a doit &ecirc;tre la pluie qui me d&eacute;tend les neurones sur la corde &agrave;&nbsp; linge o&ugrave; je les avais mis &agrave;&nbsp; s&eacute;cher&hellip;\">13<\/a>, effarons-nous ensemble, amis lecteurs, en d\u00e9couvrant les quelques anomalies annonc\u00e9es, qui \u00e9videmment sont toutes authentiques, vous me connaissez je ne mens jamais, m\u00eame si je les modifie pour les rendre non-identifiables : les temps, d\u00e9cid\u00e9ment, sont durs&#8230;<\/p>\n<p>Laurent, d&#8217;abord, vient me voir. Il \u00e9tait \u00e0\u00a0 Douvres avec des copains, oui oui, en Angleterre, il y a un an, quand voil\u00e0\u00a0 qu&#8217;on l&#8217;accuse soudain d&#8217;avoir agress\u00e9 une jeune-fille (ce qui ne manque pas de sel, il est homosexuel), ce qu&#8217;il n&#8217;a jamais fait ni m\u00eame eu l&#8217;id\u00e9e de faire, et qu&#8217;on l&#8217;arr\u00eate et le flanque en garde-\u00e0\u00a0-vue, ou son \u00e9quivalent anglais j&#8217;ai la flemme de chercher&#8230;<\/p>\n<p>Il ne comprend rien \u00e0\u00a0 rien, on l&#8217;interroge et il ne dispose d&#8217;un interpr\u00e8te que pour les seuls interrogatoires, mais il ne parle pas un mot d&#8217;anglais et se voit soumettre, alors qu&#8217;il est seul, une tonne de papiers, dont certains doivent \u00eatre sign\u00e9s avant sa remise en libert\u00e9, qui a effectivement lieu apr\u00e8s ces formalit\u00e9s, le lendemain.<\/p>\n<p>Trop content de monter sur le ferry, il oublie l&#8217;histoire et se jure bien d&#8217;aller prendre sa prochaine cuite \u00e0\u00a0 la bi\u00e8re en Belgique, plut\u00f4t.<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0, il vient en rendez-vous parce qu&#8217;il vient de recevoir un dr\u00f4le de papier officiel, en anglais int\u00e9gralement toujours, auquel il ne comprend toujours rien, mais qui lui fait peur.<\/p>\n<p>J&#8217;ai un mauvais anglais, mais pas suffisamment pour ne pas parvenir \u00e0\u00a0 lui traduire les trucs rigolos suivants, tout ce qu&#8217;il y a d&#8217;officiels effectivement : il est fich\u00e9 l\u00e0\u00a0-bas pendant des dizaines d&#8217;ann\u00e9es en tant que d\u00e9linquant sexuel, doit se signaler \u00e0\u00a0 son arriv\u00e9e si l&#8217;id\u00e9e saugrenue le prenait de remettre un pied sur le territoire de la Perfide Albion, a reconnu les faits para\u00eet-il, et se voit signaliser aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, avec au passage d&#8217;autres interdictions que je n&#8217;ai pas toutes comprises -je pense par exemple qu&#8217;il ne peut plus d\u00e9sormais si\u00e9ger \u00e0\u00a0 la Chambre des Lords&#8230;<\/p>\n<p>Il m&#8217;a jur\u00e9 avoir constamment ni\u00e9, et n&#8217;avoir au demeurant rien fait; on ne lui a rien traduit concernant les \u00e9crits; et il n&#8217;a jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, ni m\u00eame poursuivi, il ne sait pas m\u00eame sur quoi reposait la plainte, ni qui l&#8217;a d\u00e9pos\u00e9e -\u00e9tant rappel\u00e9 pour les pauvres gens qui ont la malchance de ne pas habiter le Nord de la France que Douvres est une ville c\u00f4ti\u00e8re d&#8217;Angleterre, l&#8217;\u00e9quivalent -en beaucoup plus joli dans mon souvenir- de Calais de l&#8217;autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, et qu&#8217;elle pullule litt\u00e9ralement de jeunes fran\u00e7ais, scolaires et non-scolaires : funny, isn&#8217;t it ?<\/p>\n<p>C&#8217;est un jeune-homme qui \u00e9tudie le commerce international : mon conseil principal a \u00e9t\u00e9 qu&#8217;il se r\u00e9oriente<a href=\"#footnote_13_838\" id=\"identifier_13_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et je l&rsquo;ai quand-m&ecirc;me vivement incit&eacute; &agrave;&nbsp; contacter un avocat anglais, sait-on jamais, avec le hic qu&rsquo;il n&rsquo;a aucun revenus&hellip;\">14<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;encha\u00eene, avec une r\u00e9union \u00e0\u00a0 plusieurs confr\u00e8res qui a lieu chez moi, puissant brainstorming, pour demeurer dans l&#8217;anglicisme, au cours duquel nous nous demandons s&#8217;il faut, et surtout \u00e0\u00a0 vrai dire sous quelles formes, d\u00e9poser une plainte \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de policiers qui ont fait un truc assez rigolo, lui aussi, dans le ressort du Barreau de l&#8217;avocat qui me fait l&#8217;honneur de solliciter nos lumi\u00e8res, les miennes et celles de deux autres <span style=\"text-decoration: line-through;\">t\u00e9nors du Barreau de Lille amis<a href=\"#footnote_14_838\" id=\"identifier_14_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oh, &ccedil;a va, si on peut plus rigoler&hellip; Vous savez quelle adresse Ouaibe sort en premier, si on tape &ldquo;immense avocat&rdquo; sur Google, hein (C&rsquo;est Marie qui me l&rsquo;a dit pour me remonter le moral. Pourquoi a-t-elle effectu&eacute; cette recherche, alors l&agrave;&nbsp; myst&egrave;re&hellip;) ?\">15<\/a> .<\/p>\n<p>Et il nous raconte \u00e7a, on est entre passionn\u00e9s, j&#8217;aime autant vous dire que nos lobes frontaux ont chauff\u00e9s !<\/p>\n<p>Un type s\u00e9rieux, comprenez un truand d&#8217;envergure, est un jour arr\u00eat\u00e9 pour un n<sup>\u00e8me<\/sup> m\u00e9fait du m\u00eame genre, que comme souvent il nie totalement. Garde \u00e0\u00a0 vue, bien muscl\u00e9e, pas d&#8217;aveux, peu de preuves mat\u00e9rielles, notamment pas d&#8217;ADN; mais un t\u00e9moin \u00e9ventuel, dont il va s&#8217;av\u00e9rer effectivement qu&#8217;il reconna\u00eetra Biloute, <em>&#8220;formellement&#8221;<\/em> dit le proc\u00e8s-verbal, lors d&#8217;une classique parade d&#8217;identification : quatre policiers et lui, num\u00e9rot\u00e9s au hasard de 1 \u00e0\u00a0 5, ainsi qu&#8217;en t\u00e9moigne la photographie figurant au dossier, qui t\u00e9moigne par ailleurs de ce que ladite parade a \u00e9t\u00e9 bien faite, pour une fois, selon les r\u00e8gles de l&#8217;art : ils sont tous \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame corpulence et de la m\u00eame couleur de peau, et \u00e9taient tous \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s habill\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.<\/p>\n<p>Bien s\u00fbr, cette identification devient THE \u00e9l\u00e9ment : l&#8217;affaire est faite, on ouvre une instruction, pr\u00e9sentation de notre homme ainsi fait aux pattes pour mise en examen, bon. Sauf que&#8230;<\/p>\n<p>Sauf que l&#8217;homme est fiable et conna\u00eet bien son avocat, qui lui accorde de la cr\u00e9dibilit\u00e9, et qu&#8217;il lui assure que la parade en question, il n&#8217;y a jamais particip\u00e9, et qu&#8217;aucune n&#8217;a jamais \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e !<\/p>\n<p>Jusque l\u00e0\u00a0 \u00e9videmment, l&#8217;avocat a beau le croire par principe, ces affirmations lui font une belle jambe sous la robe, il a vu la photo, et le PV de reconnaissance&#8230; Mais enfin, il fait son travail, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire \u00e9coute son client, mais aussi l&#8217;entend : il retourne quand-m\u00eame voir le dossier, chercher la faille, re-regarder encore cette photographie de parade&#8230;<\/p>\n<p>Et tout \u00e0\u00a0 coup ses yeux s&#8217;\u00e9carquillent, il v\u00e9rifie quinze fois, et il constate, totalement ahuri par ce que \u00e7a implique, que d\u00e9cid\u00e9ment, son client ne dit pas que des idioties&#8230;<\/p>\n<p>Je ne vous passe les v\u00e9rifications et expertises effectu\u00e9es par la suite, parce qu&#8217;une plainte est bel et bien lanc\u00e9e, nous nous r\u00e9unissions parce que cet avocat est non seulement plein d&#8217;humilit\u00e9, mais aussi de talent, et qu&#8217;il voulait diff\u00e9rents avis de forme et de fond, \u00e7a n&#8217;est jamais facile quant on fait du p\u00e9nal de d\u00e9poser plainte contre les principaux enqu\u00eateurs du ressort dans lequel on exerce -\u00e7a s&#8217;appelle <em>&#8220;devenir tricard au commissariat&#8221;<\/em>, pour les truands qui me lisent&#8230;<\/p>\n<p>Comment ? Ah, oui, qu&#8217;avait-il vu ? Oh, presque rien : sur la photo, \u00e9videmment prise dans les locaux de la police, et \u00e0\u00a0 la lumi\u00e8re artificielle, les quatre ombres des quatre policiers allaient de gauche \u00e0\u00a0 droite&#8230; C&#8217;est \u00e0\u00a0 dire dans le sens contraire de celle de son client, qui elle, tr\u00e8s distinctement, en arri\u00e8re-plan, allait de droite \u00e0\u00a0 gauche&#8230; C&#8217;est que photo-monteur, c&#8217;est un m\u00e9tier -l&#8217;expert d\u00e9sign\u00e9 par la suite a parl\u00e9 de &#8220;travail grossier&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Et le t\u00e9moin, me direz-vous peut-\u00eatre ? Et bien, aux derni\u00e8res nouvelles, le juge d&#8217;instruction ne l&#8217;a toujours pas trouv\u00e9, et ce n&#8217;est pas faute de l&#8217;avoir recherch\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Biloute va bien. Il est sorti de prison. <em>&#8220;Pour toutes les fois o\u00f9 je ne m&#8217;\u00e9tais pas fait prendre&#8221;<\/em>, dit-il lui m\u00eame en rigolant.<\/p>\n<p>A peine remis de mes \u00e9motions, je re\u00e7ois ensuite un couple de gens adorables, Monsieur et Madame Larbi<a href=\"#footnote_15_838\" id=\"identifier_15_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et bien s&ucirc;r que ce n&rsquo;est pas leur v&eacute;ritable nom, et bien s&ucirc;r que celui-ci est choisi totalement au hasard&hellip;\">16<\/a> .<\/p>\n<p>Elle est blanche et n\u00e9e en France, lui est plus sombre de peau, et n\u00e9 en Alg\u00e9rie. Ils sont ce qu&#8217;on appelle des gens absolument normaux, int\u00e9gr\u00e9s, standards,\u00a0 elle est fonctionnaire et lui ing\u00e9nieur, je ne sais m\u00eame pas comment dire \u00e0\u00a0 quel point, ce jour l\u00e0\u00a0, o\u00f9 ils ont soudain l&#8217;id\u00e9e totalement d\u00e9mente d&#8217;aller faire une petite ballade \u00e0\u00a0 v\u00e9lo dans leur ville, ils n&#8217;ont vraiment pas la plus minuscule raison d&#8217;avoir \u00e0\u00a0 faire \u00e0\u00a0 la police&#8230;<\/p>\n<p>Seulement voil\u00e0\u00a0 : Madame Larbi a pris de l&#8217;avance, et elle traverse une rue, l&#8217;inconsciente, sur un passage pi\u00e9tons, \u00e0\u00a0 v\u00e9lo, sans en descendre. Et elle le fait alors qu&#8217;un v\u00e9hicule de patrouille arrive&#8230;<\/p>\n<p>Un policier descend de son v\u00e9hicule -de mon point de vue, c&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 un effort \u00e9norme au regard des faits, mais passons- et lui signale l&#8217;infraction : Madame Larbi leur dit ce que nous aurions dis je pense, peut-\u00eatre encore plus courtoisement, \u00e0\u00a0 savoir que la prochaine fois elle fera attention, et qu&#8217;elle ne savait pas que c&#8217;\u00e9tait une infraction&#8230;<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0 une faille spatio-temporelle s&#8217;ouvre soudain dans le continuum, ou un truc du m\u00eame genre : l&#8217;un des policiers lui r\u00e9torque que <em>&#8220;si elle le prend sur ce ton, ils la verbalisent&#8221;<\/em>, elle assure que <em>&#8220;ah mais non pas du tout&#8221;<\/em>, son mari arrive, constate que son \u00e9pouse se fait prendre \u00e0\u00a0 partie de plus en plus s\u00e8chement, et a alors la plus mauvaise id\u00e9e de leur vie<a href=\"#footnote_16_838\" id=\"identifier_16_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&agrave;&nbsp; part &eacute;videmment celle de ressembler &agrave;&nbsp; un alg&eacute;rien, si vous voulez mon avis&hellip;\">17<\/a> : il tend sa carte de s\u00e9jour, seul papier d&#8217;identit\u00e9 qu&#8217;il a sur lui, et dit <em>&#8220;verbalisez-moi \u00e0\u00a0 sa place et laissez-l\u00e0\u00a0 tranquille&#8221;<\/em>. A ce moment, prise de panique, elle a la deuxi\u00e8me plus mauvaise id\u00e9e de leur vie, c&#8217;est vrai : elle remonte sur son v\u00e9lo et elle pars.<\/p>\n<p>Les policiers, ni une ni deux, d\u00e9marrent en trombe, la rattrapent, lui coupant la route : ils descendent du v\u00e9hicule et la somment d&#8217;y monter. Elle refuse. Ils mettent leurs gants et tentent de la menotter. Elle crie, et s&#8217;accroche \u00e0\u00a0 son mari, qui leur demande de ne pas l&#8217;embarquer, &#8220;\u00e7<em>a va \u00eatre l&#8217;heure du go\u00fbter des enfants&#8221;<\/em>, il la retient. Deux policiers (ils sont trois en tout) se jettent sur lui, et le font s&#8217;\u00e9crouler sous eux. Au sol, il re\u00e7oit des coups de pied, des claques, il\u00a0 se met \u00e0\u00a0 saigner, cet idiot&#8230;<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0-dessus, deux autres policiers arrivent, en civil ceux-l\u00e0\u00a0, et pr\u00eatent main forte \u00e0\u00a0 leurs coll\u00e8gues pour s&#8217;assurer de la personne de Monsieur Larbi, toujours au sol, menott\u00e9, et pratiquement inconscient. Le couple est embarqu\u00e9.<\/p>\n<p>Ils m&#8217;expliquent qu&#8217;arriv\u00e9s au commissariat, ils se font largement humilier, sont fouill\u00e9s \u00e0\u00a0 corps et autres joyeuset\u00e9s. Ils passent une vingtaine d&#8217;heures en garde \u00e0\u00a0 vue, sans manger, sans boire, en saignant.<\/p>\n<p>A la sortie, on leur rend leurs effets personnels, et&#8230; Deux contraventions \u00e0\u00a0 payer, pour un refus de priorit\u00e9 totalement imaginaire.<\/p>\n<p>Ils finiront pas r\u00e9ussir \u00e0\u00a0 d\u00e9poser plainte, ce qui leur a \u00e9t\u00e9 initialement refus\u00e9, gr\u00e2ce il est vrai \u00e0\u00a0 l&#8217;intervention d&#8217;un m\u00e9decin de la M\u00e9decine L\u00e9gale o\u00f9 ils feront constater leurs blessures le jour m\u00eame (cinq jours d&#8217;Incapacit\u00e9 Temporaire de Travail chacun, et croyez-moi on ne les distribue pas comme \u00e7a&#8230;), et apprendrons plus tard que deux des policiers concern\u00e9s, qui avaient pourtant l&#8217;air en pleine forme, ont d\u00e9pos\u00e9 plainte, apr\u00e8s la leur, pour &#8220;violences&#8221; et &#8220;r\u00e9bellion&#8221;, \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de Monsieur Larbi, qui de toute sa vie s&#8217;est une fois ou deux rebell\u00e9 contre un moustique, en tout et pour tout&#8230;<\/p>\n<p>Ah, oui : ils sont rentr\u00e9s \u00e0\u00a0 pieds, ce jour-l\u00e0\u00a0 : leurs v\u00e9los avaient \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s sur place, lors de leur arrestation, et ils ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.<\/p>\n<p>Ils sont suivis psychologiquement depuis, et pour la premi\u00e8re fois de leur vie en arr\u00eat-maladie -\u00e7a doit \u00eatre pour \u00e7a qu&#8217;ils ne rach\u00e8tent pas de v\u00e9los.<\/p>\n<p>Et le m\u00eame jour, voici qu&#8217;apr\u00e8s quelques affaires plus &#8220;normales&#8221;, si tant est qu&#8217;une seule le soit parfois, je re\u00e7ois \u00e0\u00a0 nouveau mon petit Mohamed, un gamin tr\u00e8s sympa, tout jeune, sans casier, et qui va me permettre de finir le tour des stup\u00e9factions du jour sur une note souriante, m\u00eame si son affaire n&#8217;est pas encore jug\u00e9e, et qu&#8217;elle ne le fait rire que moyennement, lui&#8230;<\/p>\n<p>Il se trouve accus\u00e9 d&#8217;avoir conduit son v\u00e9hicule comme un fou avec des policiers aux fesses, alors que lui jure qu&#8217;ils l&#8217;ont pris pour un autre, qu&#8217;il conduisait bien ce jour l\u00e0\u00a0 le m\u00eame type de voiture, tout aussi bleue, mais que ce n&#8217;est pas celle que les policiers ont vue et prise en chasse, et qu&#8217;il n&#8217;a rien compris \u00e0\u00a0 son interpellation quelques minutes plus tard, ignorant tout de cette &#8220;course-poursuite&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Bon, j&#8217;ignore ce que \u00e7a va donner sur le fond : le dossier n&#8217;est, assez \u00e9trangement, constitu\u00e9 que d&#8217;un unique proc\u00e8s-verbal dit &#8220;de synth\u00e8se&#8221;, non pas parce qu&#8217;il serait chimique, mais parce que c&#8217;est le r\u00e9sum\u00e9 int\u00e9gral d\u00e9taill\u00e9 minute par minute de ladite course-poursuite, vue \u00e9videmment par le r\u00e9dacteur, soit l&#8217;un des policiers en question&#8230;<\/p>\n<p>Or, figure dedans le fait que la voiture dangereuse a \u00e9t\u00e9 perdue de vue un temps, apr\u00e8s notamment avoir br\u00fbl\u00e9 un feu rouge, premier point; et n&#8217;y figure pas, au contraire&#8230; Le num\u00e9ro d&#8217;immatriculation dudit v\u00e9hicule, et \u00e7a c&#8217;est une \u00e9tranget\u00e9 de taille ! Surtout dans une ville o\u00f9 ce m\u00eame type de v\u00e9hicule est particuli\u00e8rement en vogue&#8230;<\/p>\n<p>Et qu&#8217;au dossier ne figure aucun t\u00e9moignage : ni ceux des policiers eux-m\u00eames, ni ceux&#8230; Des trois passagers de Mohamed ce jour-l\u00e0\u00a0, dont bien s\u00fbr je poss\u00e8de d\u00e9sormais les attestations&#8230;<\/p>\n<p>Bref, on verra bien, ce n&#8217;est pas pour \u00e7a que je vous en parle -encore que, si ce gar\u00e7on dit vrai, et je n&#8217;ai aucune raison de ne pas le croire<a href=\"#footnote_17_838\" id=\"identifier_17_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui on le notera devrait suffire, en droit&hellip;\">18<\/a>, je vous d\u00e9conseille de conduire la m\u00eame voiture dans la m\u00eame ville, mais passons&#8230;<\/p>\n<p>Non, ce qui est rigolo, c&#8217;est qu&#8217;apr\u00e8s son interpellation ce jour-l\u00e0\u00a0, il a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 au commissariat, et longuement entendu en ses d\u00e9n\u00e9gations&#8230; Mais qu&#8217;on a &#8220;oubli\u00e9&#8221;, mais alors totalement, de lui notifier qu&#8217;il \u00e9tait plac\u00e9 en garde \u00e0\u00a0 vue, et qu&#8217;il n&#8217;a donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d&#8217;aucun des droits y aff\u00e9rents, qui ne lui ont pas plus \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9s.<\/p>\n<p>Nous d\u00e9couvrons ce trou b\u00e9ant dans la proc\u00e9dure avant l&#8217;audience initiale, MiniM\u00f42 et moi<a href=\"#footnote_18_838\" id=\"identifier_18_838\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"MiniM&ocirc;2, ton b&eacute;b&eacute; va bien, maintenant, je t&rsquo;assure, et les longs cong&eacute;s fatiguent, &agrave;&nbsp; la fin, si je te jure, et puis tu me manques, ta beaut&eacute;, ta douceur, ta gentillesse, ton intelligence, tout &ccedil;a ta fille ne peut pas encore s&rsquo;en apercevoir, elle s&rsquo;en fout, allez, je t&rsquo;en supplie, fais-le pour moi : REVIENS !!!!\">19<\/a>, et \u00e9tablissons naturellement des conclusions de nullit\u00e9.<\/p>\n<p>Le Tribunal, dans son infinie sagesse, et il est vrai face pour le coup \u00e0\u00a0 une particuli\u00e8re \u00e9vidence, prononce effectivement la nullit\u00e9&#8230; Mais uniquement de l&#8217;audition de Mohamed, consid\u00e9rant que les faits subsistent, \u00e9videmment, et renvoyant le parquet \u00e0\u00a0 mieux se pourvoir, comme on dit&#8230;<\/p>\n<p>Bon, j&#8217;avais espoir qu&#8217;on en resterait l\u00e0\u00a0 et que ledit parquet laisserait tomber, surtout au vu du dossier sur le fond&#8230;<\/p>\n<p>Mais non, ma na\u00efvet\u00e9 me perdra, j&#8217;ai \u00e0\u00a0 faire \u00e0\u00a0 un parquet opini\u00e2tre, je dirais m\u00eame \u00e0\u00a0 un parquet massif, car j&#8217;aime rire : Mohamed faisait quelques jours plus tard l&#8217;objet d&#8217;une nouvelle interpellation, toujours pour la m\u00eame histoire, et \u00e9tait \u00e0\u00a0 nouveau entendu longuement, puis cit\u00e9 \u00e0\u00a0 nouveau devant le Tribunal Correctionnel, devant lequel il compara\u00eetra bient\u00f4t.<\/p>\n<p>Je le re\u00e7ois donc pour pr\u00e9parer l&#8217;audience sur le fond, et au passage m&#8217;assurer une fois de plus qu&#8217;il nie toute participation \u00e0\u00a0 ce rod\u00e9o, et j&#8217;avoue que je commets une faute, parce qu&#8217;il y a une question que je ne lui pose pas, parce que sa r\u00e9ponse allait de soi, pour moi, apr\u00e8s l&#8217;annulation partielle de la premi\u00e8re proc\u00e9dure&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est finalement lui qui me la pose, cette question, \u00e0\u00a0 la fin de notre entretien : <em>&#8220;Ce que je comprends pas, Ma\u00eetre, c&#8217;est que la premi\u00e8re fois c&#8217;\u00e9tait nul, parce qu&#8217;ils ne m&#8217;ont pas mis en garde \u00e0\u00a0 vue. Alors pourquoi cette fois c&#8217;est pas nul aussi ?&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>Je le regarde, un sourcil lev\u00e9, et je commence \u00e0\u00a0 lui r\u00e9pondre : <em>&#8220;Ben justement, Mohamed, parce que cette fois&#8230;&#8221;<\/em> Et le doute me prend, alors je regarde la nouvelle copie du nouveau dossier que j&#8217;ai demand\u00e9e apr\u00e8s sa seconde audition -je n&#8217;avais lu que celle-ci, sans regarder la forme, avocat trop l\u00e9ger que je suis parfois&#8230;<\/p>\n<p>Et je constate ce que vous avez d\u00e9j\u00e0\u00a0 compris : il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9-interpell\u00e9 et r\u00e9-entendu&#8230; Sans le moindre placement en garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p><em>&#8220;Si, Mohamed, vous avez raison : c&#8217;est nul aussi&#8221;<\/em>, ais-je pu lui r\u00e9pondre finalement, avec un sourire penaud&#8230;<\/p>\n<p>Allez, on y va, ou pour certains on y retourne : Jour des Fous ou pas, d\u00e9cid\u00e9ment&#8230; Y a du boulot !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_838\" class=\"footnote\">On savait rigoler au Moyen-\u00e0\u201age, au moins, on n&#8217;y parlait pas que de pognon comme maintenant, ma bonne dame&#8230; [<a href=\"#identifier_0_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_838\" class=\"footnote\">Je n&#8217;ai strictement rien contre le m\u00e9tier de fermier, je le dis pour les fermiers susceptibles qui me liraient, on ne sait jamais&#8230; [<a href=\"#identifier_1_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_838\" class=\"footnote\">Je m&#8217;adresse aux personnes concern\u00e9es, hein, pas \u00e0\u00a0 vous, n&#8217;allez pas croire que je me permettrais&#8230; [<a href=\"#identifier_2_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_838\" class=\"footnote\">Chassez le naturel&#8230; [<a href=\"#identifier_3_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_838\" class=\"footnote\">Ayant commis initialement l&#8217;idiotie de ne pas acheter de parkings avec les bureaux -non, je dis \u00e7a car je sais que mon banquier me lit, je ne voulais pas qu&#8217;il pense que je lui mentais, je suis bien propri\u00e9taire des locaux, il n&#8217;y a que les parkings que je loue&#8230; Vous vous en foutez totalement ? Oui, je sais bien, mais lui moins&#8230; [<a href=\"#identifier_4_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_838\" class=\"footnote\">Notamment pour pouvoir le raconter ensuite \u00e0\u00a0 mes vrais amis&#8230; [<a href=\"#identifier_5_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_838\" class=\"footnote\">Je parle de l&#8217;\u00e2me, uniquement [<a href=\"#identifier_6_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_838\" class=\"footnote\">Non, un avocat n&#8217;exag\u00e8re jamais, pourquoi ? [<a href=\"#identifier_7_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_838\" class=\"footnote\">Non je ne suis pas vex\u00e9, c&#8217;est un \u00e9tat que j&#8217;ignore; mais qu&#8217;est-ce que c&#8217;est con ! [<a href=\"#identifier_8_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_838\" class=\"footnote\">Non, pas \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion de son emm\u00e9nagement dans un coron : l'&#8221;Installation&#8221; d\u00e9signe l&#8217;audience solennelle lors de laquelle un Tribunal accueille un nouveau magistrat dans les formes et selon les usages -en un mot, c&#8217;est tr\u00e8s chiant et elles se ressemblent toutes, \u00e0\u00a0 l&#8217;exception cette ann\u00e9e des &#8220;r\u00e9quisitions&#8221; de Madame le Procureur adjoint, que je salue, dans lesquelles elle avait os\u00e9 quelques pointes d&#8217;humour, m\u00e2tin\u00e9es de petites revendications -je pense que sa carri\u00e8re est foutue, et je la salue d&#8217;autant plus ! Si j&#8217;ai raison, devenez rapidement avocate, Madame : vous verrez, c&#8217;est beaucoup plus sympa de d\u00e9fendre les gens que de les accuser, m\u00eame, dans les deux cas, \u00e0\u00a0 tort ! [<a href=\"#identifier_9_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_838\" class=\"footnote\">Je sais que ce d\u00e9but de phrase pr\u00eate \u00e0\u00a0 un nombre vertigineux de blagues salaces, je vous laisse le soin de les placer dans les commentaires ! [<a href=\"#identifier_10_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_838\" class=\"footnote\">M\u00eame remarque ! [<a href=\"#identifier_11_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_838\" class=\"footnote\">C&#8217;est d\u00e9cid\u00e9ment un article \u00e0\u00a0 apart\u00e9s, je sais bien, \u00e7a doit \u00eatre la pluie qui me d\u00e9tend les neurones sur la corde \u00e0\u00a0 linge o\u00f9 je les avais mis \u00e0\u00a0 s\u00e9cher&#8230; [<a href=\"#identifier_12_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_838\" class=\"footnote\">Et je l&#8217;ai quand-m\u00eame vivement incit\u00e9 \u00e0\u00a0 contacter un avocat anglais, sait-on jamais, avec le hic qu&#8217;il n&#8217;a aucun revenus&#8230; [<a href=\"#identifier_13_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_838\" class=\"footnote\">Oh, \u00e7a va, si on peut plus rigoler&#8230; Vous savez quelle adresse Ouaibe sort en premier, si on tape &#8220;immense avocat&#8221; sur Google, hein (C&#8217;est Marie qui me l&#8217;a dit pour me remonter le moral. Pourquoi a-t-elle effectu\u00e9 cette recherche, alors l\u00e0\u00a0 myst\u00e8re&#8230;) ? [<a href=\"#identifier_14_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_838\" class=\"footnote\">Et bien s\u00fbr que ce n&#8217;est pas leur v\u00e9ritable nom, et bien s\u00fbr que celui-ci est choisi totalement au hasard&#8230; [<a href=\"#identifier_15_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_16_838\" class=\"footnote\">\u00e0\u00a0 part \u00e9videmment celle de ressembler \u00e0\u00a0 un alg\u00e9rien, si vous voulez mon avis&#8230; [<a href=\"#identifier_16_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_17_838\" class=\"footnote\">Ce qui on le notera devrait suffire, en droit&#8230; [<a href=\"#identifier_17_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_18_838\" class=\"footnote\">MiniM\u00f42, ton b\u00e9b\u00e9 va bien, maintenant, je t&#8217;assure, et les longs cong\u00e9s fatiguent, \u00e0\u00a0 la fin, si je te jure, et puis tu me manques, ta beaut\u00e9, ta douceur, ta gentillesse, ton intelligence, tout \u00e7a ta fille ne peut pas encore s&#8217;en apercevoir, elle s&#8217;en fout, allez, je t&#8217;en supplie, fais-le pour moi : REVIENS !!!! [<a href=\"#identifier_18_838\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je ne sais pas trop ce qui s&#8217;est produit ces deux derni\u00e8res semaines, par ailleurs pass\u00e9es sous de la pluie gelante, dans une luminosit\u00e9 d&#8217;hiver, et dans un ennui absolument apocalyptique, mais d&#8217;une part, je passe mon temps \u00e0\u00a0 m&#8217;engueuler avec des proches, et d&#8217;autre part je n&#8217;ai eu \u00e0\u00a0 conna\u00eetre professionnellement que d&#8217;\u00e9tranget\u00e9s majeures. Ne perdant pas de vue le -vague- objet de ce blog, je ne vais pas me r\u00e9pandre sur la premi\u00e8re part, juste un petit couplet d\u00e9foulant, rassurez-vous; mais aussit\u00f4t apr\u00e8s, je vais vous raconter quelques histoires dont j&#8217;ai eu \u00e0\u00a0 conna\u00eetre lors de ma journ\u00e9e&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[8],"tags":[151,173,256,276],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/838"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=838"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/838\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=838"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=838"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=838"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}