{"id":859,"date":"2010-01-16T06:56:33","date_gmt":"2010-01-16T05:56:33","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=859"},"modified":"2011-08-14T22:30:30","modified_gmt":"2011-08-14T20:30:30","slug":"mo-dordre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mo-dordre\/","title":{"rendered":"M\u00f4 d&#8217;Ordre&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>J&#8217;ai plusieurs bonnes nouvelles, et, disons, quelques mini surprises et cadeaux, car c&#8217;est vendredi, et que vendredi, on rit<a href=\"#footnote_0_859\" id=\"identifier_0_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je vais faire vite, j&rsquo;ai rendez-vous avec mon banquier, qui a souhait&eacute; qu&rsquo;on ne me voie pas &agrave;&nbsp; la banque, et que la rencontre se d&eacute;roule dans un lieu neutre, o&ugrave; il doit m&rsquo;envoyer par radio-guidage apr&egrave;s s&rsquo;&ecirc;tre assur&eacute; par jumelles infrarouges que je viendrai seul -j&rsquo;ignore totalement pourquoi, il est tr&egrave;s sympa en tout cas, d&rsquo;ailleurs j&rsquo;adore tous les banquiers en g&eacute;n&eacute;ral- et sans arme, avec la mallette -c&rsquo;est par rapport &agrave;&nbsp; mes comptes, je crois qu&rsquo;il avait pr&eacute;cis&eacute; &ldquo;mallette pleine de biftons&rdquo;, mais h&eacute;las&hellip; Enfin, on verra bien&hellip;\">1<\/a>, et parce que cette p\u00e9riode est particuli\u00e8rement sombre pour le corps judiciaire en g\u00e9n\u00e9ral, et les avocats en particulier -ce qui n\u00e9cessite plus encore que d&#8217;habitude de se marrer vite, \u00e0\u00a0 tout prix, et si possible par le biais d&#8217;\u00e9l\u00e9ments d\u00e9biles et un peu grossiers<a href=\"#footnote_1_859\" id=\"identifier_1_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le lecteur averti aura reconnu l&agrave;&nbsp; un avertissement aux mineurs, pour les petits gags reproduits in fine, voil&agrave;&nbsp;, j&rsquo;aurai pr&eacute;venu !\">2<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>La premi\u00e8re nouvelle agr\u00e9able, c&#8217;est que j&#8217;ai re\u00e7u finalement assez peu de &#8220;Bonne Ann\u00e9e&#8221;, cette ann\u00e9e -peut-\u00eatre parce que je n&#8217;en ai prof\u00e9r\u00e9 aucun ou presque, juste le strict minimum indispensable<a href=\"#footnote_2_859\" id=\"identifier_2_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il y a quand-m&ecirc;me eu, notamment, ce client, que je salue, qui m&rsquo;a extorqu&eacute; un r&egrave;glement en six mensualit&eacute;s car la crise, la mis&egrave;re, et qui m&rsquo;a adress&eacute; les v&oelig;ux de sa soci&eacute;t&eacute; sur carton &eacute;norme quadrichrome dont l&rsquo;&eacute;dition et l&rsquo;envoi ont d&ucirc; lui co&ucirc;ter trois fois mes honoraires, j&rsquo;ai pris &ccedil;a pour une provocation personnelle&hellip;\">3<\/a> .<!--more--><\/p>\n<p>La deuxi\u00e8me, je l&#8217;ai re\u00e7ue par la voie du &#8220;<strong><em>Courrier du B\u00e2tonnier<\/em><\/strong>&#8220;, petit journal interne au Barreau de Lille, qui est rouge et blanc et <span style=\"text-decoration: line-through;\">g\u00e9n\u00e9ralement pas passionnant, \u00e0\u00a0 mon go\u00fbt en tout cas, tr\u00e8s bien fait, mais en tout cas a le m\u00e9rite d&#8217;exister et de renforcer la coh\u00e9sion de notre &#8220;Grande Famille&#8221;<a href=\"#footnote_3_859\" id=\"identifier_3_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"??? Laquelle comporte notamment la cons&oelig;ur qui m&rsquo;a adress&eacute; vingt cinq pages de conclusions la veille d&rsquo;une audience fix&eacute;e depuis deux mois, en s&rsquo;opposant &agrave;&nbsp; ma demande de report, que je salue -&agrave;&nbsp; la mode de cette tribu d&rsquo;Amazonie que j&rsquo;appr&eacute;cie particuli&egrave;rement, le salut : ils le font en levant bien haut la main, avec le majeur bien tendu&hellip;\">4<\/a> .<\/span><\/p>\n<p>Je trouvais ces derniers temps que les avocats en g\u00e9n\u00e9ral, ceux de Lille en particulier, et un peu aussi son Conseil de l&#8217;Ordre, se d\u00e9tournaient des probl\u00e8mes fondamentaux pos\u00e9s \u00e0\u00a0 la profession, au profit de questionnements interminables sur des trucs, \u00e9galement interminables, n&#8217;int\u00e9ressant pas grand monde<a href=\"#footnote_4_859\" id=\"identifier_4_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Comme le fameux &ldquo;acte d&rsquo;avocat&rdquo;, oui, Marie, on sait.\">5<\/a> .<\/p>\n<p>Eh bien, mon B\u00e2tonnier V\u00e9n\u00e9r\u00e9 me d\u00e9trompe, au moyen de l&#8217;\u00e9dito qu&#8217;il a r\u00e9dig\u00e9 dans ce petit journal, et que j&#8217;ai trouv\u00e9 avoir de la gueule et fi\u00e8re allure, et tr\u00e8s bien r\u00e9sumer la situation critique, et m\u00eame souvent ubuesque, qui est la n\u00f4tre par les temps qui courent et du temps qu&#8217;y fait : plut\u00f4t que de le reproduire fastidieusement ici, je l&#8217;ai scann\u00e9 puis photographi\u00e9, et vous le livre ci-dessous in extenso, sans sa Haute Permission mais tant pis, c&#8217;est pour la bonne cause, je dis du bien je ne vais quand-m\u00eame pas me faire engueuler !<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/edito-batonnier.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-868   aligncenter\" title=\"edito-batonnier\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/edito-batonnier-600x288.jpg\" alt=\"Beau comme les Droits de L'Homme\" width=\"600\" height=\"288\" \/><\/a><\/p>\n<p>C&#8217;est beau, hein ?<\/p>\n<p>Enfin, je dis \u00e7a pour ceux qui auront r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 lire<a href=\"#footnote_5_859\" id=\"identifier_5_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je crois que c&rsquo;est un peu flou, d&eacute;sol&eacute;&hellip;\">6<\/a>, je m&#8217;aper\u00e7ois que <span style=\"text-decoration: line-through;\">j&#8217;ai ma secr\u00e9taire a tr\u00e8s mal scann\u00e9 l&#8217;original, et qu&#8217;en plus je l&#8217;ai assez mal converti en image publiable, pardon, B\u00e2tonnier, ton texte valait beaucoup mieux que \u00e7a !<\/span><\/p>\n<p>Et bravo : je suis avec toi en 2010, \u00e0\u00a0 fond ! Je me permets de penser que si le Barreau de Lille a la r\u00e9putation qui est la sienne, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire de duret\u00e9 incorruptible, pour faire bref et p\u00e9dant, c&#8217;est gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 ce genre de d\u00e9clarations de principes -et \u00e0\u00a0 leurs applications aux audiences et dans les relations futures avec notre m\u00e8re \u00e0\u00a0 tous, la Justice : aux barricades !<\/p>\n<p>La troisi\u00e8me, c&#8217;est aussi un extrait du m\u00eame petit journal, et ce sont les sujets de la prochaine <em>Conf\u00e9rence du Jeune Barreau<\/em>,<a href=\"#footnote_6_859\" id=\"identifier_6_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Concours d&rsquo;&eacute;loquence libre, qui n&rsquo;a rien &agrave;&nbsp; voir avec une plaidoirie au sens propre, mais permet aux djeun&rsquo;s de faire assaut d&rsquo;esprit, sans savoir qu&rsquo;apr&egrave;s le laur&eacute;at, qu&rsquo;on appelle &ldquo;Premier Secr&eacute;taire&rdquo;, va devoir se faire tartir pendant deux ans &agrave;&nbsp; assister &agrave;&nbsp; des tas de manifestations ennuyeuses -et je ne parle pas, pourtant, d&rsquo;audiences, mais bien tout ce background de ronds-de-jambes que tra&icirc;ne le milieu judiciaire avec lui&hellip; Du moins boira-t-il gratos, ces fois-l&agrave;&nbsp;.\">7<\/a> que voili que voi\u00e7a :<\/p>\n<figure id=\"attachment_869\" aria-describedby=\"caption-attachment-869\" style=\"width: 216px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/conference-barreau.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-869  \" title=\"conference-barreau\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/conference-barreau.jpg\" alt=\"Sujets rigolos\" width=\"216\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/conference-barreau.jpg 550w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/conference-barreau-216x300.jpg 216w\" sizes=\"(max-width: 216px) 100vw, 216px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-869\" class=\"wp-caption-text\">Il faudrait une vie pour &quot;d\u00e9fendre&quot; certains de ces sujets...<\/figcaption><\/figure>\n<p>( Ah mais c&#8217;est pas vrai, il a quoi ce scanner aujourd&#8217;hui ??? Je crois qu&#8217;instaurer la coupette de champ&#8217; du vendredi soir au cabinet n&#8217;\u00e9tait pas une si bonne id\u00e9e, apr\u00e8s tout&#8230;)<\/p>\n<p>Bon, bref, tout \u00e7a pour dire que si j&#8217;\u00e9tais jeune, ou si j&#8217;avais le&#8230; Enfin, si j&#8217;\u00e9tais jeune, j&#8217;aurais ador\u00e9 &#8220;plaider&#8221; au moins deux de ces sujets, brillants : on va se r\u00e9galer je pense<a href=\"#footnote_7_859\" id=\"identifier_7_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Hommage sp&eacute;cial &agrave;&nbsp; l&rsquo;inventeur du sujet sur le Rouge et le Noir, bien s&ucirc;r, j&rsquo;ai pour les candidats tent&eacute;s, humblement comme toujours, un angle d&rsquo;approche parmi d&rsquo;autres ici !\">8<\/a> .<\/p>\n<p>Et la quatri\u00e8me, je devrais me la garder pour moi, mais apr\u00e8s tout, non, il m\u00e9rite, m\u00eame sous forme d&#8217;apart\u00e9 : je trouve que Monsieur Peillon n&#8217;est pas tr\u00e8s honn\u00eate, et que c&#8217;est un malpoli.<\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pas une bonne nouvelle en soi, c&#8217;est juste que je me l&#8217;\u00e9tais d\u00e9j\u00e0\u00a0 dit, et qu&#8217;il l&#8217;a prouv\u00e9 hier soir -la bonne nouvelle, c&#8217;est que je ne m&#8217;\u00e9tais pas tromp\u00e9 -rien de politique l\u00e0\u00a0-dedans<a href=\"#footnote_8_859\" id=\"identifier_8_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et ce &ldquo;l&agrave;&nbsp;-dedans&rdquo; vaut pour ma remarque comme pour l&rsquo;imp&eacute;trant et ce type d&rsquo;attitude et de pol&eacute;mique, totalement anti-politiques tous deux je trouve. Et pour le PS, tiens, que j&rsquo;ai du coup trouv&eacute; au-dessous de tout, et qui &agrave;&nbsp; mon sens ne redorera pas sa rose ternie avec ce genre de d&eacute;cision&hellip;\">9<\/a> .<\/p>\n<p>Bon, petit jeu du week-end, maintenant, non r\u00e9compens\u00e9 car c&#8217;est la crise et que ma mallette est vide<a href=\"#footnote_9_859\" id=\"identifier_9_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ou pleine de cartes de v&oelig;ux on&eacute;reuses.\">10<\/a> : dans cette photo, toujours tir\u00e9e du m\u00eame journal, sauvez-vous reconna\u00eetre, ami lecteur, votre serviteur M\u00f4 ? J&#8217;ai discr\u00e8tement ins\u00e9r\u00e9 un petit indice qui pourrait vous aider<a href=\"#footnote_10_859\" id=\"identifier_10_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Re-d&eacute;sol&eacute; pour la qualit&eacute; graphique, mon scanner a perdu la couleur hier-soir, en m&ecirc;me temps que l&rsquo;alignement&hellip;\">11<\/a> &#8230;<\/p>\n<figure id=\"attachment_870\" aria-describedby=\"caption-attachment-870\" style=\"width: 214px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/pot-bat.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-870   \" title=\"pot-bat\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/pot-bat.jpg\" alt=\"Pot du B\u00e2t\" width=\"214\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/pot-bat.jpg 409w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/pot-bat-214x300.jpg 214w\" sizes=\"(max-width: 214px) 100vw, 214px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-870\" class=\"wp-caption-text\">C&#39;est b\u00eate ce jeu, j&#39;\u00e9tais moins tarte que d&#39;hab&#39; sur la photo...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Et puis donc, cadeau, que je voulais vous faire de No\u00ebl, mais j&#8217;ai manqu\u00e9 de temps, et il n&#8217;est jamais trop tard&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est un in\u00e9dit, que je vole tr\u00e8s \u00e9hont\u00e9ment \u00e0\u00a0 son auteur, William, ancien associ\u00e9 de mon meilleur ami le musicien salace<a href=\"#footnote_11_859\" id=\"identifier_11_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"William, si tu me lis, d&eacute;sol&eacute; pour cette publication non r&eacute;mun&eacute;ratrice, c&rsquo;&eacute;tait trop tentant, mais tu peux m&rsquo;assigner en justice, ou alors m&rsquo;&eacute;crire&hellip;\">12<\/a>, qui l&#8217;avait r\u00e9alis\u00e9 il y a des ann\u00e9es, comme \u00e7a, pour rire : j&#8217;adore quand de vrais moyens, du temps, de l&#8217;\u00e9nergie, de la cr\u00e9ativit\u00e9, sont mis au service d&#8217;un truc inutile et juste fait pour sourire&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai retrouv\u00e9 \u00e7a par hasard dans mon tas de fichiers drolatiques, alors, plut\u00f4t que de vous adresser des v\u0153ux insipides dont la sinc\u00e9rit\u00e9 n&#8217;a d&#8217;\u00e9gale que celle des <em>&#8220;Salut, \u00e7a va ?&#8221;<\/em> entendus tous le reste de l&#8217;ann\u00e9e, et dont l&#8217;auteur se fout absolument et totalement de savoir si vous allez bien<a href=\"#footnote_12_859\" id=\"identifier_12_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Essayez d&rsquo;ailleurs de lui r&eacute;pondre, en vous arr&ecirc;tant apr&egrave;s l&rsquo;avoir crois&eacute; : &ldquo;Ah, c&rsquo;est sympa de me le demander, parce que non &ccedil;a va pas du tout, figure-toi que&hellip;&rdquo;, vous passerez pour un martien grossier et\/ou impudique&hellip;\">13<\/a>, je me suis cass\u00e9 le train, la nuit du 1er janvier, juste apr\u00e8s le boudin blanc, \u00e0\u00a0 faire un peu de code sur ce blog, et \u00e0\u00a0 y embarquer un petit lecteur audio tout \u00e0\u00a0 fait sympathique, qui me permettra de temps \u00e0\u00a0 autres de vous ci-joindre de chouettes petits morceaux choisis dans ce genre, ne cherchez pas, vous ne les trouverez pas ailleurs, et pour cause&#8230;<\/p>\n<p>Voici d&#8217;abord donc, avec un retard que je vous prie de bien vouloir excuser, un chef d&#8217;\u0153uvre de No\u00ebl.<\/p>\n<p>Outre la joliesse de la chose, j&#8217;aime d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s fort quand des gens r\u00e9ellement talentueux passent du temps sur des idioties, j&#8217;affirme que le v\u00e9ritable sens de la Vie est l\u00e0\u00a0<a href=\"#footnote_13_859\" id=\"identifier_13_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Dans mon jeune temps, il y avait un groupe, &ldquo;Machin&rdquo;, qui faisait &ccedil;a divinement bien : je l&rsquo;avais sur cassette audio, mais Petit M&ocirc; a d&eacute;cid&eacute; que c&rsquo;&eacute;tait rigolo de d&eacute;rouler la bande, donc si quelqu&rsquo;un conna&icirc;t les r&eacute;f&eacute;rences d&rsquo;un CD qui aurait &eacute;t&eacute; publi&eacute;, je prends !\">14<\/a>, vous \u00eates pri\u00e9s de noter, tout de m\u00eame, celle du lecteur en question, tout du bleu de ce blog par\u00e9, crotte alors :<\/p>\n<p><!-- Dewplayer Begin--><object type=\"application\/x-shockwave-flash\" data=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/plugins\/dewplayer-flash-mp3-player\/dewplayer.swf?mp3=https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petite-pipe-a-noel.mp3&amp;bgcolor=FFFFFF\" width=\"200\" height=\"20\"><param name=\"bgcolor\" value=\"FFFFFF\" \/><param name=\"movie\" value=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/plugins\/dewplayer-flash-mp3-player\/dewplayer.swf?mp3=https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petite-pipe-a-noel.mp3&amp;bgcolor=FFFFFF\" \/><\/object><!-- Dewplayer End--><\/p>\n<p>Chouette, non ? Tr\u00e8s doux, et d&#8217;un go\u00fbt tr\u00e8s s\u00fbr, comme \u00e0\u00a0 chaque fois que je rigole ici -Ma\u00eetre M\u00f4, la classe, l&#8217;\u00e9l\u00e9gance, le raffinement, toujours&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;avais tap\u00e9 tout \u00e7a \u00e0\u00a0 l&#8217;arrach\u00e9e hier soir, en concluant :<\/p>\n<p><em>&#8220;L\u00e0\u00a0 dessus, c&#8217;est le week-end, il est tard ce vendredi soir j&#8217;ai la flemme de me relire et j&#8217;ai soif, et vous posterai donc ce brimborion de br\u00e8ve demain d\u00e8s l&#8217;aube : reposez-vous un peu, l&#8217;ann\u00e9e sera rude&#8230;&#8221;<\/em>,<\/p>\n<p>mais j&#8217;ai dr\u00f4lement bien fait d&#8217;attendre : mon confr\u00e8re T\u00ee<a href=\"#footnote_14_859\" id=\"identifier_14_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous savez, le mari de Marie, Ma&icirc;tre T&icirc;, qui n&rsquo;est pas ch&rsquo;ti, mais a d&ucirc; rencontrer Marie au haras (T&icirc; Miss au haras) (des P&acirc;querettes, le nom dudit haras\">15<\/a>, tout \u00e0\u00a0 coup, comme \u00e7a, m&#8217;a adress\u00e9 par mail hier soir une petite vid\u00e9o des familles, que je connaissais d\u00e9j\u00e0\u00a0 mais qui r\u00e9gale quand-m\u00eame, et qui ne co\u00fbte rien \u00e0\u00a0 \u00eatre revue<a href=\"#footnote_15_859\" id=\"identifier_15_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"On ne peut donc pas dire que T&icirc;, rat, mit sous&hellip;\">16<\/a>,d&#8217;autant que je suis totalement accro \u00e0\u00a0 la Wii, un tennis r\u00e9aliste qui me fait gagner successivement tous les tournois du Grand Schelem sauf Roland-Garros, mal\u00e9diction fran\u00e7aise connue, je bloque sur celui-l\u00e0\u00a0<a href=\"#footnote_16_859\" id=\"identifier_16_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais qu&rsquo;on s&rsquo;en fout compl&egrave;tement, c&rsquo;&eacute;tait juste pour dire que si j&rsquo;y allais en vrai, j&rsquo;irais en m&eacute;tro, comme T&icirc; : T&icirc; quai de m&eacute;tro; je m&rsquo;&eacute;puise sur les jeux de mots en T&icirc;, voire en T&icirc; et Marie, vous savez, son &eacute;pouse, l&rsquo;arl&eacute;sienne de la publication, donc le meilleur jeu de mots sur ce couple d&eacute;sormais&hellip; Mi-T&icirc;-que, sera publi&eacute; imm&eacute;diatement au bas de cet article, en gras et en couleur !\">17<\/a>, passe-temps que Madame M\u00f4 appr\u00e9cie \u00e0\u00a0 sa juste valeur -c&#8217;est sa seconde d\u00e9testation de mes occupations personnelles, apr\u00e8s ce blog, bref, on s&#8217;en cogne itou, voici l&#8217;objet :<\/p>\n<p><iframe title=\"wii pour femme\" width=\"1281\" height=\"721\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/XDN0QZc9K0c?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>C&#8217;est comme tout, \u00e7a fait toujours du bien par o\u00f9 \u00e7a passe.<\/p>\n<p>J&#8217;arr\u00eate, je vais configurer encore un peu mieux ce gadget prodigieux qu&#8217;est l&#8217;IPhone, merveille de technologie me d\u00e9tournant encore un peu plus de mes dossiers<a href=\"#footnote_17_859\" id=\"identifier_17_859\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et d&rsquo;Histoire Noire V, oui, je sais, je le dis avant d&rsquo;autres&hellip;\">18<\/a> : tr\u00e8s bon repos \u00e0\u00a0 tous, le combat reprend lundi !<\/p>\n<p>[EDIT : Je m&#8217;aper\u00e7ois apr\u00e8s publication, je ne pouvais pas le voir avant malheureusement, que le lien UTube renvoie chez eux, mais ne permet plus la lecture sur place, et que les images ne peuvent plus \u00eatre agrandies en cliquant dessus&#8230; Je vais t\u00e2cher de r\u00e9parer, toutes mes excuses -Jessai, si tu me lis, n&#8217;h\u00e9sites pas, je ne suis pas l\u00e0\u00a0 ce week-end, si je fais \u00e7a via l&#8217;IPhone on n&#8217;est pas rendus !]<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_859\" class=\"footnote\">Je vais faire vite, j&#8217;ai rendez-vous avec mon banquier, qui a souhait\u00e9 qu&#8217;on ne me voie pas \u00e0\u00a0 la banque, et que la rencontre se d\u00e9roule dans un lieu neutre, o\u00f9 il doit m&#8217;envoyer par radio-guidage apr\u00e8s s&#8217;\u00eatre assur\u00e9 par jumelles infrarouges que je viendrai seul -j&#8217;ignore totalement pourquoi, il est tr\u00e8s sympa en tout cas, d&#8217;ailleurs j&#8217;adore tous les banquiers en g\u00e9n\u00e9ral- et sans arme, avec la mallette -c&#8217;est par rapport \u00e0\u00a0 mes comptes, je crois qu&#8217;il avait pr\u00e9cis\u00e9 <em>&#8220;mallette pleine de biftons&#8221;<\/em>, mais h\u00e9las&#8230; Enfin, on verra bien&#8230; [<a href=\"#identifier_0_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_859\" class=\"footnote\">Le lecteur averti aura reconnu l\u00e0\u00a0 un avertissement aux mineurs, pour les petits gags reproduits in fine, voil\u00e0\u00a0, j&#8217;aurai pr\u00e9venu ! [<a href=\"#identifier_1_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_859\" class=\"footnote\">Il y a quand-m\u00eame eu, notamment, ce client, que je salue, qui m&#8217;a extorqu\u00e9 un r\u00e8glement en six mensualit\u00e9s car la crise, la mis\u00e8re, et qui m&#8217;a adress\u00e9 les v\u0153ux de sa soci\u00e9t\u00e9 sur carton \u00e9norme quadrichrome dont l&#8217;\u00e9dition et l&#8217;envoi ont d\u00fb lui co\u00fbter trois fois mes honoraires, j&#8217;ai pris \u00e7a pour une provocation personnelle&#8230; [<a href=\"#identifier_2_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_859\" class=\"footnote\">??? Laquelle comporte notamment la cons\u0153ur qui m&#8217;a adress\u00e9 vingt cinq pages de conclusions la veille d&#8217;une audience fix\u00e9e depuis deux mois, en s&#8217;opposant \u00e0\u00a0 ma demande de report, que je salue -\u00e0\u00a0 la mode de cette tribu d&#8217;Amazonie que j&#8217;appr\u00e9cie particuli\u00e8rement, le salut : ils le font en levant bien haut la main, avec le majeur bien tendu&#8230; [<a href=\"#identifier_3_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_859\" class=\"footnote\">Comme le fameux &#8220;acte d&#8217;avocat&#8221;, oui, Marie, on sait. [<a href=\"#identifier_4_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_859\" class=\"footnote\">Je crois que c&#8217;est un peu flou, d\u00e9sol\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_5_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_859\" class=\"footnote\">Concours d&#8217;\u00e9loquence libre, qui n&#8217;a rien \u00e0\u00a0 voir avec une plaidoirie au sens propre, mais permet aux djeun&#8217;s de faire assaut d&#8217;esprit, sans savoir qu&#8217;apr\u00e8s le laur\u00e9at, qu&#8217;on appelle &#8220;Premier Secr\u00e9taire&#8221;, va devoir se faire tartir pendant deux ans \u00e0\u00a0 assister \u00e0\u00a0 des tas de manifestations ennuyeuses -et je ne parle pas, pourtant, d&#8217;audiences, mais bien tout ce background de ronds-de-jambes que tra\u00eene le milieu judiciaire avec lui&#8230; Du moins boira-t-il gratos, ces fois-l\u00e0\u00a0. [<a href=\"#identifier_6_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_859\" class=\"footnote\">Hommage sp\u00e9cial \u00e0\u00a0 l&#8217;inventeur du sujet sur le Rouge et le Noir, bien s\u00fbr, j&#8217;ai pour les candidats tent\u00e9s, humblement comme toujours, un angle d&#8217;approche parmi d&#8217;autres <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/06\/10\/en-rouge-ou-noir\/\" target=\"_blank\">ici<\/a> ! [<a href=\"#identifier_7_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_859\" class=\"footnote\">Et ce &#8220;l\u00e0\u00a0-dedans&#8221; vaut pour ma remarque comme pour l&#8217;imp\u00e9trant et ce type d&#8217;attitude et de pol\u00e9mique, totalement anti-politiques tous deux je trouve. Et pour le PS, tiens, que j&#8217;ai du coup trouv\u00e9 au-dessous de tout, et qui \u00e0\u00a0 mon sens ne redorera pas sa rose ternie avec ce genre de d\u00e9cision&#8230; [<a href=\"#identifier_8_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_859\" class=\"footnote\">Ou pleine de cartes de v\u0153ux on\u00e9reuses. [<a href=\"#identifier_9_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_859\" class=\"footnote\">Re-d\u00e9sol\u00e9 pour la qualit\u00e9 graphique, mon scanner a perdu la couleur hier-soir, en m\u00eame temps que l&#8217;alignement&#8230; [<a href=\"#identifier_10_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_859\" class=\"footnote\">William, si tu me lis, d\u00e9sol\u00e9 pour cette publication non r\u00e9mun\u00e9ratrice, c&#8217;\u00e9tait trop tentant, mais tu peux m&#8217;assigner en justice, ou alors m&#8217;\u00e9crire&#8230; [<a href=\"#identifier_11_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_859\" class=\"footnote\">Essayez d&#8217;ailleurs de lui r\u00e9pondre, en vous arr\u00eatant apr\u00e8s l&#8217;avoir crois\u00e9 : <em>&#8220;Ah, c&#8217;est sympa de me le demander, parce que non \u00e7a va pas du tout, figure-toi que&#8230;&#8221;<\/em>, vous passerez pour un martien grossier et\/ou impudique&#8230; [<a href=\"#identifier_12_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_859\" class=\"footnote\">Dans mon jeune temps, il y avait un groupe, &#8220;Machin&#8221;, qui faisait \u00e7a divinement bien : je l&#8217;avais sur cassette audio, mais Petit M\u00f4 a d\u00e9cid\u00e9 que c&#8217;\u00e9tait rigolo de d\u00e9rouler la bande, donc si quelqu&#8217;un conna\u00eet les r\u00e9f\u00e9rences d&#8217;un CD qui aurait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, je prends ! [<a href=\"#identifier_13_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_859\" class=\"footnote\">Vous savez, le mari de Marie, Ma\u00eetre T\u00ee, qui n&#8217;est pas ch&#8217;ti, mais a d\u00fb rencontrer Marie au haras (T\u00ee Miss au haras) (des P\u00e2querettes, le nom dudit haras [<a href=\"#identifier_14_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_859\" class=\"footnote\">On ne peut donc pas dire que T\u00ee, rat, mit sous&#8230; [<a href=\"#identifier_15_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_16_859\" class=\"footnote\">Je sais qu&#8217;on s&#8217;en fout compl\u00e8tement, c&#8217;\u00e9tait juste pour dire que si j&#8217;y allais en vrai, j&#8217;irais en m\u00e9tro, comme T\u00ee : T\u00ee quai de m\u00e9tro; je m&#8217;\u00e9puise sur les jeux de mots en T\u00ee, voire en T\u00ee et Marie, vous savez, son \u00e9pouse, l&#8217;arl\u00e9sienne de la publication, donc le meilleur jeu de mots sur ce couple d\u00e9sormais&#8230; Mi-T\u00ee-que, sera publi\u00e9 imm\u00e9diatement au bas de cet article, en gras et en couleur ! [<a href=\"#identifier_16_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_17_859\" class=\"footnote\">Et d&#8217;Histoire Noire V, oui, je sais, je le dis avant d&#8217;autres&#8230; [<a href=\"#identifier_17_859\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>J&#8217;ai plusieurs bonnes nouvelles, et, disons, quelques mini surprises et cadeaux, car c&#8217;est vendredi, et que vendredi, on rit1, et parce que cette p\u00e9riode est particuli\u00e8rement sombre pour le corps judiciaire en g\u00e9n\u00e9ral, et les avocats en particulier -ce qui n\u00e9cessite plus encore que d&#8217;habitude de se marrer vite, \u00e0\u00a0 tout prix, et si possible par le biais d&#8217;\u00e9l\u00e9ments d\u00e9biles et un peu grossiers2 &#8230; La premi\u00e8re nouvelle agr\u00e9able, c&#8217;est que j&#8217;ai re\u00e7u finalement assez peu de &#8220;Bonne Ann\u00e9e&#8221;, cette ann\u00e9e -peut-\u00eatre parce que je n&#8217;en ai prof\u00e9r\u00e9 aucun ou presque, juste le strict minimum indispensable3 . Je vais faire&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":869,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[11],"tags":[38,46,317],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/859"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=859"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/859\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/869"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=859"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=859"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=859"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}