{"id":860,"date":"2010-01-04T17:24:02","date_gmt":"2010-01-04T16:24:02","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=860"},"modified":"2010-01-04T17:24:02","modified_gmt":"2010-01-04T16:24:02","slug":"2010-alliot-mam-en-bobos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/2010-alliot-mam-en-bobos\/","title":{"rendered":"2010 : Alliot-MAM en bobos !"},"content":{"rendered":"<p>(D\u00e9sol\u00e9 pour ce titre, je me l&#8217;\u00e9tais promis, comme \u00e7a c&#8217;est fait.)<\/p>\n<p>\u00c7a vient de tomber, dans la mesure o\u00f9 je pense que la Garde a tenu ces propos pas plus tard que tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure : une pause entre deux rendez-vous de rentr\u00e9e, l&#8217;id\u00e9e saugrenue d&#8217;aller jeter un \u0153il aux actualit\u00e9s du Ouaibe, petite id\u00e9e derri\u00e8re la bavette en cherchant un peu autour du doux nom d&#8217;Alliot-Marie et de la sacro-sainte r\u00e9forme programm\u00e9e de la proc\u00e9dure p\u00e9nale en g\u00e9n\u00e9ral et de l&#8217;instruction judiciaire en particulier, je me disais bien que \u00e7a n&#8217;allait pas tra\u00eener, et je ne suis pas d\u00e9\u00e7u : voil\u00e0\u00a0, <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/web\/depeches\/0,14-0,39-41304406@7-354,0.html\" target=\"_blank\">d\u00e9p\u00eache<\/a> parue sur Le Monde.fr, pour le moins gothique, effectivement, et qui me laisse momentan\u00e9ment sans voix -pas encore tout \u00e0\u00a0 fait sans mots, mais \u00e0\u00a0 ce rythme \u00e7a viendra vite&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Je n&#8217;ai en effet -presque- pas de commentaires \u00e0\u00a0 faire, une fois n&#8217;est pas coutume, et n&#8217;importe quel lecteur, profane ou non, se les fera bien tout seul -ce peut m\u00eame \u00eatre un petit jeu de rentr\u00e9e : \u00e0\u00a0 combien d&#8217;inepties ou de situations incoh\u00e9rentes et ing\u00e9rables pensez-vous que ces propos renvoient directement ?<\/p>\n<p>On y lit :<\/p>\n<p>&#8211; qu&#8217;<em>&#8220;aucune affaire ne pourra \u00eatre \u00e9touff\u00e9e, \u00e0\u00a0 aucun stade de la proc\u00e9dure&#8221;<\/em>, et quelques mots plus loin que &#8220;l<em>es pouvoirs d&#8217;enqu\u00eate du juge d&#8217;instruction doivent \u00eatre confi\u00e9s \u00e0\u00a0 un procureur, magistrat du parquet hi\u00e9rarchiquement subordonn\u00e9 \u00e0\u00a0 la Chancellerie&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>&#8211; que, <em>&#8220;s&#8217;il n&#8217;y a pas de victime directe, par exemple en cas d&#8217;infraction au pr\u00e9judice de la collectivit\u00e9 publique, tout citoyen pourra se constituer &#8220;partie citoyenne&#8221; dans la proc\u00e9dure&#8221;<\/em> !<\/p>\n<p>&#8211; que <em>&#8220;le garde des Sceaux ne pourrait emp\u00eacher le parquet d&#8217;ouvrir une enqu\u00eate: &#8220;je confirme l&#8217;interdiction faite au garde des Sceaux d&#8217;ordonner le classement sans suite d&#8217;une affaire&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>&#8211; mais qu&#8217;en plus, <em>&#8220;<span style=\"text-decoration: underline;\">si un ministre de la Justice demande n\u00e9anmoins au parquet de classer l&#8217;affaire, &#8220;le procureur sera tenu de d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0\u00a0 cet ordre manifestement ill\u00e9gal&#8221;<\/em> &#8221; !<\/p>\n<p>&#8211; que, <em>&#8220;s&#8217;il n&#8217;y a pas de parties pour contester la d\u00e9cision du procureur, par exemple dans le cas d&#8217;infractions touchant une collectivit\u00e9 publique dont les responsables seraient mis en cause, &#8220;je souhaite que tout citoyen puisse contester la d\u00e9cision de classement du procureur et que le juge puisse ainsi ordonner une enqu\u00eate&#8221;<\/em> &#8220;.<\/p>\n<p>&#8211; que <em>&#8220;si au cours de l&#8217;enqu\u00eate le procureur refuse d&#8217;effectuer certains actes demand\u00e9s par une partie (expertises, auditions de t\u00e9moins, confrontations), &#8220;la partie concern\u00e9e pourra saisir le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s, magistrat du si\u00e8ge&#8221;, qui pourra &#8220;le cas \u00e9ch\u00e9ant ordonner au procureur de les effectuer&#8221;<\/em>., bon, \u00e7a, d&#8217;accord, mais lisez bien la suite :<\/p>\n<p>&#8211; que <em>&#8220;<span style=\"text-decoration: underline;\">si le procureur continue de refuser, la partie pourra saisir la chambre de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s pour que le JEL m\u00e8ne lui-m\u00eame &#8220;les actes n\u00e9cessaires \u00e0\u00a0 l&#8217;enqu\u00eate&#8221;<\/em>. &#8221; !<\/p>\n<p>Quoi ? Oh, non, rien, j&#8217;en ai des tremblements, mais c&#8217;est le froid.<\/p>\n<p>Juste, quand-m\u00eame, rapidement, j&#8217;ai des dossiers \u00e0\u00a0 boucler avant la r\u00e9forme :<\/p>\n<p>&#8211; d&#8217;abord, je tiens \u00e0\u00a0 dire que je suis d&#8217;avance \u00e0\u00a0 la disposition de &#8220;tout citoyen&#8221; pour me constituer &#8220;partie citoyenne&#8221; \u00e0\u00a0 ses c\u00f4t\u00e9s dans n&#8217;importe quelle proc\u00e9dure qui ne lui plaira pas, les affaires reprennent et vont m\u00eame exploser en 2010, je vous le dis, fr\u00e8res avocats -et c&#8217;est \u00e0\u00a0 ce genre d&#8217;innovation que l&#8217;on voit que Madame Alliot-Marie n&#8217;a que le dipl\u00f4me d&#8217;avocat, pas la pratique : si vous saviez, \u00f4 ma Garde, le nombre de dingues qui prennent rendez-vous, d\u00e9j\u00e0\u00a0 maintenant, pour d\u00e9poser n&#8217;importe quelle plainte contre n&#8217;importe qui, vous n&#8217;auriez pas m\u00eame un instant envisag\u00e9 cette, euh, chose&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; ensuite, je constate que Madame Alliot-Marie int\u00e8gre, publiquement, l&#8217;id\u00e9e qu&#8217;une interdiction peut \u00eatre faite \u00e0\u00a0 un Ministre d&#8217;Etat, et que celui-ci puisse la violer<a href=\"#footnote_0_860\" id=\"identifier_0_860\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"pas elle, l&rsquo;interdiction, je veux dire\">1<\/a> : dont acte !<\/p>\n<p>&#8211; enfin, de m\u00eame, Procureurs, mes fr\u00e8res<a href=\"#footnote_1_860\" id=\"identifier_1_860\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"c&rsquo;est une image, uniquement li&eacute;e &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;motion\">2<\/a>, je vous plains -moins que nous, avocats, mais je vous plains quand-m\u00eame : vous <span style=\"text-decoration: underline;\">devrez d\u00e9sob\u00e9ir, si, elle l&#8217;a dit, si un ministre vous demande de classer ! Elle n&#8217;a pas pr\u00e9cis\u00e9 si cet ordre face auquel on vous appelle \u00e0\u00a0 la d\u00e9sob\u00e9issance civique<a href=\"#footnote_2_860\" id=\"identifier_2_860\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non mais c&rsquo;est pas le pied absolu, cette situation ??? Le Ministre de la Justice en exercice qui demande &agrave;&nbsp; ses subordonn&eacute;s hi&eacute;rarchiques, d&rsquo;avance, qui plus est eux-m&ecirc;mes Procureurs de la R&eacute;publique, de d&eacute;sob&eacute;ir a un ordre qu&rsquo;elle-m&ecirc;me donnerait sans en avoir le droit&nbsp; : je suis en transes, j&rsquo;adore, vive la R&eacute;publique, vive la France !\">3<\/a> devra avoir \u00e9t\u00e9 direct, ou bien seulement, comme c&#8217;est \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s toujours le cas je pense actuellement, \u00e9maner de votre hi\u00e9rarchie, dommage&#8230; Mais quels futurs passionnants cas de conscience, en toute hypoth\u00e8se !<\/p>\n<p>Bon, en compensation, vous noterez que vous \u00eates d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0&#8230; Dispens\u00e9s d&#8217;ob\u00e9ir aux ordres du JEL : vous me refusez une audition de t\u00e9moin, je saisis le JEL, il vous ordonne de l&#8217;effectuer&#8230; Eh ben : vous refusez encore ! C&#8217;est permis, puisque le cas est pr\u00e9vu, et que je dois alors aller \u00e0\u00a0 la CEL<a href=\"#footnote_3_860\" id=\"identifier_3_860\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, cette tournure de phrase est volontaire, et ce n&rsquo;est qu&rsquo;un commencement : par exemple, on peut r&eacute;sumer cette phase proc&eacute;durale ainsi : tu sors du JEL, tu vas &agrave;&nbsp; la CEL, et tu rentre au cabinet -grandiose&hellip;\">4<\/a> &#8230; En clair, le JEL, vous vous en foutez -c&#8217;est lui qui va \u00eatre content, je sens qu&#8217;on va se bousculer pour demander ce poste, chez les magistrats !<\/p>\n<p>Ah, mes amis, que voil\u00e0\u00a0 pr\u00e9mices all\u00e9chantes, qu&#8217;auspices jolis nous sont ainsi d\u00e9livr\u00e9s.<\/p>\n<p>Au fait, vous vous souvenez ? Le <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/09\/02\/lourd-leger\/\" target=\"_blank\">rapport L\u00e9ger<\/a> pr\u00e9tendait \u0153uvrer notamment pour une simplification de la proc\u00e9dure p\u00e9nale&#8230;<\/p>\n<p>Je vous parie que ce n&#8217;est qu&#8217;un d\u00e9but, et vous dis, partant, avec une grossi\u00e8ret\u00e9 certaine, mais elle sied \u00e0\u00a0 la rapidit\u00e9 du propos : bonne ann\u00e9e ? Mon cul !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_860\" class=\"footnote\">pas elle, l&#8217;interdiction, je veux dire [<a href=\"#identifier_0_860\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_860\" class=\"footnote\">c&#8217;est une image, uniquement li\u00e9e \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9motion [<a href=\"#identifier_1_860\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_860\" class=\"footnote\">Non mais c&#8217;est pas le pied absolu, cette situation ??? Le Ministre de la Justice en exercice qui demande \u00e0\u00a0 ses subordonn\u00e9s hi\u00e9rarchiques, d&#8217;avance, qui plus est eux-m\u00eames Procureurs de la R\u00e9publique, de d\u00e9sob\u00e9ir a un ordre qu&#8217;elle-m\u00eame donnerait sans en avoir le droit\u00a0 : je suis en transes, j&#8217;adore, vive la R\u00e9publique, vive la France ! [<a href=\"#identifier_2_860\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_860\" class=\"footnote\">Oui, cette tournure de phrase est volontaire, et ce n&#8217;est qu&#8217;un commencement : par exemple, on peut r\u00e9sumer cette phase proc\u00e9durale ainsi : tu sors du JEL, tu vas \u00e0\u00a0 la CEL, et tu rentre au cabinet -grandiose&#8230; [<a href=\"#identifier_3_860\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(D\u00e9sol\u00e9 pour ce titre, je me l&#8217;\u00e9tais promis, comme \u00e7a c&#8217;est fait.) \u00c7a vient de tomber, dans la mesure o\u00f9 je pense que la Garde a tenu ces propos pas plus tard que tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure : une pause entre deux rendez-vous de rentr\u00e9e, l&#8217;id\u00e9e saugrenue d&#8217;aller jeter un \u0153il aux actualit\u00e9s du Ouaibe, petite id\u00e9e derri\u00e8re la bavette en cherchant un peu autour du doux nom d&#8217;Alliot-Marie et de la sacro-sainte r\u00e9forme programm\u00e9e de la proc\u00e9dure p\u00e9nale en g\u00e9n\u00e9ral et de l&#8217;instruction judiciaire en particulier, je me disais bien que \u00e7a n&#8217;allait pas tra\u00eener, et je ne suis pas&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[189,197,290,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/860"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=860"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/860\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=860"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=860"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=860"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}