{"id":864,"date":"2010-01-08T00:14:40","date_gmt":"2010-01-07T23:14:40","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=864"},"modified":"2010-01-08T00:14:40","modified_gmt":"2010-01-07T23:14:40","slug":"ou-la-princesse-aux-petits-pois-se-change-en-crapaud-baveux","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ou-la-princesse-aux-petits-pois-se-change-en-crapaud-baveux\/","title":{"rendered":"O\u00f9 la princesse aux petits pois se change en crapaud baveux &#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Avis express<a href=\"#footnote_0_864\" id=\"identifier_0_864\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"le patron, &eacute;tant cette semaine d&eacute;bord&eacute; de boulot, m&rsquo;a demand&eacute; d&rsquo;ins&eacute;rer cette br&egrave;ve dans le but que son blog demeure &agrave;&nbsp; la pointe de l&rsquo;actu\">1<\/a> \u00e0\u00a0 la population M\u00f4-laire : le Barreau de Paris, si <a href=\"http:\/\/www.lepost.fr\/article\/2010\/01\/07\/1874406_rachida-dati-bientot-avocate_2.html\">l&#8217;information livr\u00e9e par le Figaro<\/a> devait se confirmer, s&#8217;enrichirait sous peu d&#8217;un nouveau membre \u00e9minent en la personne de Rachida Dati, magistrat en disponibilit\u00e9, ex-Garde des sceaux, future ex-d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. <!--more--><\/p>\n<p>Il est en effet possible, pour les magistrats, de se d\u00e9pouiller de la robe \u00e0\u00a0 simarres durement conquise<a href=\"#footnote_1_864\" id=\"identifier_1_864\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et nous parlons par surcro&icirc;t, en l&rsquo;occurrence, de la robe de Simone Veil, quand m&ecirc;me\">2<\/a> pour rev\u00eatir le dur noir de travail des avocats, quasiment <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexteArticle.do;jsessionid=1E8984A082CE719B6664B9A44B00D927.tpdjo09v_2?idArticle=LEGIARTI000006922789&amp;cidTexte=LEGITEXT000006078311&amp;dateTexte=20100107\" target=\"_blank\">sans autre forme de proc\u00e8s<\/a>. Quasiment, car l&#8217;exercice du m\u00e9tier d&#8217;avocat supposerait que le magistrat concern\u00e9 informe pr\u00e9alablement de ses intentions le Garde des Sceaux. <a href=\"http:\/\/www.lepost.fr\/article\/2010\/01\/07\/1874406_rachida-dati-bientot-avocate_2.html\" target=\"_blank\">De mauvaises langues <\/a>pr\u00e9tendent par ailleurs que le conseil sup\u00e9rieur de la magistrature verrait ce saut de barri\u00e8re d&#8217;un oeil plut\u00f4t d\u00e9favorable, le placement en disponibilit\u00e9 d&#8217;un magistrat \u00e9tant soumis \u00e0\u00a0 des <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexteArticle.do;jsessionid=5B99230460AA12DA64891B3C1A8B24CD.tpdjo09v_2?idArticle=LEGIARTI000006451954&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069212&amp;dateTexte=20100107\" target=\"_blank\">r\u00e8gles de proc\u00e9dure particuli\u00e8res<\/a>. <span style=\"text-decoration: line-through;\">Il me semble n\u00e9anmoins que Mme Dati se trouve d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0 plac\u00e9e en disponibilit\u00e9 depuis qu&#8217;elle a int\u00e9gr\u00e9 le cabinet de Nicolas Sarkozy, alors ministre de l&#8217;Int\u00e9rieur. Je ne suis donc pas certaine que ce nouveau virage professionnel n\u00e9cessite une consultation suppl\u00e9mentaire du Conseil. Edit : il me semblait mal, puisque Rachida Dati se trouvait plac\u00e9e en position de d\u00e9tachement, et non de disponibilit\u00e9, ce qui rend effectivement n\u00e9cessaire la consultation du CSM (et retarderait du m\u00eame coup, apparemment, sa prestation de serment). Mea culpa.<\/p>\n<p>Les charmes de Strasbourg n&#8217;auraient donc que bri\u00e8vement tenu la dame &#8211; partiellement &#8211; \u00e9loign\u00e9e de la capitale, l&#8217;int\u00e9ress\u00e9e \u00e9tant apparemment sur le point de c\u00e9der aux sir\u00e8nes d&#8217;un cabinet au sein duquel elle retrouverait Bruno Thouzellier, ancien magistrat lui-m\u00eame<a href=\"#footnote_2_864\" id=\"identifier_2_864\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et dont j&rsquo;avoue humblement avoir ignor&eacute; jusqu&rsquo;&agrave;&nbsp; aujourd&rsquo;hui qu&rsquo;il avait quitt&eacute; nos rangs, mais on ne me dit jamais rien, &agrave;&nbsp; moi &hellip;\">3<\/a>, qui fut un temps pr\u00e9sident de l&#8217;Union syndicale de la magistrature et ainsi amen\u00e9 \u00e0\u00a0 exprimer tout le bien qu&#8217;il pensait de son action minist\u00e9rielle. Les r\u00e9unions de cabinet\u00a0pourraient donc\u00a0se r\u00e9v\u00e9ler croquignolettes.<\/p>\n<p>En tout \u00e9tat de cause, cette nouvelle orientation professionnelle peut surprendre de la part de celle qui avait encore r\u00e9cemment d\u00e9plor\u00e9 le corporatisme et la sournoiserie tant des magistrats que des avocats. Mais \u00e0\u00a0 une \u00e9poque o\u00f9 l&#8217;actuelle Garde entend manifestement valoriser le r\u00f4le de ces derniers en leur permettant enfin d&#8217;exercer les droits de la d\u00e9fense en conformit\u00e9 avec la jurisprudence de la CEDH<a href=\"#footnote_3_864\" id=\"identifier_3_864\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et m&ecirc;me &agrave;&nbsp; &eacute;tendre ledit r&ocirc;le en leur cr&eacute;ant de nouvelles attributions comme cet acte contresign&eacute; dont je n&rsquo;arrive toujours pas &agrave;&nbsp; comprendre &agrave;&nbsp; quoi il correspond\">4<\/a>, nul doute que le renfort de la cr\u00e9atrice des peines-plancher et de la r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 ne soit profitable \u00e0\u00a0 ses nouveaux confr\u00e8res.<\/p>\n<p>Une derni\u00e8re question me taraude n\u00e9anmoins : ils font des robes d&#8217;avocat sur mesure, chez Dior ?&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_864\" class=\"footnote\">le patron, \u00e9tant cette semaine d\u00e9bord\u00e9 de boulot, m&#8217;a demand\u00e9 d&#8217;ins\u00e9rer cette br\u00e8ve dans le but que son blog demeure \u00e0\u00a0 la pointe de l&#8217;actu [<a href=\"#identifier_0_864\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_864\" class=\"footnote\">et nous parlons par surcro\u00eet, en l&#8217;occurrence, de la robe de Simone Veil, quand m\u00eame [<a href=\"#identifier_1_864\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_864\" class=\"footnote\">et dont j&#8217;avoue humblement avoir ignor\u00e9 jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 aujourd&#8217;hui qu&#8217;il avait quitt\u00e9 nos rangs, mais on ne me dit jamais rien, \u00e0\u00a0 moi &#8230; [<a href=\"#identifier_2_864\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_864\" class=\"footnote\">et m\u00eame \u00e0\u00a0 \u00e9tendre ledit r\u00f4le en leur cr\u00e9ant de nouvelles attributions comme cet acte contresign\u00e9 dont je n&#8217;arrive toujours pas \u00e0\u00a0 comprendre \u00e0\u00a0 quoi il correspond [<a href=\"#identifier_3_864\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Avis express1 \u00e0\u00a0 la population M\u00f4-laire : le Barreau de Paris, si l&#8217;information livr\u00e9e par le Figaro devait se confirmer, s&#8217;enrichirait sous peu d&#8217;un nouveau membre \u00e9minent en la personne de Rachida Dati, magistrat en disponibilit\u00e9, ex-Garde des sceaux, future ex-d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. le patron, \u00e9tant cette semaine d\u00e9bord\u00e9 de boulot, m&#8217;a demand\u00e9 d&#8217;ins\u00e9rer cette br\u00e8ve dans le but que son blog demeure \u00e0\u00a0 la pointe de l&#8217;actu [&#8617;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[36,216,232],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/864"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=864"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/864\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=864"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=864"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=864"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}