{"id":872,"date":"2010-03-18T18:31:06","date_gmt":"2010-03-18T17:31:06","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=872"},"modified":"2010-03-18T18:31:06","modified_gmt":"2010-03-18T17:31:06","slug":"derniere-sceance","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/derniere-sceance\/","title":{"rendered":"Derni\u00e8re s-CEA-nce"},"content":{"rendered":"<p>(Le 38e appel du pied &#8211; dont personne ici n&#8217;ignore plus qu&#8217;il l&#8217;a grand &#8211; du Ma\u00eetre, qui a tendance \u00e0\u00a0 diriger lesdits appels virtuels vers mon arri\u00e8re-train, me pousse \u00e0\u00a0 publier un texte ni \u00e9mouvant, ni sp\u00e9cialement dr\u00f4le, probablement\u00a0aride et pourvu d&#8217;un titre moyen, qui n&#8217;aura pour m\u00e9rite que de donner une id\u00e9e \u00e0\u00a0 ses lecteurs de ce \u00e0\u00a0 quoi ils peuvent s&#8217;attendre s&#8217;ils se retrouvent poursuivis dans le cadre que je d\u00e9cris, ce qui peut arriver \u00e0\u00a0 tout le monde ou presque<a href=\"#footnote_0_872\" id=\"identifier_0_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Surtout si l&rsquo;on prend en consid&eacute;ration le nombre de cr&eacute;atures assoiff&eacute;es de champagne qui fr&eacute;quentent ces lieux &hellip;\">1<\/a> . Il faudra n\u00e9anmoins que j&#8217;apprenne un jour \u00e0\u00a0 r\u00e9sister aux pressions des avocats, quand m\u00eame. C&#8217;est terrible de toujours c\u00e9der ainsi.)<\/p>\n<p>8 h 20 : je passe r\u00e9cup\u00e9rer Eric au greffe correctionnel, et nous descendons ensemble en salle des d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s un crochet par le bureau du JAP, qui a r\u00e9dig\u00e9 quelques rapports concernant des personnes convoqu\u00e9es \u00e0\u00a0 mon audience dont il assure d\u00e9j\u00e0\u00a0 le suivi. Dix minutes plus tard, un coup d&#8217;oeil en salle d&#8217;audience nous apprend que le Parquet est \u00e0\u00a0 son pupitre, que l&#8217;huissier semble en voie d&#8217;achever l&#8217;appel des pr\u00e9sents, et que plusieurs avocats sont d\u00e9j\u00e0\u00a0 en place. Derni\u00e8re v\u00e9rification mutuelle, nos rabats<a href=\"#footnote_1_872\" id=\"identifier_1_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"= cravates blanches&nbsp;pliss&eacute;es\">2<\/a> sont r\u00e9glementairement sortis, la sangle du parachute ne nous fait pas risquer le vol plan\u00e9 inaugural, nous pouvons lancer un coup de sonnette et entrer en sc\u00e8ne.<\/p>\n<p>La salle\u00a0s&#8217;emplit imm\u00e9diatement\u00a0de robes noires, ce qui est un mauvais pr\u00e9sage en termes de dur\u00e9e d&#8217;audience &#8230; <!--more--><\/p>\n<p><em>&#8220;L&#8217;audience du Tribunal correctionnel est ouverte, vous pouvez vous asseoir&#8221;<\/em> (bien penser \u00e0\u00a0 ne pas trop hurler cette phrase, m\u00eame si ce n&#8217;est pas \u00e9vident quand c&#8217;est le matin et qu&#8217;on fait un essai de placement de voix, T\u00ee m&#8217;ayant obligeamment avertie qu&#8217;il \u00e9tait inutile qu&#8217;on entende mes ouvertures d&#8217;audience depuis les locaux de l&#8217;Ordre).<\/p>\n<p>L&#8217;huissier m&#8217;apporte le premier dossier, et c&#8217;est parti. Vingt-sept dossiers sont inscrits au r\u00f4le ce matin, les deux tiers concernant des conduites de v\u00e9hicules en \u00e9tat alcoolique (CEA), le reste se r\u00e9partissant entre conduites sans permis, ou malgr\u00e9 suspension de celui-ci, d\u00e9fauts d&#8217;assurance, conduites sous l&#8217;influence de stup\u00e9fiants, blessures involontaires et infractions \u00e0\u00a0 la l\u00e9gislation sur les transports. Les dossiers des pr\u00e9venus assist\u00e9s d&#8217;avocats passeront en priorit\u00e9, comme il est d&#8217;usage.<\/p>\n<p>Le premier pr\u00e9venu en est \u00e0\u00a0 sa troisi\u00e8me CEA. Je v\u00e9rifie son identit\u00e9, lis la pr\u00e9vention, r\u00e9sume les circonstances du contr\u00f4le et ses d\u00e9clarations, pour finir par le rappel de son casier judiciaire. Je lui demande ensuite de s&#8217;expliquer sur les faits qui lui sont reproch\u00e9s. Et en suis pour mes frais : il reconna\u00eet avoir bu (cinq <em>&#8220;ap\u00e9ritifs anis\u00e9s en doses maison&#8221;<\/em>), conduit ensuite, se rappelle bien son interpellation, ne trouve rien \u00e0\u00a0 redire concernant sa garde \u00e0\u00a0 vue, mais le pourquoi du comment, que dalle.<\/p>\n<p><em>&#8220;Monsieur, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0\u00a0 pass\u00e9 deux fois devant le Tribunal pour la m\u00eame infraction, vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 contradictoirement \u00e0\u00a0 deux mois de\u00a0prison avec sursis, puis \u00e0\u00a0 des jours-amende, votre permis a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 la derni\u00e8re fois, et tout \u00e7a ne vous a pas fait r\u00e9fl\u00e9chir ?- Ben si &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Mais pas au point de ne pas vous retrouver une troisi\u00e8me fois devant le Tribunal ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Ben non &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 votre casier judiciaire, vous \u00eates aujourd&#8217;hui inaccessible au sursis. Savez-vous ce qui va vous arriver si je prononce \u00e0\u00a0 votre encontre ne serait-ce qu&#8217;un jour d&#8217;emprisonnement ? Vous vous souvenez de ce qu&#8217;on vous a dit lors de votre premier passage devant le Tribunal sur la r\u00e9vocation de votre peine avec sursis ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Personne ne souhaitant poser de questions, le substitut se l\u00e8ve, et s&#8217;adresse, ainsi qu&#8217;il est de coutume,\u00a0\u00e0\u00a0 l&#8217;ensemble des pr\u00e9venus. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s pos\u00e9es par un nez patato\u00efde et une voix inhabituellement nasillarde (tiens, c&#8217;est l&#8217;hiver, le rhume s\u00e9vit), il informe les personnes pr\u00e9sentes des principales peines encourues, de l&#8217;annulation automatique du permis de conduire pour les r\u00e9cidivistes, du nombre d&#8217;accidents de la route dus chaque ann\u00e9e aux conducteurs pris de boisson, avant d&#8217;en venir au cas particulier de ce premier pr\u00e9venu. Sans surprise, il requiert\u00a0\u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de\u00a0celui-ci une peine d&#8217;emprisonnement relativement importante, int\u00e9gralement assortie d&#8217;un sursis avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve, ainsi qu&#8217;une peine d&#8217;amende. L&#8217;avocat du pr\u00e9venu axe sa plaidoirie sur l&#8217;inutilit\u00e9 d&#8217;un \u00e9ventuel emprisonnement ferme (non requis, mais il est manifestement m\u00e9fiant) ainsi que sur la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter la dur\u00e9e de la p\u00e9riode pendant laquelle son client se verra interdire de repasser les \u00e9preuves du permis, dont il a professionnellement besoin.<\/p>\n<p>Dans la mesure o\u00f9 je rends la majorit\u00e9 de mes d\u00e9cisions &#8220;sur le si\u00e8ge&#8221;, c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire dans la foul\u00e9e de l&#8217;examen du dossier \u00e0\u00a0 l&#8217;audience et sans suspendre celle-ci<a href=\"#footnote_2_872\" id=\"identifier_2_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais, les avocats n&rsquo;aiment pas &ccedil;a, mais je prends malgr&eacute; tout le temps n&eacute;cessaire pour examiner les pi&egrave;ces fournies et r&eacute;fl&eacute;chir, quitte &agrave;&nbsp; cr&eacute;er de longues minutes de silence ; et puis je ne vois pas l&rsquo;int&eacute;r&ecirc;t d&rsquo;obliger des gens qui n&rsquo;ont en g&eacute;n&eacute;ral pos&eacute; qu&rsquo;une demi-journ&eacute;e de cong&eacute;s &agrave;&nbsp; attendre plusieurs heures durant la d&eacute;cision les concernant.\">3<\/a>, le pr\u00e9venu n\u00b0 1, apr\u00e8s que je lui ai redonn\u00e9 la parole, se voit imm\u00e9diatement condamner \u00e0\u00a0 une peine d&#8217;emprisonnement avec sursis assorti d&#8217;une mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve (avec explications sur la signification de cette\u00a0mesure, pour laquelle\u00a0une convocation devant le SPIP lui est imm\u00e9diatement remise)\u00a0et une peine d&#8217;amende <em>&#8220;sur le montant de laquelle vous pourrez b\u00e9n\u00e9ficier d&#8217;une r\u00e9duction l\u00e9gale de 20 % si vous vous en acquittez dans un d\u00e9lai de trente jours&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_3_872\" id=\"identifier_3_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il s&rsquo;agit l&agrave;&nbsp; de l&rsquo;une des informations que l&rsquo;on doit porter &agrave;&nbsp; la connaissance de chaque condamn&eacute;, qui transforment &agrave;&nbsp; mon avis le prononc&eacute; de la peine en une sorte de masse verbale &agrave;&nbsp; la limite de l&rsquo;intelligibilit&eacute;, celle-ci rev&ecirc;tant en prime un petit aspect &ldquo;marchand de tapis&rdquo;, mais bon, on est bien oblig&eacute; &hellip;\">4<\/a>\u00a0conformes aux r\u00e9quisitions du Parquet. Je constate \u00e9galement l&#8217;annulation de plein droit de son permis de conduire, et lui interdis d&#8217;en repasser les \u00e9preuves durant trois mois.<\/p>\n<p>Dossier suivant, celui d&#8217;une jeune femme, \u00e9galement r\u00e9cidiviste de la CEA, qui a pour sa part commis les faits que je dois juger pendant son d\u00e9lai de mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve. S&#8217;y ajoute par surcro\u00eet aujourd&#8217;hui un d\u00e9lit de port d&#8217;arme de 6e cat\u00e9gorie (arme blanche). Apr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 les faits puis son casier judiciaire, je donne lecture des rapports du SPIP<a href=\"#footnote_4_872\" id=\"identifier_4_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Service p&eacute;nitentiaire d&rsquo;insertion et de probation.\">5<\/a> et du JAP la concernant, et recevrai ult\u00e9rieurement pour cel\u00e0\u00a0 une lettre incendiaire de la m\u00e8re de la pr\u00e9venue, qui estime que cette lecture a port\u00e9 atteinte \u00e0\u00a0 mon secret professionnel et \u00e0\u00a0 l&#8217;honneur de sa fille. Cette derni\u00e8re me parle quant \u00e0\u00a0 elle d&#8217;un alcoolisme de fond, dont elle ne parvient pas \u00e0\u00a0 se d\u00e9barrasser malgr\u00e9 les soins suivis dans le cadre de sa mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve. Laurent, le parquetier aujourd&#8217;hui nasalement contrari\u00e9, requiert la m\u00eame peine que celle \u00e0\u00a0 laquelle elle avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e la premi\u00e8re fois. Je prononce une peine d&#8217;emprisonnement avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve dont le quantum et la dur\u00e9e s&#8217;\u00e9l\u00e8vent au double des r\u00e9quisitions, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0\u00a0 l&#8217;avocate de la d\u00e9fense (et je la comprends, mais la peine requise m&#8217;a r\u00e9ellement paru tr\u00e8s insuffisante).<\/p>\n<p>Le troisi\u00e8me pr\u00e9venu est encore une femme, assez \u00e2g\u00e9e, dont je n&#8217;arriverai \u00e0\u00a0 tirer que quelques mots intelligibles, car elle sanglote depuis le moment o\u00f9 j&#8217;ai appel\u00e9 son nom et repartira de m\u00eame. Elle\u00a0parvient \u00e0\u00a0 m&#8217;expliquer qu&#8217;elle\u00a0n&#8217;arrive pas \u00e0\u00a0 se contenir parce qu&#8217;elle trouve\u00a0bien plus honteux de commettre une CEA pour une femme que pour un homme.\u00a0Pas de r\u00e9cidive dans son cas, ni d&#8217;alcoolisme chronique d&#8217;apr\u00e8s elle, mais un taux d&#8217;alcool ahurissant : 4 g dans le sang, sachant que le seuil du coma \u00e9thylique se situe aux alentours de 3 g pour la plupart d&#8217;entre nous<a href=\"#footnote_5_872\" id=\"identifier_5_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, d&rsquo;entre vous, parce qu&rsquo;en ce qui me concerne, je suppose que ce serait plus pr&egrave;s de 0,5 g &hellip;\">6<\/a> . Rien d&#8217;\u00e9tonnant donc \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;on l&#8217;ait retrouv\u00e9e dans un foss\u00e9 le jour des faits &#8230; Qu&#8217;a-t-elle bien pu ingurgiter pour tutoyer un plafond pareil ? Elle ne s&#8217;en rappelle plus, a peut-\u00eatre le souvenir d&#8217;une bouteille de vodka vide, mais c&#8217;est flou &#8230; Emprisonnement avec sursis simple, <em>&#8220;que vous n&#8217;effectuerez donc pas si vous n&#8217;\u00eates pas de nouveau condamn\u00e9e, dans un d\u00e9lai de cinq ans, \u00e0\u00a0 une nouvelle peine d&#8217;emprisonnement&#8221;<\/em><a href=\"#footnote_6_872\" id=\"identifier_6_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"cf note 4\">7<\/a>,\u00a0amende\u00a0et suspension de permis de m\u00eame dur\u00e9e que la suspension administrative d\u00e9cid\u00e9e par le Pr\u00e9fet pour elle.<\/p>\n<p>On continue.<\/p>\n<p><em>&#8220;J&#8217;avais f\u00eat\u00e9 un anniversaire chez des amis, et j&#8217;avais bu un ap\u00e9ro et cinq ou six verres de vin, plus une coupe de champagne \u00e0\u00a0 la fin, je pensais que c&#8217;\u00e9tait bon et que j&#8217;\u00e9tais en \u00e9tat de conduire &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Qu&#8217;est-ce que c&#8217;est, pour vous conduire ? Juste s&#8217;asseoir dans le si\u00e8ge et mettre le contact ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non, je sais bien, les r\u00e9flexes et tout, mais je me disais que quand on n&#8217;abuse pas, \u00e7a va encore &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Les dossiers s&#8217;encha\u00eenent, pas trop rapidement aujourd&#8217;hui. Pour le moment, ils sont encore tous plaid\u00e9s. L&#8217;un d&#8217;entre eux nous occupe 1 h 15 durant, qui concerne un ouvrier agricole poursuivi pour blessures involontaires sur un couple de motards, qui se sont encastr\u00e9s dans son attelage tract\u00e9. Il faudra \u00e9tudier les photos des lieux, les t\u00e9moignages des automobilistes ayant assist\u00e9 \u00e0\u00a0 la sc\u00e8ne, essayer d&#8217;\u00e9valuer la vitesse de chacun suivant notamment leurs heures et lieux de d\u00e9part &#8230; La condamnation du conducteur du tracteur est requise. Je mets la d\u00e9cision en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 un mois (et ce sera une relaxe, eu \u00e9gard en particulier au point d&#8217;impact de la moto sur l&#8217;attelage, et \u00e0\u00a0 la vitesse \u00e0\u00a0 laquelle elle semblait circuler, qui provoquera un appel du Parquet).<\/p>\n<p>Au beau milieu des explications d&#8217;un pr\u00e9venu, qui apr\u00e8s avoir bu une quinzaine de &#8220;shots&#8221; de tequila en bo\u00eete, se pensait net et en \u00e9tat de reprendre le volant apr\u00e8s avoir pris la pr\u00e9caution de dormir deux heures, je sursaute subitement. Pas \u00e0\u00a0 cause de lui, mais de moi :\u00a0\u00e0\u00a0 force de relire depuis des heures les m\u00eames pr\u00e9ventions et les m\u00eame articles de loi sur le m\u00eame ton, qui semblent devenir au fil de la matin\u00e9e autant de formules incantatoires, j&#8217;ai l&#8217;impression d&#8217;avoir n\u00e9glig\u00e9 de lire \u00e0\u00a0 ce jeune homme ceux qui le concernent. Je passe discr\u00e8tement un petit mot \u00e0\u00a0 Eric, qui m&#8217;assure que j&#8217;ai normalement lu le contenu de la convocation. Ouf. Je peux donc en revenir imm\u00e9diatement au pr\u00e9venu, et lui demander s&#8217;il r\u00e9alise la chance qu&#8217;il a de compara\u00eetre devant moi, pour une &#8220;simple&#8221; CEA, et non devant trois de mes coll\u00e8gues pour homicide involontaire, sans m\u00eame parler de l&#8217;\u00e9ventualit\u00e9 de son propre d\u00e9c\u00e8s entre la bo\u00eete et son domicile. Non sans franchise, il me r\u00e9pond qu&#8217;il sait bien qu&#8217;il a eu de la chance ce soir-l\u00e0\u00a0, qu&#8217;il y a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi depuis, et le r\u00e9alisera sans doute encore mieux \u00e0\u00a0 la sortie du Tribunal, mais que l\u00e0\u00a0, \u00e0\u00a0 la minute m\u00eame, il ne se sent pas si chanceux que \u00e7a, car il ne ressent pas du tout cette comparution comme une exp\u00e9rience agr\u00e9able &#8230; Je le rassure, ce n&#8217;est pas le but de la s\u00e9ance.<\/p>\n<p>Original : l&#8217;avocate d&#8217;un pr\u00e9venu poursuivi pour CEA et feu rouge grill\u00e9 m&#8217;indique que son client <em>&#8220;ne conteste nullement la CEA, mais n&#8217;a pas le sentiment d&#8217;avoir grill\u00e9 un feu rouge, et d&#8217;ailleurs, de l\u00e0\u00a0 o\u00f9 ils se trouvaient, les policiers ne pouvaient pas apercevoir la couleur du feu. Vous devrez donc le relaxer pour la contravention de non-respect du feu rouge.&#8221;<\/em> Sauf que, d&#8217;une part, le proc\u00e8s-verbal est particuli\u00e8rement pr\u00e9cis quant aux circonstances de la fameuse grillade de feu rouge, que je passe d&#8217;autre part chaque jour devant ce feu, qui est parfaitement visible de l\u00e0\u00a0 o\u00f9 les policiers se trouvaient, et qu&#8217;enfin, le &#8220;non-sentiment d&#8217;avoir grill\u00e9 ce feu&#8221; a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par les 2 g d&#8217;alcool mesur\u00e9s chez l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 ce soir-l\u00e0\u00a0. Condamnation pour les deux infractions donc. Je vois bien que l&#8217;avocate ronchonne.<\/p>\n<p><em>&#8220;En sortant de la soir\u00e9e, j&#8217;ai pens\u00e9 que j&#8217;\u00e9tais peut-\u00eatre limite, mais peut-\u00eatre pas, alors j&#8217;ai tent\u00e9 le coup &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; La prochaine fois, si vous voulez en \u00eatre s\u00fbr, vous pourriez \u00e9ventuellement acheter des \u00e9thylotests en pharmacie avant d&#8217;aller \u00e0\u00a0 votre soir\u00e9e, \u00e7a vous donnerait une id\u00e9e de vos capacit\u00e9s \u00e0\u00a0 prendre la route ensuite ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Oh, mais il para\u00eet que \u00e7a n&#8217;est pas fiable du tout, ces trucs !<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Manifestement, votre estimation pifom\u00e9trique non plus &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Tiens, c&#8217;est vrai ! Vous avez raison !&#8221;<\/em><\/p>\n<p>L&#8217;affaire suivante, si elle est simple (une CEA en r\u00e9cidive commise par un homme qui rentrait de l&#8217;\u00e9cole avec son enfant non attach\u00e9 sur le si\u00e8ge passager), m\u00e9riterait une plaidoirie, non pas d&#8217;Assises, n&#8217;exag\u00e9rons rien<a href=\"#footnote_7_872\" id=\"identifier_7_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et surtout, ne donnons d&rsquo;id&eacute;es &agrave;&nbsp; personne &hellip;\">8<\/a>, mais enfin, qui consiste en autre chose que <em>&#8220;Oui ben mon client est alcoolique mais c&#8217;est bien normal parce que sa premi\u00e8re femme a tu\u00e9 leur enfant commun avant de se suicider et sa deuxi\u00e8me femme est morte il y a quelques mois d&#8217;une maladie rare le laissant seul avec leur fils du coup l\u00e0\u00a0 il d\u00e9prime donc il boit enfin vous appr\u00e9cierez surtout sur la n\u00e9cessit\u00e9 d&#8217;annuler son permis&#8221;<\/em>, d\u00e9vid\u00e9e d&#8217;une petite voix monocorde et \u00e0\u00a0 toute vitesse par une avocate habituellement plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9e en\u00a0mati\u00e8re d&#8217;expulsions. J&#8217;indique \u00e0\u00a0 l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 que je n&#8217;ai aucun pouvoir d&#8217;appr\u00e9ciation sur l&#8217;annulation de son permis, vu son \u00e9tat de r\u00e9cidive, en essayant de lui cacher ma frustration vis-\u00e0\u00a0-vis de sa d\u00e9fense.<\/p>\n<p>La matin\u00e9e se poursuit, avec un dossier qui nous arrive sur opposition \u00e0\u00a0 une ordonnance p\u00e9nale<a href=\"#footnote_8_872\" id=\"identifier_8_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Proc&eacute;dure simplifi&eacute;e aboutissant &agrave;&nbsp; un jugement sans audience, sauf opposition du condamn&eacute;.\">9<\/a> prononc\u00e9e pour d\u00e9faut d&#8217;assurance et plusieurs contraventions de 4e et 5e classes. J&#8217;en profite pour renseigner le pr\u00e9venu sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res d&#8217;un accident corporel de la circulation routi\u00e8re commis avec un v\u00e9hicule non assur\u00e9 (en gros, passer sa vie active \u00e0\u00a0 rembourser le Fonds de garantie qui aura indemnis\u00e9 la victime avant de se retourner contre lui). Le Parquet requiert la confirmation de l&#8217;ordonnance p\u00e9nale, l&#8217;avocat plaide &#8230; et mentionne en passant que <em>&#8220;M. le Procureur aura en tout cas pris son temps pour d\u00e9cider de poursuivre mon client, puisque les faits datent de f\u00e9vrier 2008 et les r\u00e9quisitions du Parquet d&#8217;avril 2009 !&#8221;<\/em>. Ce qui me fait bondir sur le dossier, et le compulser fr\u00e9n\u00e9tiquement, en pestant pour l&#8217;avoir mal pr\u00e9par\u00e9. L&#8217;avocat s&#8217;arr\u00eate donc de plaider, en indiquant s\u00e8chement pr\u00e9f\u00e9rer attendre d&#8217;avoir ma pleine attention avant de poursuivre. Je lui r\u00e9ponds que non seulement il l&#8217;aura sous peu, mais que je vais m\u00eame lui donner mati\u00e8re \u00e0\u00a0 plaider sur la prescription de l&#8217;action publique concernant les contraventions poursuivies, d\u00e8s que le Parquet m&#8217;aura donn\u00e9 son avis sur la question. Les parties en pr\u00e9sence s&#8217;accordent dans les minutes qui suivent sur cette prescription, que je constaterai donc, avant de condamner le pr\u00e9venu pour le d\u00e9lit.<\/p>\n<p>Tiens, un pr\u00e9venu assist\u00e9 d&#8217;un avocat qui essaye de dissimuler un sourire qui va d&#8217;une oreille \u00e0\u00a0 l&#8217;autre ? Ah oui, je sais pourquoi. Son client a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, v\u00e9hicule stopp\u00e9 au beau milieu d&#8217;un rond-point, car pris d&#8217;une envie pressante, il avait d\u00e9cid\u00e9 de l&#8217;assouvir exactement l\u00e0\u00a0, sans rouler un m\u00e8tre de plus. Apr\u00e8s quoi, les multiples verres d&#8217;alcool ing\u00e9r\u00e9s dans l&#8217;heure pr\u00e9c\u00e9dente aidant, il n&#8217;avait pu retrouver les cl\u00e9s de sa voiture. Les gendarmes arriv\u00e9s fortuitement sur les lieux l&#8217;avaient donc aid\u00e9 dans sa qu\u00eate <em>&#8220;et d&#8217;ailleurs c&#8217;est eux qui les ont retrouv\u00e9es, mes cl\u00e9s, pile l\u00e0\u00a0 o\u00f9 j&#8217;avais fait pipi. En plein milieu en fait &#8230; J&#8217;ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s sympa de leur part d&#8217;ailleurs ! Bon, apr\u00e8s, ils m&#8217;ont quand m\u00eame fait souffler &#8230;&#8221;<\/em> Gendarme, c&#8217;est un dur m\u00e9tier, on ne le rappellera jamais assez.<\/p>\n<p>A 12 h 45, escale technique de dix minutes, afin de permettre au greffier d&#8217;aller fumer une clope, au\u00a0substitut d&#8217;aller se mettre des gouttes dans le nez, et \u00e0\u00a0 moi de boire un verre d&#8217;eau, car depuis plus de quatre heures que je parle sans interruption ou presque, ma bouche commence \u00e0\u00a0 \u00eatre p\u00e2teuse.<\/p>\n<p>Nous reprenons avec un dossier d&#8217;infractions \u00e0\u00a0 la l\u00e9gislation sur les transports, contentieux technique s&#8217;il en est. Tellement qu&#8217;en pr\u00e9parant le dossier, je me suis dit que la relaxe pour &#8220;obscurit\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne en cause&#8221; \u00e9tait plaidable. Le pr\u00e9venu, g\u00e9rant d&#8217;une soci\u00e9t\u00e9 de transports poursuivi pour diverses infractions \u00e9sot\u00e9riques tournant autour du poids du v\u00e9hicule de transport et de celui des voitures prises en charge, plaide effectivement sa propre relaxe, mais\u00a0en me d\u00e9montrant que les articles de loi repris dans sa convocation ne lui sont gu\u00e8re applicables, puisqu&#8217;il n&#8217;effectuait pas au moment des faits de transport \u00e0\u00a0 but lucratif et que le poids total de l&#8217;attelage \u00e9tait inf\u00e9rieur au poids fix\u00e9 par les r\u00e8glements. Son avocat reprendra \u00e9videmment ses arguments, me pr\u00e9cisant au passage n&#8217;avoir pas r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 retrouver les r\u00e8glements applicables sur Legifrance, et soulevant de plus l&#8217;absence de proc\u00e8s-verbal de pes\u00e9e par les enqu\u00eateurs ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;interpellation. Je mets ma d\u00e9cision en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 une semaine, \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de laquelle j&#8217;aurai r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 retrouver, via divers sites d&#8217;institutions communautaires, les cinq textes r\u00e9glementaires applicables (pr\u00e9voyant chacun des exceptions au pr\u00e9c\u00e9dent, et renvoyant au suivant pour le r\u00e9gime de ces exceptions, sinon ce n&#8217;est pas dr\u00f4le), pour finalement donner raison au transporteur pour l&#8217;ensemble des motifs soulev\u00e9s.<\/p>\n<p>Tiens, une nullit\u00e9 ! Pas un mauvais avocat, bien s\u00fbr, mais une nullit\u00e9 de proc\u00e9dure soulev\u00e9e par le conseil d&#8217;un pr\u00e9venu, qui conteste la r\u00e9gularit\u00e9 du contr\u00f4le effectu\u00e9 selon lui par des APJ<a href=\"#footnote_9_872\" id=\"identifier_9_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Agents de police judiciaire\">10<\/a> non supervis\u00e9s par un OPJ<a href=\"#footnote_10_872\" id=\"identifier_10_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Officier de police judiciaire\">11<\/a>. Il soul\u00e8ve \u00e9galement au fond l&#8217;absence de caract\u00e9risation des faits de conduite en \u00e9tat d&#8217;ivresse manifeste et de refus de se soumettre aux v\u00e9rifications tenant \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tat alcoolique pour lesquels son client a \u00e9t\u00e9 poursuivi : l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 n&#8217;a refus\u00e9 de se soumettre qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9thylotest (le &#8220;ballon&#8221;), et non \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve de l&#8217;\u00e9thylom\u00e8tre. La proc\u00e9dure ne mentionnerait par ailleurs qu&#8217;un seul signe d&#8217;ivresse manifeste (une odeur de vin persistante), au demeurant non mentionn\u00e9 dans la convocation qui a saisi le Tribunal, alors que la Cour de cassation en exige plusieurs pour caract\u00e9riser cet \u00e9tat. D\u00e9cision en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 la fin de l&#8217;audience, aux termes de laquelle je rejetterai la nullit\u00e9 soulev\u00e9e (il y avait bien un OPJ pr\u00e9sent sur les lieux) mais relaxerai au fond, les arguments pr\u00e9sent\u00e9s \u00e9tant pertinents.<\/p>\n<p>Dix-septi\u00e8me et dernier dossier plaid\u00e9 \u00e0\u00a0 14 h 15. Fait inqui\u00e9tant, il reste une vingtaine de personnes dans la salle &#8230; Essayant d&#8217;en faire abstraction, nous attaquons l&#8217;examen de la proc\u00e9dure concernant Monsieur L., qui compara\u00eet pour la quatri\u00e8me fois en quelques ann\u00e9es pour CEA en r\u00e9cidive. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 endormi au volant d&#8217;un v\u00e9hicule professionnel, arr\u00eat\u00e9 au beau milieu d&#8217;une d\u00e9partementale, deux bouteilles de whisky vides dans le vide-poches. Il est assez \u00e9mouvant, Monsieur L., et raconte si bien son histoire qu&#8217;il laisse peu de place \u00e0\u00a0 la plaidoirie de son avocat : il y a sept ans, son fils de 30 mois est mort dans ses bras pour avoir \u00e9chapp\u00e9 quelques minutes \u00e0\u00a0 sa surveillance et saut\u00e9 pendant ce laps de temps du toit d&#8217;un appentis, atterrissant la t\u00eate la premi\u00e8re sur un tas de pierres et de ferraille rouill\u00e9e. Depuis, Monsieur L. est un salari\u00e9 mod\u00e8le\u00a0de l&#8217;entreprise\u00a0qui l&#8217;emploie &#8230; onze mois de l&#8217;ann\u00e9e du moins, car avec la r\u00e9gularit\u00e9 d&#8217;une horloge, il replonge dans l&#8217;alcool chaque mois de juin, autour de l&#8217;anniversaire de la mort du gar\u00e7on, et se fait quasi immanquablement contr\u00f4ler, poursuivre, et condamner. Son dernier passage devant le Tribunal correctionnel s&#8217;est sold\u00e9 par un mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0\u00a0 la barre, pratique que j&#8217;ai en horreur<a href=\"#footnote_11_872\" id=\"identifier_11_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Consistant &agrave;&nbsp; ordonner l&rsquo;incarc&eacute;ration imm&eacute;diate du condamn&eacute; arriv&eacute; libre au Tribunal.\">12<\/a>, de m\u00eame que Laurent, en temps normal. Ce dernier prend d&#8217;ailleurs la parole pour expliquer qu&#8217;un quantum \u00e9lev\u00e9 d&#8217;emprisonnement ferme assorti d&#8217;un mandat de d\u00e9p\u00f4t imm\u00e9diat pourrait se justifier, mais qu&#8217;il pr\u00e9f\u00e8re requ\u00e9rir une peine \u00e9videmment plus longue que la derni\u00e8re fois, tout en restant &#8220;am\u00e9nageable&#8221;, et susceptible ainsi d&#8217;\u00eatre effectu\u00e9e sous le r\u00e9gime de la semi-libert\u00e9 ou du placement sous surveillance \u00e9lectronique. L&#8217;avocate adh\u00e8re, sans surprise, \u00e0\u00a0 ces r\u00e9quisitions relativement cl\u00e9mentes, et Monsieur L. repart libre avec sa convocation devant le JAP aux fins d&#8217;am\u00e9nagement de peine. Non sans que je me dise que si, au mois de juin prochain, Monsieur L. se retrouve poursuivi pour homicide involontaire commis en \u00e9tat alcoolique, je vais avoir du mal \u00e0\u00a0 dormir pendant longtemps &#8230; Je jette un\u00a0regard \u00e0\u00a0 mon parquetier, qui\u00a0observe le condamn\u00e9 quitter la salle d&#8217;un oeil qui me semble humide, et pas seulement \u00e0\u00a0 cause du rhume.<\/p>\n<p>Les avocats ayant d\u00e9sert\u00e9 la salle d&#8217;audience, restent les personnes comparaissant sans assistance. Le pi\u00e8ge serait maintenant d&#8217;acc\u00e9l\u00e9rer la cadence (m\u00eame s&#8217;il faut bien avouer que d\u00e9j\u00e0\u00a0, on est soulag\u00e9 de gagner le temps de plaidoirie sur les dix derniers dossiers) en oubliant que ces pr\u00e9venus sont justement ceux avec\u00a0lesquels il faut \u00eatre le plus clair possible, histoire qu&#8217;ils ne repartent pas chez eux sans rien avoir compris au jugement de leur propre affaire.<\/p>\n<p>Un\u00a0homme poursuivi pour CEA en r\u00e9cidive s&#8217;approche. Un puissant relent d&#8217;alcool me parvient, qui me rappelle une discussion avec un ami avocat, durant laquelle celui-ci m&#8217;avait dit n&#8217;avoir commis qu&#8217;une seule fois l&#8217;erreur de demander \u00e0\u00a0 son client de s&#8217;abstenir de boire avant l&#8217;audience, ce qui avait eu pour effet de le faire venir \u00e0\u00a0 la barre en arborant tous les sympt\u00f4mes du manque &#8230; Le pr\u00e9venu qui m&#8217;occupe tremble de tous ses membres, mais soutient qu&#8217;il ne boit JAMAIS d&#8217;alcool, qu&#8217;il avait simplement aval\u00e9 quelques cuill\u00e8res de sirop pour la toux au moment du contr\u00f4le, et qu&#8217;avec ses m\u00e9dicaments pour l&#8217;hypertension, cel\u00e0\u00a0 expliquait l&#8217;alcool\u00e9mie \u00e9lev\u00e9e mesur\u00e9e par l&#8217;\u00e9thylom\u00e8tre. Devant mon incr\u00e9dulit\u00e9, il s&#8217;avance \u00e0\u00a0 un m\u00e8tre de mon bureau, pour brandir sa main en me montrant qu&#8217;elle ne tremble pas &#8230; sauf \u00e9videmment si l&#8217;on prend en compte les bonds de 30 cm qu&#8217;elle effectue dans les airs sous mon nez (lequel est mis \u00e0\u00a0 plus rude \u00e9preuve encore). Revenant aux \u00e9l\u00e9ments de personnalit\u00e9 contenus dans le dossier, je lui demande s&#8217;il se rappelle de sa premi\u00e8re condamnation prononc\u00e9e contradictoirement, deux ans auparavant, pour des faits identiques (six mois d&#8217;emprisonnement avec sursis, une amende, quatre mois de suspension du permis). Il r\u00e9pond qu&#8217;on lui a enlev\u00e9 son permis pendant plusieurs mois et qu&#8217;il a d\u00fb payer une somme dont il ne se rappelle plus exactement le montant. J&#8217;insiste, en \u00e9voquant une peine de prison, un d\u00e9lai de cinq ans pendant lequel il faudrait se tenir \u00e0\u00a0 carreau\u00a0&#8230; non ? Il me regarde avec des yeux ronds, et r\u00e9torque que s&#8217;il avait eu de la prison, il s&#8217;en souviendrait, quand m\u00eame ! Sursis avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve comprenant obligation de soins, annulation de plein droit de son permis &#8230; Il sort de la salle en criant qu&#8217;il va faire appel. Ca arrive parfois.<\/p>\n<p>Les deux\u00a0dossiers suivants concernent encore une fois un r\u00e9cidiviste, mais pas n&#8217;importe lequel : \u00e0\u00a0 six jours d&#8217;intervalle, Monsieur B. a commis ses dixi\u00e8me et onzi\u00e8me CEA, si j&#8217;en crois son casier. Typiquement le genre de dossier susceptible de faire p\u00e9ter une durite au parquetier de permanence, puis d&#8217;audience, et de donner lieu \u00e0\u00a0 une proc\u00e9dure bien plus exp\u00e9ditive que la paire de COPJ<a href=\"#footnote_12_872\" id=\"identifier_12_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Convocation par OPJ.\">13<\/a> qui am\u00e8ne Monsieur B. devant moi aujourd&#8217;hui. Je ne peux m&#8217;emp\u00eacher d&#8217;\u00e9changer un regard avec Laurent <em>(&#8220;Vous faites passer des gens en comparution imm\u00e9diate pour moins que \u00e7a, quand m\u00eame ?&#8221;)<\/em>, qui hausse l\u00e9g\u00e8rement une \u00e9paule <em>(&#8220;Parfois, \u00e7a peut passer entre les mailles du filet \u00e0\u00a0 la perm &#8230;&#8221;).<\/em> Quant au principal int\u00e9ress\u00e9, il m&#8217;explique imm\u00e9diatement que <em>&#8220;tout \u00e7a, c&#8217;est la faute des gendarmes ! Ils se planquent derri\u00e8re des buissons d\u00e8s que je sors de chez moi et paf ! Ils m&#8217;arr\u00eatent \u00e0\u00a0 tous les coups ! Vous trouvez \u00e7a normal qu&#8217;ils me contr\u00f4lent tout le temps ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Vu les taux relev\u00e9s dans l&#8217;air que vous expirez \u00e0\u00a0 chaque fois, je dirais qu&#8217;ils ont raison de vous contr\u00f4ler, Monsieur &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Mais c&#8217;est pas juste, ils ont rep\u00e9r\u00e9 ma voiturette, alors c&#8217;est facile !<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Et ce qui vous semble anormal, c&#8217;est que les gendarmes vous soup\u00e7onnent &#8211; l\u00e9gitimement &#8211; de conduire alcoolis\u00e9, pas le fait que vous preniez le volant apr\u00e8s avoir bu ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; J&#8217;\u00e9tais parfaitement en \u00e9tat de conduire, d&#8217;ailleurs ils le savent bien, \u00e7a fait au moins cinq ans que je n&#8217;ai pas eu d&#8217;accident.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Et vous pensez m\u00e9riter une m\u00e9daille pour n&#8217;avoir pas encore r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 tuer quelqu&#8217;un, \u00e0\u00a0 commencer par vous-m\u00eame ?&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Monsieur B., qui a \u00e9puis\u00e9 \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s tout l&#8217;arsenal\u00a0dont nous disposons en mati\u00e8re de peines, est \u00e9videmment inaccessible au sursis\u00a0et a d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9cop\u00e9 de deux sursis avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve\u00a0au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es,\u00a0sera condamn\u00e9, conform\u00e9ment aux r\u00e9quisitions, \u00e0\u00a0 une lourde peine d&#8217;emprisonnement ferme. Sans mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0\u00a0 la barre toutefois.<\/p>\n<p><em>&#8220;Je suis d\u00e9pressif, je n&#8217;y peux rien, je ne peux pas m&#8217;emp\u00eacher de boire &#8230;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Monsieur, ce que le Minist\u00e8re public vous reproche, ce n&#8217;est pas de boire, c&#8217;est de conduire en ayant bu.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Oui, mais souvent, quand je d\u00e9prime, je bois, et apr\u00e8s\u00a0\u00e7a me d\u00e9tend d&#8217;aller faire un tour en voiture &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Le dernier dossier arrive enfin, celui d&#8217;un jeune homme qui a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 alors qu&#8217;il venait d\u00e9poser plainte pour vol \u00e0\u00a0 la gendarmerie, effectuant \u00e0\u00a0 cette fin un magnifique cr\u00e9neau sur le parking d&#8217;icelle &#8230; non sans emboutir un v\u00e9hicule de dotation, de plein fouet. Avec 2,8 g dans le sang, ceci expliquant probablement cel\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>16 h 40, la derni\u00e8re d\u00e9cision est rendue. Il reste pourtant une dizaine de personnes dans la salle, qui viennent se pr\u00e9senter : ils sont moniteurs d&#8217;auto-\u00e9cole d\u00e9butants, et leurs employeurs les ont envoy\u00e9s passer ici une partie de la journ\u00e9e pour parfaire leur formation (plut\u00f4t une bonne id\u00e9e en soi, je trouve). Ils ont quelques questions \u00e0\u00a0 nous poser &#8230; qui se r\u00e9sument \u00e0\u00a0 une seule, en fait : <em>&#8220;Le Procureur a dit\u00a0tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure\u00a0que les r\u00e9cidivistes encouraient quatre ans de prison, mais vous n&#8217;avez prononc\u00e9 aucune peine sup\u00e9rieure \u00e0\u00a0 quinze mois fermes, on trouve que c&#8217;est pas beaucoup. Pour quelle raison avez-vous la main si l\u00e9g\u00e8re ?&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Laurent leur parle dimension sociale des d\u00e9cisions de justice, personnalisation et n\u00e9cessit\u00e9 des peines, r\u00e9insertion des condamn\u00e9s &#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;arrive tout juste pour ma part \u00e0\u00a0 d\u00e9coller ma langue de mon palais<a href=\"#footnote_13_872\" id=\"identifier_13_872\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mine de rien, huit heures d&rsquo;audience en continu, &ccedil;a dess&egrave;che.\">14<\/a> pour leur demander s&#8217;ils ont d\u00e9j\u00e0\u00a0 visit\u00e9 une prison, et s&#8217;ils imaginent ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter d&#8217;y passer ne serait-ce qu&#8217;une journ\u00e9e, sans m\u00eame parler de centaines de jours &#8230;<\/p>\n<p><em>&#8220;L&#8217;audience est lev\u00e9e.&#8221;<\/em><\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_872\" class=\"footnote\">Surtout si l&#8217;on prend en consid\u00e9ration le nombre de cr\u00e9atures assoiff\u00e9es de champagne qui fr\u00e9quentent ces lieux &#8230; [<a href=\"#identifier_0_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_872\" class=\"footnote\">= cravates blanches\u00a0pliss\u00e9es [<a href=\"#identifier_1_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_872\" class=\"footnote\">Je sais, les avocats n&#8217;aiment pas \u00e7a, mais je prends malgr\u00e9 tout le temps n\u00e9cessaire pour examiner les pi\u00e8ces fournies et r\u00e9fl\u00e9chir, quitte \u00e0\u00a0 cr\u00e9er de longues minutes de silence ; et puis je ne vois pas l&#8217;int\u00e9r\u00eat d&#8217;obliger des gens qui n&#8217;ont en g\u00e9n\u00e9ral pos\u00e9 qu&#8217;une demi-journ\u00e9e de cong\u00e9s \u00e0\u00a0 attendre plusieurs heures durant la d\u00e9cision les concernant. [<a href=\"#identifier_2_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_872\" class=\"footnote\">Il s&#8217;agit l\u00e0\u00a0 de l&#8217;une des informations que l&#8217;on doit porter \u00e0\u00a0 la connaissance de chaque condamn\u00e9, qui transforment \u00e0\u00a0 mon avis le prononc\u00e9 de la peine en une sorte de masse verbale \u00e0\u00a0 la limite de l&#8217;intelligibilit\u00e9, celle-ci rev\u00eatant en prime un petit aspect &#8220;marchand de tapis&#8221;, mais bon, on est bien oblig\u00e9 &#8230; [<a href=\"#identifier_3_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_872\" class=\"footnote\">Service p\u00e9nitentiaire d&#8217;insertion et de probation. [<a href=\"#identifier_4_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_872\" class=\"footnote\">Enfin, d&#8217;entre vous, parce qu&#8217;en ce qui me concerne, je suppose que ce serait plus pr\u00e8s de 0,5 g &#8230; [<a href=\"#identifier_5_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_872\" class=\"footnote\">cf note 4 [<a href=\"#identifier_6_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_872\" class=\"footnote\">Et surtout, ne donnons d&#8217;id\u00e9es \u00e0\u00a0 personne &#8230; [<a href=\"#identifier_7_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_872\" class=\"footnote\">Proc\u00e9dure simplifi\u00e9e aboutissant \u00e0\u00a0 un jugement sans audience, sauf opposition du condamn\u00e9. [<a href=\"#identifier_8_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_872\" class=\"footnote\">Agents de police judiciaire [<a href=\"#identifier_9_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_872\" class=\"footnote\">Officier de police judiciaire [<a href=\"#identifier_10_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_872\" class=\"footnote\">Consistant \u00e0\u00a0 ordonner l&#8217;incarc\u00e9ration imm\u00e9diate du condamn\u00e9 arriv\u00e9 libre au Tribunal. [<a href=\"#identifier_11_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_872\" class=\"footnote\">Convocation par OPJ. [<a href=\"#identifier_12_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_872\" class=\"footnote\">Mine de rien, huit heures d&#8217;audience en continu, \u00e7a dess\u00e8che. [<a href=\"#identifier_13_872\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(Le 38e appel du pied &#8211; dont personne ici n&#8217;ignore plus qu&#8217;il l&#8217;a grand &#8211; du Ma\u00eetre, qui a tendance \u00e0\u00a0 diriger lesdits appels virtuels vers mon arri\u00e8re-train, me pousse \u00e0\u00a0 publier un texte ni \u00e9mouvant, ni sp\u00e9cialement dr\u00f4le, probablement\u00a0aride et pourvu d&#8217;un titre moyen, qui n&#8217;aura pour m\u00e9rite que de donner une id\u00e9e \u00e0\u00a0 ses lecteurs de ce \u00e0\u00a0 quoi ils peuvent s&#8217;attendre s&#8217;ils se retrouvent poursuivis dans le cadre que je d\u00e9cris, ce qui peut arriver \u00e0\u00a0 tout le monde ou presque1 . Il faudra n\u00e9anmoins que j&#8217;apprenne un jour \u00e0\u00a0 r\u00e9sister aux pressions des avocats, quand m\u00eame.&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[8],"tags":[33,82,191,263],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/872"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=872"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/872\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=872"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=872"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=872"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}