{"id":878,"date":"2010-02-04T14:44:42","date_gmt":"2010-02-04T13:44:42","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=878"},"modified":"2010-02-04T14:44:42","modified_gmt":"2010-02-04T13:44:42","slug":"on-nous-dit-rien-et-parfois-on-fait-bien","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/on-nous-dit-rien-et-parfois-on-fait-bien\/","title":{"rendered":"On nous dit rien&#8230; Et parfois, on fait bien !"},"content":{"rendered":"<p>J&#8217;ai commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 r\u00e9diger ce qui devait \u00eatre une br\u00e8ve le 27 janvier dernier, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire le lendemain matin de l&#8217;adoption de, devinez quoi, une nouvelle et m\u00eame n<sup>\u00e9me<\/sup> loi venant partiellement r\u00e9former notre droit p\u00e9nal, en l&#8217;occurrence celle qu&#8217;on a cru devoir voter pour introduire<a href=\"#footnote_0_878\" id=\"identifier_0_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ou plus exactement r&eacute;introduire, puisqu&rsquo;il s&rsquo;agit d&rsquo;une notion qui y figurait historiquement je pense\">1<\/a> l&#8217;inceste dans notre code p\u00e9nal -le mot <em>&#8220;inceste&#8221;<\/em>, j&#8217;entends, parce que, comme bien vous le pensez, le crime lui-m\u00eame y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9vu et r\u00e9prim\u00e9, aux termes d&#8217;un petit groupe de textes dont je vous cause dans quelques minutes -et vous allez voir que pour en causer, on va en causer&#8230;<\/p>\n<p>A l&#8217;origine donc, je souhaitais juste au passage souligner \u00e0\u00a0 la fois qu&#8217;on fait de plus en plus souvent ce genre de choses sans le dire \u00e0\u00a0 aucun praticien, et qu&#8217;il est d\u00e9sormais litt\u00e9ralement impossible de travailler en temps r\u00e9el avec la moindre des n\u00e9cessaires s\u00e9curit\u00e9s juridiques, ce qui devient litt\u00e9ralement ing\u00e9rable, par tout le monde -tiens, la fameuse Loi P\u00e9nitentiaire, l\u00e0\u00a0, vous savez, ce gros bazar dont on a parl\u00e9 sans le faire un peu partout ? Et bien au passage, elle a totalement r\u00e9form\u00e9 non pas seulement l&#8217;application des peines et leurs modalit\u00e9s, ce qui n&#8217;aurait d\u00e9j\u00e0\u00a0 pas \u00e9t\u00e9 mal, mais en plus les conditions m\u00eames du prononc\u00e9 de ces peines par un Tribunal, y compris en comparution imm\u00e9diate, et elle dit deux ou trois petites choses passionnantes, cette loi, comme par exemple que tout tribunal condamnant d\u00e9sormais \u00e0\u00a0 de l&#8217;emprisonnement ferme inf\u00e9rieur \u00e0\u00a0 DEUX ANS (tout de m\u00eame) DOIT &#8220;am\u00e9nager&#8221; cette peine -c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire doit expliquer comment le gars en question \u00e9chappera au trou, rien que \u00e7a !<!--more--><\/p>\n<p>Je ne sais pas si vous mesurez l&#8217;\u00e9normit\u00e9 de la chose<a href=\"#footnote_1_878\" id=\"identifier_1_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"comme j&rsquo;ai pu souvent le demander &agrave;&nbsp; mes anciennes copines&hellip;\">2<\/a>, mais \u00e7a signifie en clair que d\u00e9sormais, plus aucune peine de deux ans et moins ne peut \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e directement, ni m\u00eame tout court, sauf motivation inverse expresse du tribunal, lequel, en encore plus clair, ne peut en principe plus embastiller personne avec une peine inf\u00e9rieure \u00e0\u00a0 deux ans ! Une r\u00e9volution, majeure, notamment encore une fois pour les comparutions imm\u00e9diates&#8230;<\/p>\n<p>(Vous aurez bien s\u00fbr not\u00e9 au passage la totale dichotomie du gouvernement, qui d&#8217;un c\u00f4t\u00e9, publiquement, r\u00e9prime \u00e0\u00a0 tout va, tous azimuts et de plus en plus lourd, et de l&#8217;autre, mais alors beaucoup plus discr\u00e8tement, prend des dizaines de dispositions pour vider les prisons ou ne pas les remplir, j&#8217;ai fait simple ici mais cette m\u00eame loi permet aussi des am\u00e9nagements de peine beaucoup plus rapides, dans des conditions \u00e9largies, etc&#8230; C&#8217;est rigolo, je n&#8217;ai entendu personne, mais alors strictement personne, au Minist\u00e8re ou ailleurs, communiquer sur le fait qu&#8217;on remettra d\u00e9sormais en libert\u00e9 tout plein de m\u00e9chants avec des peines pas finies, ou m\u00eame pas commenc\u00e9es !!!)<\/p>\n<p>Vous croyez que \u00e7a se sait ? Absolument pas, et je vais m\u00eame vous en dire une autre : je n&#8217;ai pas encore vu cette loi, vot\u00e9e il y a plusieurs semaines, et d&#8217;application imm\u00e9diate pour ces dispositions-l\u00e0\u00a0, et de nombreuses autres, \u00eatre appliqu\u00e9e ! Nulle part. Contra legem.<\/p>\n<p>Bref, je m&#8217;\u00e9gare, mon sujet n&#8217;est pas celui-l\u00e0\u00a0 aujourd&#8217;hui<a href=\"#footnote_2_878\" id=\"identifier_2_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"dommage, je sais&hellip;\">3<\/a>, mais \u00e7a souligne suffisamment et d\u00e9cid\u00e9ment ce que d\u00e9sormais, tous les praticiens savent parfaitement : il y a des mois et des mois que leurs codes ne sont plus jamais \u00e0\u00a0 jour, et qu&#8217;un quintal de modifications est vot\u00e9 pratiquement en permanence, sans parfois que personne n&#8217;en soit inform\u00e9, faute de suivre minutes par minutes les d\u00e9bats de nos vaillantes Assembl\u00e9es, y compris de telles dispositions majeures&#8230;<\/p>\n<p>A tous ceux qui pensent que les magistrats et les avocats sont des nuls, je dis qu&#8217;ils ont raison<a href=\"#footnote_3_878\" id=\"identifier_3_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, parfois, pour les seconds&hellip;\">4<\/a>, mais que \u00e7a n&#8217;est pas r\u00e9ellement de notre faute, ces temps schizophr\u00e9niques-ci !<\/p>\n<p>Et, re-bref : du coup, je pariais, dans le texte d&#8217;origine donc, qu&#8217;il ne devait pas y avoir beaucoup de confr\u00e8res p\u00e9nalistes qui savaient que l&#8217;inceste, pas plus tard qu'&#8221;hier soir&#8221; \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit\u00a0 (formellement) dans le Code P\u00e9nal, par <a href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/13\/ta\/ta0399.asp\" target=\"_blank\">une loi<\/a> qui, \u00e9crivais-je dans un premier temps, n&#8217;ajoutait rien p\u00e9nalement ou presque, mais exprimait diff\u00e9remment, ce type de faits, et venait valider, selon moi avec des gros sabots, mais bon respect c&#8217;est la loi, des notions que toutes les juridictions appliquent depuis fort longtemps&#8230;<\/p>\n<p>Et j&#8217;allais continuer, et vous faire mon ironique facile, sur le th\u00e8me &#8220;on a chang\u00e9 de nom mais c&#8217;est la m\u00eame chose&#8221;, exactement comme les anciennes femmes de m\u00e9nage \u00e9taient devenues des techniciennes de surface et les aveugles des non-voyants, quand tout \u00e0\u00a0 coup, une \u00e9normit\u00e9, une vraie, venait me frapper entre les deux yeux, \u00e0\u00a0 l&#8217;examen des modifications apport\u00e9es par ce texte<a href=\"#footnote_4_878\" id=\"identifier_4_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Lequel a fait l&rsquo;objet de la proc&eacute;dure d&rsquo;urgence et a &eacute;t&eacute; adopt&eacute; &ldquo;d&eacute;finitivement&rdquo; par l&rsquo;Assembl&eacute;e, en une forme identique &agrave;&nbsp; celle du S&eacute;nat, donc est, sauf erreur de ma part, largement possible je suis nul en droit constit&rsquo;, d&eacute;sormais une loi, qui n&rsquo;attend que sa promulgation sauf &eacute;ventuel recours constitutionnel.\">5<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;en suis rest\u00e9 sid\u00e9r\u00e9. Et puis j&#8217;ai v\u00e9rifi\u00e9, et demand\u00e9 \u00e0\u00a0 tout un staff extr\u00eamement pointu d&#8217;\u00e9minents juristes<a href=\"#footnote_5_878\" id=\"identifier_5_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Moi-m&ecirc;me, puis Marie, c&rsquo;est vous dire\">6<\/a> de rev\u00e9rifier -et je crois, d\u00e9cid\u00e9ment, que l&#8217;\u00e9normit\u00e9 en question en est bien une.<\/p>\n<p>Pour que n&#8217;importe qui comprenne bien, et c&#8217;est un pensum, tant le Code P\u00e9nal est d\u00e9sormais mal r\u00e9dig\u00e9, et truff\u00e9 de renvois vers lui-m\u00eame qui le rendent aussi digeste que le jugement Clearstream, je vous reproduis litt\u00e9ralement ci-dessous les textes en vigueur hier encore, en y ins\u00e9rant, <span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">en couleur<a href=\"#footnote_6_878\" id=\"identifier_6_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Verte, car Esp&eacute;rance, mais en quoi, that&rsquo;s the point !\">7<\/a>, les dispositions nouvelles s&#8217;y ajoutant d\u00e9sormais<a href=\"#footnote_7_878\" id=\"identifier_7_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais, le proc&eacute;d&eacute; est fastidieux, mais j&rsquo;avais commenc&eacute; &agrave;&nbsp; r&eacute;diger en pla&ccedil;ant les liens L&eacute;gifrance, notre Grand Sauveur &agrave;&nbsp; tous, dans mon texte : plus l&eacute;ger, mais totalement idiot, puisqu&rsquo;ils ne tarderont pas &agrave;&nbsp; pointer sur les nouveaux textes en vigueur, mais plus les anciens, un clou chassant l&rsquo;autre au p&eacute;nal plus s&ucirc;rement et plus vite qu&rsquo;un pet sur une toile cir&eacute;e&hellip;\">8<\/a> .<\/p>\n<p>Pour ceux que le droit litt\u00e9ral fatigue, ce qui est signe de sant\u00e9 mentale, je vous traduis \u00e7a rapidos : jusqu&#8217;ici, il y avait les agressions sexuelles &#8220;simples&#8221;, sanctionn\u00e9es de cinq ans d&#8217;emprisonnement, et celles punies, plus s\u00e9v\u00e8rement comme leur nom l&#8217;indique, par une ou plusieurs circonstances aggravantes : on passait \u00e0\u00a0 sept ans lorsque l&#8217;auteur \u00e9tait un ascendant ou la victime un mineur de moins de quinze ans, et \u00e0\u00a0 dix lorsque les deux circonstances, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire exactement celles de l&#8217;inceste, \u00e9taient r\u00e9unies -jusque l\u00e0\u00a0, je suppose que tout le monde comprend -et j&#8217;esp\u00e8re, d&#8217;ailleurs, parce que vous savez que nul n&#8217;est cens\u00e9 l&#8217;ignorer, cette Loi, Supr\u00eame Protectrice des Valeurs les Plus Importantes de notre Soci\u00e9t\u00e9 -sauf quand on la r\u00e9dige trop vite&#8230;<\/p>\n<p>Bon, je vous laisse avec les textes, on se retrouve en dessous juste apr\u00e8s.<\/p>\n<p><em>&#8220;Section 3 : Des agressions sexuelles.<\/em><\/p>\n<p><em>Article 222-22 : Constitue une agression sexuelle toute atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace ou surprise. Le viol et les autres agressions sexuelles sont constitu\u00e9s lorsqu&#8217;ils ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s \u00e0\u00a0 la victime dans les circonstances pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente section, quelle que soit la nature des relations existant entre l&#8217;agresseur et sa victime, y compris s&#8217;ils sont unis par les liens du mariage. Dans ce cas, la pr\u00e9somption de consentement des \u00e9poux \u00e0\u00a0 l&#8217;acte sexuel ne vaut que jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 preuve du contraire [&#8230;].<\/em><\/p>\n<p><em><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Art. 222-22-1 : La contrainte pr\u00e9vue par le premier alin\u00e9a de l\u2019article 222-22 peut \u00eatre physique ou morale. La contrainte morale peut r\u00e9sulter de la diff\u00e9rence d\u2019\u00e2ge existant entre une victime mineure et l\u2019auteur des faits et de l\u2019autorit\u00e9 de droit ou de fait que celui-ci exerce sur cette victime.<\/em><\/p>\n<p><em>Paragraphe 1 : Du viol [&#8230;].<\/em><\/p>\n<p><em>Paragraphe 2 : Des autres agressions sexuelles.<\/em><\/p>\n<p><em>Article 222-27 : Les agressions sexuelles autres que le viol sont punies de cinq ans d&#8217;emprisonnement et de 75000 euros d&#8217;amende.<\/em><\/p>\n<p><em>Article 222-28 : L&#8217;infraction d\u00e9finie \u00e0\u00a0 l&#8217;article 222-27 est punie de sept ans d&#8217;emprisonnement et de 100 000 euros d&#8217;amende : 1\u00b0 Lorsqu&#8217;elle a entrain\u00e9 une blessure ou une l\u00e9sion ; 2\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par un ascendant l\u00e9gitime, naturel ou adoptif, ou par toute autre personne ayant autorit\u00e9 sur la victime ; 3\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par une personne qui abuse de l&#8217;autorit\u00e9 que lui conf\u00e8rent ses fonctions ; 4\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par plusieurs personnes agissant en qualit\u00e9 d&#8217;auteur ou de complice ; 5\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise avec usage ou menace d&#8217;une arme ; 6\u00b0 Lorsque la victime a \u00e9t\u00e9 mise en contact avec l&#8217;auteur des faits gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 l&#8217;utilisation, pour la diffusion de messages \u00e0\u00a0 destination d&#8217;un public non d\u00e9termin\u00e9, d&#8217;un r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communications ; 7\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par le conjoint ou le concubin de la victime ou le partenaire li\u00e9 \u00e0\u00a0 la victime par un pacte civil de solidarit\u00e9 ; 8\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par une personne agissant en \u00e9tat d&#8217;ivresse manifeste ou sous l&#8217;emprise manifeste de produits stup\u00e9fiants.<\/em><\/p>\n<p><em>Article 222-29 : Les agressions sexuelles autres que le viol sont punies de sept ans d&#8217;emprisonnement et de 100000 euros d&#8217;amende lorsqu&#8217;elles sont impos\u00e9es : 1\u00b0 A un mineur de quinze ans ; 2\u00b0 A une personne dont la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 due \u00e0\u00a0 son \u00e2ge, \u00e0\u00a0 une maladie, \u00e0\u00a0 une infirmit\u00e9, \u00e0\u00a0 une d\u00e9ficience physique ou psychique ou \u00e0\u00a0 un \u00e9tat de grossesse, est apparente ou connue de son auteur.<\/em><\/p>\n<p><em>Article 222-30 : L&#8217;infraction d\u00e9finie \u00e0\u00a0 l&#8217;article 222-29 est punie de dix ans d&#8217;emprisonnement et de 150000 euros d&#8217;amende : 1\u00b0 Lorsqu&#8217;elle a entrain\u00e9 une blessure ou une l\u00e9sion ; 2\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par un ascendant l\u00e9gitime, naturel ou adoptif ou par toute autre personne ayant autorit\u00e9 sur la victime ; 3\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par une personne qui abuse de l&#8217;autorit\u00e9 que lui conf\u00e8rent ses fonctions ; 4\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par plusieurs personnes agissant en qualit\u00e9 d&#8217;auteur ou de complice ; 5\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise avec usage ou menace d&#8217;une arme ; 6\u00b0 Lorsqu&#8217;elle a \u00e9t\u00e9 commise \u00e0\u00a0 raison de l&#8217;orientation sexuelle de la victime ; 7\u00b0 Lorsqu&#8217;elle est commise par une personne agissant en \u00e9tat d&#8217;ivresse manifeste ou sous l&#8217;emprise manifeste de produits stup\u00e9fiants.<\/em><\/p>\n<p><em>Article 222-31 : La tentative des d\u00e9lits pr\u00e9vus par les articles 222-27 \u00e0\u00a0 222-30 est punie des m\u00eames peines.<\/em><\/p>\n<p><em><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Paragraphe 3 : De l\u2019inceste commis sur les mineurs.<\/em><\/p>\n<p><em><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Art. 222-31-1 : Les viols et les agressions sexuelles sont qualifi\u00e9s d\u2019incestueux lorsqu\u2019ils sont commis au sein de la famille sur la personne d\u2019un mineur par un ascendant, un fr\u00e8re, une s\u0153ur ou par toute autre personne, y compris s\u2019il s\u2019agit d\u2019un concubin d\u2019un membre de la famille, ayant sur la victime une autorit\u00e9 de droit ou de fait.<\/em><\/p>\n<p><em><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Art. 222-31-2 (existait d\u00e9j\u00e0\u00a0, 222-31-1, auquel on a seulement ajout\u00e9 &#8220;incestueux&#8221; en le renum\u00e9rotant, on s&#8217;en fout).&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, ce qui se trouve ci-dessus est d\u00e9sormais, vert inclus, le droit positif, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire celui qui s&#8217;applique -la Loi<a href=\"#footnote_8_878\" id=\"identifier_8_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, apr&egrave;s promulgation, quand-m&ecirc;me.\">9<\/a>.<\/p>\n<p>Initialement, j&#8217;avais effectu\u00e9 la petite observation suivante, pas de raisons de vous \u00e9pargner donc je la maintiens, mais elle est anecdotique, vous allez voir, le meilleur est \u00e0\u00a0 venir.<\/p>\n<p>Je soulignais, donc, que l&#8217; <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=BC2DB95C63D80874B75C53BF0334276E.tpdjo17v_3?idArticle=LEGIARTI000006417677&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100128\" target=\"_blank\">agression sexuelle<\/a> est, on le sait, une atteinte sexuelle avec contrainte, menace, violence ou surprise, le <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=BC2DB95C63D80874B75C53BF0334276E.tpdjo17v_3?idArticle=LEGIARTI000006417678&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100128\" target=\"_blank\">viol <\/a>\u00e9tant la m\u00eame chose, mais sous forme cette fois d&#8217;un acte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle; la loi vient maintenant pr\u00e9ciser que ladite <em>&#8220;contrainte peut \u00eatre physique ou morale. La contrainte morale peut r\u00e9sulter de la diff\u00e9rence d\u2019\u00e2ge existant entre une victime mineure et l\u2019auteur des faits et de l\u2019autorit\u00e9 de droit ou de fait que celui-ci exerce sur cette victime&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>On le savait, et \u00e7a semble assez \u00e9vident par ailleurs, c&#8217;est le fondement m\u00eame des condamnations pour agressions sexuelles aggrav\u00e9es ou viols aggrav\u00e9s (minorit\u00e9 de la victime, autorit\u00e9) prononc\u00e9es depuis que ces circonstances aggravantes existent, mais bon, voil\u00e0\u00a0, maintenant c&#8217;est grav\u00e9 dans le marbre&#8230;<\/p>\n<p>Ou \u00e7a voulait l&#8217;\u00eatre ! Parce qu&#8217;autant, avant hier, ce type de circonstances posait rarement d\u00e9bat, autant je sens que \u00e7a va changer : <em>&#8220;peut&#8221;<\/em>, seulement, r\u00e9sulter ? Donc, pas automatiquement ? Cette formulation permet, avec un poil de mauvaise foi mais gu\u00e8re, de se poser la question de savoir si le papa qui viole sa fillette de dix ans exerce, ce faisant, une contrainte morale, ou pas -croyez-moi, jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 il y a quelques jours, on ne se le demandait pas trop ?<\/p>\n<p>Bon, d\u00e9j\u00e0\u00a0, le simple fait qu&#8217;un demeur\u00e9 mental dans mon genre puisse d\u00e9sormais se poser la question ne militait gu\u00e8re en faveur du soutien aux victimes d&#8217;inceste que cette loi est cens\u00e9e repr\u00e9senter, n&#8217;est-il pas ?<\/p>\n<p>Mais surtout&#8230;<\/p>\n<p>Un mot de droit, encore : \u00e7a vous semblera \u00e9vident, mais il est impossible que l&#8217;un des \u00e9l\u00e9ments de l&#8217;infraction soit en m\u00eame temps une circonstance aggravante de la m\u00eame infraction, sommes-nous d&#8217;accord ?<\/p>\n<p>Par exemple, dans un autre registre qui nous paraitra rafra\u00eechissant dans le contexte, le vol, c&#8217;est <em>&#8220;la soustraction frauduleuse de la chose d&#8217;autrui&#8221;<\/em> : du coup, aucune circonstance aggravante n&#8217;existe de &#8220;vol frauduleux&#8221;, puisque cette &#8220;fraude&#8221; est un \u00e9l\u00e9ment constitutif de l&#8217;infraction, qu&#8217;il n&#8217;y a pas de vol sans fraude, et qu&#8217;une circonstance aggravante ne peut s&#8217;appliquer \u00e0\u00a0 une infraction inexistante, on en sera d&#8217;accord -en tout cas, pas encore, en France et dans les pays civilis\u00e9s dit &#8220;de Droit&#8221;. Bien.<\/p>\n<p>Mes amis, ce que vient de faire cette loi, je crois bien que \u00e7a n&#8217;est ni plus ni moins que de r\u00e9duire, tr\u00e8s sensiblement, la peine maximale encourue par les auteurs d&#8217;inceste.<\/p>\n<p>Si vous avez parcouru attentivement les quelques textes reproduits ci-dessus, vous aurez, en effet, constat\u00e9 que nous nous situons dans la d\u00e9finition de l&#8217;agression sexuelle, laquelle se subdivise donc en deux grandes cat\u00e9gories, le viol et les autres agressions, toutes deux ayant leurs circonstances aggravantes, similaires, lesquelles <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=BC2DB95C63D80874B75C53BF0334276E.tpdjo17v_3?idSectionTA=LEGISCTA000006181754&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100128\" target=\"_blank\">sont notamment<\/a> que l&#8217;auteur soit un ascendant ou une personne ayant autorit\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Eh ben, cette loi polyc\u00e9phale vient, de par sa r\u00e9daction, et avec beaucoup de volont\u00e9 de bien faire, d&#8217;oublier compl\u00e8tement le fait qu&#8217;un \u00e9l\u00e9ment <span style=\"text-decoration: underline;\">constitutif de l&#8217;infraction ne peut rigoureusement pas \u00eatre le m\u00eame qu&#8217;un facteur d&#8217;<span style=\"text-decoration: underline;\">aggravation de celle-ci.<\/p>\n<p>Il y a quelques jours encore, nous avions un paragraphe 2, apr\u00e8s le viol, intitul\u00e9 &#8220;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=BC2DB95C63D80874B75C53BF0334276E.tpdjo17v_3?idSectionTA=LEGISCTA000006181754&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100128\" target=\"_blank\">Des autres agressions sexuelles<\/a>&#8220;, qui contenait notamment lesdites circonstances aggravantes.<\/p>\n<p>S&#8217;y ajoute maintenant, sous l&#8217;article 222-31, le nouvel article, relatif \u00e0\u00a0 l&#8217;inceste, d\u00e9sormais express\u00e9ment d\u00e9nomm\u00e9, et d\u00e9fini ainsi<a href=\"#footnote_9_878\" id=\"identifier_9_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;aime autant la r&eacute;p&eacute;tition dans mes explications que dans le comique du m&ecirc;me nom, c&rsquo;est parce que je vieillis&hellip;\">10<\/a> :<\/p>\n<p><em>&#8220;Les viols et les agressions sexuelles sont qualifi\u00e9s d\u2019incestueux lorsqu\u2019ils sont commis au sein de la famille sur la personne d\u2019un mineur par un ascendant, un fr\u00e8re, une s\u0153ur ou par toute autre personne, y compris s\u2019il s\u2019agit d\u2019un concubin d\u2019un membre de la famille, ayant sur la victime une autorit\u00e9 de droit ou de fait&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Il s&#8217;agit bien, ou alors je suis d\u00e9finitivement devenu fou sous les coups de boutoir de mon banquier, de la d\u00e9finition d&#8217;une nouvelle infraction, ou plus exactement de deux, le &#8220;viol incestueux&#8221; et l&#8217;agression sexuelle incestueuse&#8221;, tout le monde lit comme moi ?<\/p>\n<p>Ladite d\u00e9finition vise bien notamment le fait qu&#8217;elle soit commise, entre autres, <em>&#8220;par un ascendant&#8221;<\/em>, et <em>&#8220;sur la personne d&#8217;un mineur&#8221;<\/em> ?<\/p>\n<p>Et ce texte ne renvoie\u00a0\u00e0\u00a0 strictement aucun autre, nulle part, vous le constatez chez vous aussi, ce n&#8217;est pas mon \u00e9cran qui est tach\u00e9 ? Et ne pr\u00e9voit aucune peine sp\u00e9ciale, rien du tout -il ne se r\u00e9f\u00e8re, strictement, qu&#8217;au viol et \u00e0\u00a0 l&#8217;agression sexuelle, auquel il ajoute le qualificatif d'&#8221;incestueux&#8221;, sans en tirer aucune autre cons\u00e9quence -et le droit p\u00e9nal est d&#8217;interpr\u00e9tation stricte : d\u00e9sormais, tout viol <em>&#8220;commis au sein de la famille par un ascendant sur un mineur&#8221;<\/em> est un &#8220;viol incestueux&#8221;, et toute agression sexuelle commise dans les m\u00eames circonstances est une &#8220;agression sexuelle incestueuse&#8221;.<\/p>\n<p>C&#8217;est \u00e0\u00a0 dire des viol et agression sexuelle &#8220;simples&#8221;.<\/p>\n<p>Ne pouvant en aucun cas \u00eatre aggrav\u00e9s par les circonstances sus-vis\u00e9es, pr\u00e9existantes, du code p\u00e9nal, pour la double raison que d&#8217;abord, celles de ces circonstances qui nous int\u00e9ressent sont contenues dans leur d\u00e9finition, et qu&#8217;ensuite, le texte ne pr\u00e9voit rien en lui-m\u00eame qui ferait de cette infraction nouvelle et sp\u00e9ciale une infraction plus s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9e.<\/p>\n<p>\u00c7a assoit, non ?<\/p>\n<p>Pour ceux qui seraient encore debout, un tr\u00e8s bref exemple : un p\u00e8re viole sa fille chez eux.<\/p>\n<p>Jusqu&#8217;au 27 janvier 2010, c&#8217;\u00e9tait un viol (quinze ans) aggrav\u00e9 par la double circonstance de son ascendance et de la minorit\u00e9 de sa fille : vingt ans encourus.<\/p>\n<p>Aujourd&#8217;hui, c&#8217;est un viol incestueux : quinze ans.<\/p>\n<p>S&#8217;il ne l&#8217;a &#8220;que&#8221; agress\u00e9e sexuellement, il encourait dix ans, une seule circonstance aggravante faisant passer la peine de cinq \u00e0\u00a0 sept ans, deux la portant \u00e0\u00a0 dix ans.<\/p>\n<p>Aujourd&#8217;hui, il a commis une &#8220;agression sexuelle incestueuse&#8221; : cinq ans.<\/p>\n<p>Soit je suis totalement idiot, ce qui se discute largement<a href=\"#footnote_10_878\" id=\"identifier_10_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Les &ldquo;anciennes copines&rdquo; cit&eacute;es en note 2 s&rsquo;en sont fait un plaisir, souvent&hellip;\">11<\/a>, soit il s&#8217;agit d&#8217;une \u00e9norme boulette du l\u00e9gislateur, utilisant la proc\u00e9dure d&#8217;urgence, dans un bain de &#8220;bien-pensing&#8221; que seules les victimes g\u00e9n\u00e8rent, et qui, sous couvert de leur restituer une notion \u00e0\u00a0 laquelle nombre de psychologues expliquent qu&#8217;elles tiennent effectivement, a en fait radicalement diminu\u00e9 la r\u00e9pression entourant ce genre de faits, en les rendant soudain \u00e9quivalents \u00e0\u00a0 des actes que rien n&#8217;aggrave, et en les banalisant ainsi totalement -tout en offrant ce cadeau mirifique aux auteurs futurs, dont l&#8217;\u00e9chelle des peines vient miraculeusement de se transformer en escabeau<a href=\"#footnote_11_878\" id=\"identifier_11_878\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, de cinq &eacute;chelons quand m&ecirc;me&hellip;\">12<\/a> .<\/p>\n<p>Madame Marie-Louise Fort avait d\u00e9pos\u00e9 cette proposition de loi, et, au cas o\u00f9 on aurait pu douter de la bonne intention, son intitul\u00e9 \u00e9tait limpide :<em>&#8220;Proposition de loi tendant \u00e0\u00a0 inscrire l&#8217;inceste commis sur les mineurs dans le code p\u00e9nal et \u00e0\u00a0 am\u00e9liorer la d\u00e9tection et la prise en charge des victimes d&#8217;actes incestueux&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Elle en disait notamment, <a href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/13\/cri\/2009-2010\/20100112.asp#INTER_59\" target=\"_blank\">le jour m\u00eame de l&#8217;adoption<\/a> de ce texte :<\/p>\n<p><em>&#8220;C\u2019est un moment enthousiasmant dans la vie d\u2019un parlementaire que celui o\u00f9 il monte \u00e0\u00a0 la tribune pour d\u00e9fendre un texte auquel il croit profond\u00e9ment ; un texte dont il mesure avec autant de gravit\u00e9 le caract\u00e8re d\u00e9terminant et essentiel pour les plus fragiles de ses concitoyens, pour ceux qui vivent les plus grandes souffrances dans le plus fort isolement&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Et terminait son propos ainsi : <em>&#8220;En votant cette proposition de loi, nous permettrons \u00e0\u00a0 toutes les victimes d\u2019\u00eatre reconnues. Nous ne pouvons continuer \u00e0\u00a0 les entendre dire : \u00ab J\u2019ai honte \u00bb ; cette formule devrait n\u2019appartenir qu\u2019aux agresseurs. Dans le silence, dans l\u2019inaction, nous nous renions. Monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, la repr\u00e9sentation nationale compte sur le Gouvernement. Ayons \u00e0\u00a0 l\u2019esprit ce qu\u2019\u00e9crit Jenyu Peng dans son ouvrage \u00c0 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019inceste : \u00ab Si le complexe d\u2019\u00c5\u2019dipe, v\u00e9cu sur le mode imaginaire, est constitutif de la personnalit\u00e9, en revanche, le viol r\u00e9el d\u2019un enfant par un parent provoque une catastrophe psychique dont la r\u00e9silience se r\u00e9v\u00e8le difficile \u00e0\u00a0 atteindre. \u00bb Mes chers coll\u00e8gues, les victimes comptent sur nous. (Applaudissements sur les bancs des groupes UMP et NC.)&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Et puis, voil\u00e0\u00a0. Ce texte n&#8217;a pas fait de bien qu&#8217;aux victimes, finalement, si je ne me trompe pas -et tant mieux, tant pis, peu importe, peu importe m\u00eame si je me trompe totalement et que quelque chose m&#8217;a \u00e9chapp\u00e9 : en tout cas, l\u00e9gislateurs en tous genres et Hauts Concepteurs de nos Lois, pour le p\u00e9nal, manifestement, nous ne sommes plus les seuls \u00e0\u00a0 ne plus \u00eatre capables d&#8217;ing\u00e9rer vos id\u00e9es, et ces r\u00e9formes successives compulsives.<\/p>\n<p>Alors&#8230; Alors, arr\u00eatez. Il y a beaucoup de choses \u00e0\u00a0 faire, pour les victimes comme les auteurs, au p\u00e9nal et dans la p\u00e9nitentiaire, dans les conditions de travail des tribunaux et celles de mes confr\u00e8res qui aident ces personnes, toutes -il y a m\u00eame tout \u00e0\u00a0 faire, avec l&#8217;existant, qui devrait amplement se suffire \u00e0\u00a0 lui-m\u00eame.<\/p>\n<p>Travaillez sur \u00e7a, nous le faisons bien -et vous verrez que la reconnaissance des victimes, des auteurs, pas toujours, mais souvent : on l&#8217;a.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_878\" class=\"footnote\">Ou plus exactement r\u00e9introduire, puisqu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une notion qui y figurait historiquement je pense [<a href=\"#identifier_0_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_878\" class=\"footnote\">comme j&#8217;ai pu souvent le demander \u00e0\u00a0 mes anciennes copines&#8230; [<a href=\"#identifier_1_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_878\" class=\"footnote\">dommage, je sais&#8230; [<a href=\"#identifier_2_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_878\" class=\"footnote\">Enfin, parfois, pour les seconds&#8230; [<a href=\"#identifier_3_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_878\" class=\"footnote\">Lequel a fait l&#8217;objet de la proc\u00e9dure d&#8217;urgence et a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 &#8220;d\u00e9finitivement&#8221; par l&#8217;Assembl\u00e9e, en une forme identique \u00e0\u00a0 celle du S\u00e9nat, donc est, sauf erreur de ma part, largement possible je suis nul en droit constit&#8217;, d\u00e9sormais une loi, qui n&#8217;attend que sa promulgation sauf \u00e9ventuel recours constitutionnel. [<a href=\"#identifier_4_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_878\" class=\"footnote\">Moi-m\u00eame, puis Marie, c&#8217;est vous dire [<a href=\"#identifier_5_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_878\" class=\"footnote\">Verte, car Esp\u00e9rance, mais en quoi, that&#8217;s the point ! [<a href=\"#identifier_6_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_878\" class=\"footnote\">Je sais, le proc\u00e9d\u00e9 est fastidieux, mais j&#8217;avais commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 r\u00e9diger en pla\u00e7ant les liens L\u00e9gifrance, notre Grand Sauveur \u00e0\u00a0 tous, dans mon texte : plus l\u00e9ger, mais totalement idiot, puisqu&#8217;ils ne tarderont pas \u00e0\u00a0 pointer sur les nouveaux textes en vigueur, mais plus les anciens, un clou chassant l&#8217;autre au p\u00e9nal plus s\u00fbrement et plus vite qu&#8217;un pet sur une toile cir\u00e9e&#8230; [<a href=\"#identifier_7_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_878\" class=\"footnote\">Enfin, apr\u00e8s promulgation, quand-m\u00eame. [<a href=\"#identifier_8_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_878\" class=\"footnote\">J&#8217;aime autant la r\u00e9p\u00e9tition dans mes explications que dans le comique du m\u00eame nom, c&#8217;est parce que je vieillis&#8230; [<a href=\"#identifier_9_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_878\" class=\"footnote\">Les &#8220;anciennes copines&#8221; cit\u00e9es en note 2 s&#8217;en sont fait un plaisir, souvent&#8230; [<a href=\"#identifier_10_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_878\" class=\"footnote\">Enfin, de cinq \u00e9chelons quand m\u00eame&#8230; [<a href=\"#identifier_11_878\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>J&#8217;ai commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 r\u00e9diger ce qui devait \u00eatre une br\u00e8ve le 27 janvier dernier, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire le lendemain matin de l&#8217;adoption de, devinez quoi, une nouvelle et m\u00eame n\u00e9me loi venant partiellement r\u00e9former notre droit p\u00e9nal, en l&#8217;occurrence celle qu&#8217;on a cru devoir voter pour introduire1 l&#8217;inceste dans notre code p\u00e9nal -le mot &#8220;inceste&#8221;, j&#8217;entends, parce que, comme bien vous le pensez, le crime lui-m\u00eame y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9vu et r\u00e9prim\u00e9, aux termes d&#8217;un petit groupe de textes dont je vous cause dans quelques minutes -et vous allez voir que pour en causer, on va en causer&#8230; A l&#8217;origine&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[5],"tags":[170,210,300,351],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/878"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=878"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/878\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=878"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=878"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=878"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}