{"id":882,"date":"2010-01-31T12:51:30","date_gmt":"2010-01-31T11:51:30","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=882"},"modified":"2010-01-31T12:51:30","modified_gmt":"2010-01-31T11:51:30","slug":"nai-je-donc-tant-vecu-que-pour-cette-ineptie","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/nai-je-donc-tant-vecu-que-pour-cette-ineptie\/","title":{"rendered":"N&#8217;ai-je donc tant v\u00e9cu que pour cette &#8230; ineptie ?"},"content":{"rendered":"<p>Je sais, on ne devrait jamais \u00e9crire, ab irato, pour commenter une annonce minist\u00e9rielle qui ne sera peut-\u00eatre jamais suivie d&#8217;effet. Cela peut amener \u00e0\u00a0 \u00e9crire des b\u00eatises, \u00e0\u00a0 cr\u00e9er une catastrophe bloguesque car le dimanche, la vigilance du Ma\u00eetre se rel\u00e2che, ou pire encore, \u00e0\u00a0 d\u00e9tourner<a href=\"#footnote_0_882\" id=\"identifier_0_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"tr&egrave;s bri&egrave;vement, bien s&ucirc;r\">1<\/a>\u00a0l&#8217;attention des lecteurs des enjeux et de l&#8217;issue d&#8217;un <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/01\/28\/mo-nu\/\" target=\"_blank\">concours d&#8217;ampleur nationale<\/a>. Mais que voulez-vous, parfois, \u00e7a d\u00e9mange trop, ma fille dort, mon avocat travaille au cabinet, et je d\u00e9teste m&#8217;agacer toute seule.<\/p>\n<p>Un double meurtre manifestement commis dans des circonstances horribles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, avant-hier. Les victimes \u00e9taient deux septuag\u00e9naires. Le mobile de ce crime, d&#8217;apr\u00e8s la Procureur de la R\u00e9publique, reste pour l&#8217;heure ignor\u00e9.<\/p>\n<p>Invit\u00e9 \u00e0\u00a0 s&#8217;exprimer au journal de 20 h de TF1, hier soir, le ministre de l&#8217;Int\u00e9rieur a indiqu\u00e9 que trois mesures allaient incessamment \u00eatre instaur\u00e9es en vue de prot\u00e9ger les personnes \u00e2g\u00e9es : une &#8220;op\u00e9ration tranquillit\u00e9 seniors&#8221;, impliquant une surveillance accrue des retrait\u00e9s isol\u00e9s ou inquiets, le signalement aupr\u00e8s des services enqu\u00eateurs de la lib\u00e9ration et des coordonn\u00e9es des d\u00e9linquants agresseurs de personnes \u00e2g\u00e9es, et l&#8217;aggravation des sanctions p\u00e9nales encourues par les auteurs d&#8217;infractions commises \u00e0\u00a0 leur encontre. <!--more--><\/p>\n<p>Sur le premier point, je n&#8217;ai rien de particulier \u00e0\u00a0 dire, si ce n&#8217;est que j&#8217;esp\u00e8re qu&#8217;une personne, quel que soit son \u00e2ge, qui signale au commissariat ou \u00e0\u00a0 la gendarmerie qu&#8217;elle craint pour sa s\u00e9curit\u00e9 puisse b\u00e9n\u00e9ficier d&#8217;une vigilance accrue. Et que le minist\u00e8re entende accompagner son annonce d&#8217;un accroissement des effectifs des personnels auxquels il compte assigner cette t\u00e2che, leurs services \u00e9tant rarement au complet.<\/p>\n<p>Sur le deuxi\u00e8me point, on pourrait gloser sur le droit \u00e0\u00a0 l&#8217;oubli et \u00e0\u00a0 la r\u00e9demption<a href=\"#footnote_1_882\" id=\"identifier_1_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Doubl&eacute; du droit de ne pas forc&eacute;ment avoir d&rsquo;alibi pour le moment au cours duquel son voisin &acirc;g&eacute; s&rsquo;est fait agresser, par exemple\">2<\/a>, la pr\u00e9-orientation des enqu\u00eates \u00e0\u00a0 venir, la cr\u00e9ation probable d&#8217;un fichier suppl\u00e9mentaire, ou m\u00eame sur les modalit\u00e9s d&#8217;application de la mesure en question (quid des agresseurs n&#8217;ayant pas fait l&#8217;objet de peines d&#8217;emprisonnement, donc n&#8217;ayant jamais \u00e9t\u00e9 &#8220;lib\u00e9r\u00e9s&#8221; ? A partir de quand devient-on une personne &#8220;\u00e2g\u00e9e&#8221; ? Jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 quand est-on une personne non \u00e2g\u00e9e ?&#8230;), mais l\u00e0\u00a0 n&#8217;est pas mon propos.<\/p>\n<p>Sur la troisi\u00e8me mesure, en revanche, j&#8217;ai un peu plus \u00e0\u00a0 dire.<\/p>\n<p>Par exemple, qu&#8217;elle existe d\u00e9j\u00e0\u00a0, depuis un certain temps, et qu&#8217;il suffit d&#8217;ouvrir un Code p\u00e9nal pour s&#8217;en apercevoir. Cet ouvrage fort int\u00e9ressant, dont on se prend fr\u00e9quemment \u00e0\u00a0 souhaiter que ceux qui ont le pouvoir et la tentation de le modifier \u00e0\u00a0 l&#8217;envi le lisent parfois avant de d\u00e9cider de l&#8217;alourdir, comprend notamment, en son livre II intitul\u00e9 &#8220;Des crimes et d\u00e9lits contre les personnes&#8221;, la liste des circonstances aggravantes susceptibles de s&#8217;appliquer aux dits crimes et d\u00e9lits.<\/p>\n<p>L&#8217;une d&#8217;entre elles pr\u00e9voit justement l&#8217;aggravation des sanctions encourues lorsque l&#8217;infraction est commise &#8220;sur une personne dont la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 due \u00e0\u00a0 son \u00e2ge, \u00e0\u00a0 une maladie, \u00e0\u00a0 une infirmit\u00e9, \u00e0\u00a0 une d\u00e9ficience physique ou psychique ou \u00e0\u00a0\u00a0un \u00e9tat de grossesse est apparente ou connue de son auteur&#8221;.<\/p>\n<p>En l&#8217;occurrence, pour reprendre l&#8217;exemple de la trag\u00e9die dont le ministre de l&#8217;Int\u00e9rieur s&#8217;est (\u00e0\u00a0 juste titre) \u00e9mu, l&#8217;auteur de ce double meurtre encourt, du fait de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 de ses victimes, qu&#8217;il ne pouvait ignorer s&#8217;agissant de deux septuag\u00e9naires<a href=\"#footnote_2_882\" id=\"identifier_2_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me si je n&rsquo;ignore pas que certains septuag&eacute;naires se donnent beaucoup de mal, et payent tr&egrave;s cher, pour ressembler &agrave;&nbsp; des jouvenceaux ou &agrave;&nbsp; Paris Hilton, mais je crois qu&rsquo;il y a des limites, quand m&ecirc;me.\">3<\/a>, la r\u00e9clusion criminelle \u00e0\u00a0 perp\u00e9tuit\u00e9 (le meurtre \u00e9tant \u00e0\u00a0 lui seul puni de trente ans de r\u00e9clusion criminelle). La seule &#8220;aggravation possible&#8221;<a href=\"#footnote_3_882\" id=\"identifier_3_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En-dehors de la br&ucirc;lure au soufre du poing du coupable, mais je doute qu&rsquo;on en soit l&agrave;&nbsp; dans la r&eacute;flexion minist&eacute;rielle.\">4<\/a> consisterait ainsi \u00e0\u00a0 \u00e9lever le quantum de la p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 envisageable. Bof.<\/p>\n<p>Oui mais, pourrait-on me r\u00e9pondre, toutes les agressions ne constituent pas des meurtres. Certes, mais le l\u00e9gislateur me para\u00eet avoir tout pr\u00e9vu : la m\u00eame circonstance aggravante est susceptible d&#8217;affecter les crimes d&#8217;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006417573&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">empoisonnement<\/a>, de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006181750&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">tortures et actes de barbarie<\/a>, de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006181751&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">coups mortels<\/a>, le crime\/d\u00e9lit de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006417648&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">violences habituelles<\/a> (ces faits rev\u00eatant une qualification criminelle ou d\u00e9lictuelle selon le &#8220;r\u00e9sultat&#8221; qu&#8217;ils ont entra\u00een\u00e9),\u00a0les d\u00e9lits de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=795066C3788ABC4D8D2EBF2625BF3999.tpdjo15v_2?idArticle=LEGIARTI000006417617&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">violences ayant entra\u00een\u00e9 une mutilation ou infirmit\u00e9 permanente<\/a> (lequel, par le jeu de cette circonstance, devient un crime), de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006181751&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">violences volontaires<\/a> ayant entra\u00een\u00e9 une incapacit\u00e9 totale de travail pendant plus de huit jours, la contravention de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006417646&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">violences volontaires <\/a>ayant entra\u00een\u00e9 une incapacit\u00e9 totale de travail inf\u00e9rieure \u00e0\u00a0 huit jours (laquelle devient ainsi un d\u00e9lit) &#8230;<\/p>\n<p>Oui mais, pourrait-on me r\u00e9pondre encore, toutes les infractions commises \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre des personnes \u00e2g\u00e9es ne sont pas n\u00e9cessairement des atteintes \u00e0\u00a0 la personne, et le ministre a justement pr\u00e9cis\u00e9 qu&#8217;il devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme plus grave de cambrioler une personne de 85 ans qu&#8217;un quadrag\u00e9naire. Qu&#8217;\u00e0\u00a0 cela ne tienne, le Code, toujours lui, attend de pied ferme les malfaiteurs qui se risqueraient \u00e0\u00a0 attenter aux biens des personnes \u00e2g\u00e9es : ainsi la m\u00eame circonstance aggravante est-elle susceptible de s&#8217;appliquer aux d\u00e9lits de\u00a0<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006418134&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">vol<\/a>, d&#8217;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006418163&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">extorsion<\/a>, d&#8217;<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006418195&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">escroquerie<\/a>, d<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000006418216&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">&#8216;abus de confiance<\/a>,\u00a0de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=8F1B488251B7A60F5946E3F0424E5B18.tpdjo09v_3?idArticle=LEGIARTI000020933042&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100131\" target=\"_blank\">d\u00e9gradations volontaires<\/a>, et je vais arr\u00eater l\u00e0\u00a0 cette litanie qui commence \u00e0\u00a0 devenir p\u00e9nible.<\/p>\n<p>J&#8217;avoue donc publiquement mon incapacit\u00e9 \u00e0\u00a0 comprendre comment on pourrait am\u00e9liorer la r\u00e9pression des faits commis \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre des personnes \u00e2g\u00e9es d&#8217;une fa\u00e7on qui ne soit pas d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9vue par la l\u00e9gislation en vigueur. D&#8217;autant que\u00a0la circonstance aggravante d\u00e9j\u00e0\u00a0 existante constitue un filtre bien plus fin que le crit\u00e8re, somme toute rudimentaire, de l&#8217;\u00e2ge<a href=\"#footnote_4_882\" id=\"identifier_4_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&eacute;j&agrave;&nbsp;, rien qu&rsquo;en imaginant les d&eacute;bats parlementaires destin&eacute;s &agrave;&nbsp; fixer le seuil &agrave;&nbsp; partir duquel on devient une personne &acirc;g&eacute;e digne de protection, je sens qu&rsquo;ils vont s&rsquo;amuser, surtout au S&eacute;nat &hellip;\">5<\/a>, puisqu&#8217;elle admet que l&#8217;on puisse pr\u00e9senter un profil\u00a0vuln\u00e9rable \u00e0\u00a0 40 ans comme (voire plus qu&#8217;) \u00e0\u00a0 75, ce que le ministre semble avoir un peu perdu de vue. Cette circonstance (d\u00e9cid\u00e9ment, les\u00a0lois sont parfois bien faites) n&#8217;emp\u00eache nullement, par surcro\u00eet, que d&#8217;autres soient retenues dans la pr\u00e9vention.<a href=\"#footnote_5_882\" id=\"identifier_5_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Par exemple, des violences volontaires peuvent &ecirc;tre simultan&eacute;ment aggrav&eacute;es par la particuli&egrave;re vuln&eacute;rabilit&eacute; de la victime et par l&rsquo;usage d&rsquo;une arme.\">6<\/a><\/p>\n<p>Accessoirement, je ne suis pas persuad\u00e9e<a href=\"#footnote_6_882\" id=\"identifier_6_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et je doute d&rsquo;&ecirc;tre la seule, M. Cesare B., par exemple, me semble avoir d&eacute;j&agrave;&nbsp; r&eacute;fl&eacute;chi&nbsp;&agrave;&nbsp; la question il y a quelque temps &hellip;\">7<\/a> que l&#8217;aggravation de la peine encourue, quelle que soit l&#8217;infraction dont il s&#8217;agit, ait un effet dissuasif significatif sur les candidats \u00e0\u00a0 la d\u00e9linquance. Je doute que M. le ministre ait d\u00e9j\u00e0\u00a0 eu l&#8217;occasion de demander \u00e0\u00a0 un pr\u00e9venu comparaissant \u00e0\u00a0 l&#8217;audience s&#8217;il sait quelle peine il encourt pour le d\u00e9lit pour lequel il est poursuivi, mais il se trouve que c&#8217;est une question que je pose fr\u00e9quemment pour ma part, depuis plusieurs ann\u00e9es, sans avoir jamais obtenu de r\u00e9ponse exacte<a href=\"#footnote_7_882\" id=\"identifier_7_882\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ne serait-ce que sur le quantum de la peine d&rsquo;emprisonnement encourue, je ne pousse pas le vice jusqu&rsquo;&agrave;&nbsp; exiger qu&rsquo;on me parle des peines d&rsquo;amendes et compl&eacute;mentaires.\">8<\/a> . Alors, quand bien m\u00eame ce serait possible, une \u00e9l\u00e9vation du plafond de sept \u00e0\u00a0 dix ans d&#8217;emprisonnement serait vraisemblablement une information que l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 recueillerait le jour de l&#8217;audience, ou quasiment. Effet dissuasif : z\u00e9ro.<\/p>\n<p>Sur ce, je vous laisse, il faut que j&#8217;appelle ma grand-m\u00e8re. A 88 ans dans quelques jours, je ne voudrais pas qu&#8217;elle se mette \u00e0\u00a0 croire que la R\u00e9publique la prot\u00e8ge moins efficacement que ses concitoyens magistrats, avocats ou agents de la RATP.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_882\" class=\"footnote\">tr\u00e8s bri\u00e8vement, bien s\u00fbr [<a href=\"#identifier_0_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_882\" class=\"footnote\">Doubl\u00e9 du droit de ne pas forc\u00e9ment avoir d&#8217;alibi pour le moment au cours duquel son voisin \u00e2g\u00e9 s&#8217;est fait agresser, par exemple [<a href=\"#identifier_1_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_882\" class=\"footnote\">M\u00eame si je n&#8217;ignore pas que certains septuag\u00e9naires se donnent beaucoup de mal, et payent tr\u00e8s cher, pour ressembler \u00e0\u00a0 des jouvenceaux ou \u00e0\u00a0 Paris Hilton, mais je crois qu&#8217;il y a des limites, quand m\u00eame. [<a href=\"#identifier_2_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_882\" class=\"footnote\">En-dehors de la br\u00fblure au soufre du poing du coupable, mais je doute qu&#8217;on en soit l\u00e0\u00a0 dans la r\u00e9flexion minist\u00e9rielle. [<a href=\"#identifier_3_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_882\" class=\"footnote\">D\u00e9j\u00e0\u00a0, rien qu&#8217;en imaginant les d\u00e9bats parlementaires destin\u00e9s \u00e0\u00a0 fixer le seuil \u00e0\u00a0 partir duquel on devient une personne \u00e2g\u00e9e digne de protection, je sens qu&#8217;ils vont s&#8217;amuser, surtout au S\u00e9nat &#8230; [<a href=\"#identifier_4_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_882\" class=\"footnote\">Par exemple, des violences volontaires peuvent \u00eatre simultan\u00e9ment aggrav\u00e9es par la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la victime et par l&#8217;usage d&#8217;une arme. [<a href=\"#identifier_5_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_882\" class=\"footnote\">Et je doute d&#8217;\u00eatre la seule, M. Cesare B., par exemple, me semble avoir d\u00e9j\u00e0\u00a0 r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00e0\u00a0 la question il y a quelque temps &#8230; [<a href=\"#identifier_6_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_882\" class=\"footnote\">Ne serait-ce que sur le quantum de la peine d&#8217;emprisonnement encourue, je ne pousse pas le vice jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 exiger qu&#8217;on me parle des peines d&#8217;amendes et compl\u00e9mentaires. [<a href=\"#identifier_7_882\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je sais, on ne devrait jamais \u00e9crire, ab irato, pour commenter une annonce minist\u00e9rielle qui ne sera peut-\u00eatre jamais suivie d&#8217;effet. Cela peut amener \u00e0\u00a0 \u00e9crire des b\u00eatises, \u00e0\u00a0 cr\u00e9er une catastrophe bloguesque car le dimanche, la vigilance du Ma\u00eetre se rel\u00e2che, ou pire encore, \u00e0\u00a0 d\u00e9tourner1\u00a0l&#8217;attention des lecteurs des enjeux et de l&#8217;issue d&#8217;un concours d&#8217;ampleur nationale. Mais que voulez-vous, parfois, \u00e7a d\u00e9mange trop, ma fille dort, mon avocat travaille au cabinet, et je d\u00e9teste m&#8217;agacer toute seule. Un double meurtre manifestement commis dans des circonstances horribles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, avant-hier. Les victimes \u00e9taient deux septuag\u00e9naires. Le mobile de&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[75,229,232,263],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/882"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=882"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/882\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=882"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=882"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=882"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}