{"id":891,"date":"2010-02-18T11:53:33","date_gmt":"2010-02-18T10:53:33","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=891"},"modified":"2010-02-18T11:53:33","modified_gmt":"2010-02-18T10:53:33","slug":"un-jeune-de-quinze-ans-est-il-plus-dangereux-que-le-gang-des-barbares","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/un-jeune-de-quinze-ans-est-il-plus-dangereux-que-le-gang-des-barbares\/","title":{"rendered":"Un jeune de quinze ans est-il plus dangereux que le &#8220;Gang des Barbares&#8221; ?"},"content":{"rendered":"<p>Par Laurence Bellon, Vice-pr\u00e9sidente du tribunal pour enfants de Lille,   membre du groupe pluridisciplinaire \u00e0\u00a0 l&#8217;origine de la p\u00e9tition &#8220;Quel futur pour les jeunes d\u00e9linquants ?&#8221;<a href=\"#footnote_0_891\" id=\"identifier_0_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous auriez devin&eacute; tout de suite que ce texte n&rsquo;est pas de moi : il est court !\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Trois br\u00e8ves observations introductives \u00e0\u00a0 cet article : d&#8217;abord, \u00e0\u00a0 titre personnel, moi, la justice des mineurs, hein, autant vous dire que \u00e7a ou rien&#8230; Seulement voil\u00e0\u00a0, quand une magistrate de votre ville soudoie votre associ\u00e9 pour vous faire passer un texte avec ordre de le publier, sous peine de ne plus jamais relaxer un gamin d\u00e9fendu par vous, c&#8217;est tout, on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas, on modifie un temps sa ligne \u00e9ditoriale, et on s&#8217;ex\u00e9cute !<\/p>\n<p>Ensuite, plus s\u00e9rieusement, c&#8217;est \u00e9videmment bien de l&#8217;honneur qui m&#8217;est ainsi fait, et \u00e7a l&#8217;est d&#8217;autant plus que le texte qui suit propose une solution limpide, claire, facile, aux difficult\u00e9s pos\u00e9es par le fait de juger des mineurs accus\u00e9s de crimes. Et qu&#8217;il constitue, ainsi, une preuve de plus que d\u00e8s que les v\u00e9ritables praticiens r\u00e9fl\u00e9chissent, en mettant toute leur exp\u00e9rience professionnelle dans la fameuse balance, on aboutit \u00e0\u00a0 un r\u00e8gle applicable, logique, et respectueuse de tous les intervenants. \u00c9lus de tous bords, prenez-en de la graine, \u00e7a nous ferait des vacances&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Enfin, ne perdons pas de vue que cette tentative de r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e express\u00e9ment par l&#8217;avocat d&#8217;une partie civile du proc\u00e8s Fofana, ce en vue de l&#8217;appel, ce qui est absolument ahurissant -mais pas autant que le fait que cet avocat, ami notoire de notre Pr\u00e9sident, non seulement ait obtenu, r\u00e9ellement, qu&#8217;une proposition de loi s&#8217;ensuive, mais encore qu&#8217;elle soit examin\u00e9e avant l&#8217;audience d&#8217;appel de &#8220;son&#8221; proc\u00e8s, et d&#8217;ores et d\u00e9j\u00e0\u00a0 vot\u00e9e par l&#8217;Assembl\u00e9e Nationale, avec une rapidit\u00e9 inversement proportionnelle \u00e0\u00a0 l&#8217;urgence objective qu&#8217;il y avait \u00e0\u00a0 ce faire&#8230;<\/p>\n<p>Je serais d\u00e9fenseur de l&#8217;un des accus\u00e9s, en appel, que rien que pour cette circonstance, et ce qu&#8217;elle r\u00e9v\u00e8le de concertations dans les hautes sph\u00e8res entre l&#8217;avocat d&#8217;une partie et les gens qui font les lois, je refuserais tout net le proc\u00e8s !<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0-dessus, je m&#8217;efface imm\u00e9diatement, et, puisqu&#8217;on me fournit ainsi au moins une fois dans ma vie l&#8217;occasion de renverser les r\u00f4les, je m&#8217;offre ce petit plaisir :<\/p>\n<p><em>&#8220;La parole est \u00e0\u00a0 Madame le Pr\u00e9sident !&#8221;<\/em><\/p>\n<p>On <a href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/13\/ta\/ta0418.asp\" target=\"_blank\">vient de l\u00e9gif\u00e9rer<\/a> pour que le proc\u00e8s en appel du \u00ab gang des barbares\u00bb ne se d\u00e9roule pas sans la pr\u00e9sence de la presse.<\/p>\n<p>L&#8217;objectif est l\u00e9gitime. Mais pour ce faire, la r\u00e8gle de la publicit\u00e9 restreinte pour les proc\u00e8s des mineurs<a href=\"#footnote_1_891\" id=\"identifier_1_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Article 14 de l&rsquo;ordonnance de 1945.\">2<\/a>\u00a0 a vol\u00e9 en \u00e9clat d\u00e8s lors que le mineur accus\u00e9 serait devenu majeur le jour du proc\u00e8s.<\/p>\n<p>C&#8217;est prendre le probl\u00e8me compl\u00e8tement \u00e0\u00a0 l&#8217;envers sans en rechercher la cause r\u00e9elle.<\/p>\n<p>La &#8220;bande&#8221; ne comprenait que deux mineurs, sur une vingtaine d&#8217;individus, et pourtant, majeurs et mineurs ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par la m\u00eame cour d&#8217;assises des mineurs. La vraie question est donc : comment se fait-il qu&#8217;une bande tr\u00e8s majoritairement compos\u00e9e d&#8217;adultes aussi violents ait pu b\u00e9n\u00e9ficier&#8230; Du r\u00e9gime plus favorable de la juridiction des mineurs<a href=\"#footnote_2_891\" id=\"identifier_2_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;article 9, alin&eacute;a 3, de l&rsquo;ordonnance de 1945, donne cette possibilit&eacute;.\">3<\/a> ?!<\/p>\n<p>On mesure le paradoxe auquel on aboutit en offrant ce privil\u00e8ge de juridiction \u00e0\u00a0 des majeurs, alors m\u00eame que la pratique judiciaire et les projets de r\u00e9forme de l&#8217;ordonnance de 1945 s&#8217;orientent vers une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 accrue \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9gard des mineurs !<\/p>\n<p>Deux poids, deux mesures, dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle : toujours plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, de projets de couvre-feu, de gardes \u00e0\u00a0 vue prolong\u00e9es, de sanctions, d&#8217;enfermement pour les enfants ou les dangereux adolescents de 15 ans \u00e0\u00a0 qui il faut apprendre le sens des responsabilit\u00e9s p\u00e9nales, mais on permet \u00e0\u00a0 un adulte tel que Youssouf Fofana<a href=\"#footnote_3_891\" id=\"identifier_3_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Note de M&ocirc; : rappelons que celui-ci, entre temps, s&rsquo;est d&eacute;sist&eacute; de son appel, en rigolant un peu je suppose&hellip;\">4<\/a> d&#8217;\u00eatre jug\u00e9 par une juridiction destin\u00e9e aux adolescents !<\/p>\n<p>Cette affaire donne aussi l&#8217;occasion de s&#8217;int\u00e9resser \u00e0\u00a0 la fa\u00e7on dont sont jug\u00e9s les crimes commis par des mineurs. Les r\u00e8gles de proc\u00e9dure sont complexes et renvoient devant deux juridictions diff\u00e9rentes un mineur accus\u00e9 de crime, selon qu&#8217;il a plus ou moins de 16 ans.<\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;il a moins de 16 ans, le mineur est jug\u00e9 par le tribunal pour enfants, compos\u00e9 du juge des enfants, qui pr\u00e9side l&#8217;audience, et de deux assesseurs qui\u00a0 sont des citoyens, sorte de juges de proximit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9s pour les mineurs<a href=\"#footnote_4_891\" id=\"identifier_4_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Les assesseurs des tribunaux pour enfants sont des citoyens&rdquo; s&rsquo;&eacute;tant signal&eacute;s par l&rsquo;int&eacute;r&ecirc;t qu&rsquo;ils portent aux questions concernant l&rsquo;enfance et par leurs comp&eacute;tences personnelles, professionnelles ou associatives&rdquo; (Article L522-2 du Code de l&rsquo;organisation judiciaire) -mention tr&egrave;s fine de M&ocirc; : les p&eacute;dophiles ne me semblent pas, au contraire, &ecirc;tre exclus par ce texte&hellip;\">5<\/a> .<\/p>\n<p>Au-del\u00e0\u00a0 de 16 ans, le mineur est renvoy\u00e9 devant une cour d&#8217;assises des mineurs (la m\u00eame que celle qui a jug\u00e9 &#8220;le gang des barbares&#8221;), laquelle est pr\u00e9sid\u00e9e par un magistrat professionnel, le pr\u00e9sident de la cour d&#8217;assises, et est compos\u00e9e de neuf jur\u00e9s tir\u00e9s au sort le matin de l&#8217;audience sur une liste de citoyens eux-m\u00eames tir\u00e9s au sort sur les listes \u00e9lectorales. Les seuls repr\u00e9sentants effectifs de la justice des mineurs sont les deux juges des enfants qui si\u00e8gent autour du pr\u00e9sident.<\/p>\n<p>D&#8217;une part, la coexistence de ces deux juridictions fait courir le risque de complications de proc\u00e9dure, voire de divergences ou de contradictions dans les d\u00e9cisions rendues \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9gard de mineur pourtant jug\u00e9s pour les m\u00eames faits. \u00c0 ce niveau de gravit\u00e9 des infractions et compte tenu des enjeux de r\u00e9pression en mati\u00e8re criminelle, cela pose question.<\/p>\n<p>D&#8217;autre part, au regard des exigences internationales, la seule pr\u00e9sence de deux juges des enfants parmi les douze membres de la cour d&#8217;assises des mineurs est tr\u00e8s nettement insuffisante pour assurer une r\u00e9elle sp\u00e9cialisation de la cour d&#8217;assises dite &#8220;des mineurs&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Que proposer ? A la lumi\u00e8re des affaires criminelles que j&#8217;ai connues<a href=\"#footnote_5_891\" id=\"identifier_5_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En tant que pr&eacute;sidente du tribunal pour enfants, pour des mineurs &acirc;g&eacute;s de moins de 16 ans et comme assesseur d&rsquo;une cour d!assises des mineurs, pour les plus &acirc;g&eacute;s.\">6<\/a>, je me suis rendue compte que la gravit\u00e9 des faits criminels, la charge \u00e9motionnelle suscit\u00e9e par l&#8217;\u00e9vocation de ces faits, et la lourdeur des condamnations prononc\u00e9es, rendaient n\u00e9cessaire une coll\u00e9gialit\u00e9 renforc\u00e9e et sp\u00e9cialis\u00e9e.<\/p>\n<p>A l&#8217;occasion de l&#8217;\u00e9laboration de la p\u00e9tition &#8220;Quel futur pour les jeunes d\u00e9linquants ?&#8221; et de nos \u00e9changes entre professionnels de diff\u00e9rents horizons<a href=\"#footnote_6_891\" id=\"identifier_6_891\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Groupe pluridisciplinaire de professionnels de Lille qui est &agrave;&nbsp; l&rsquo;origine de la p&eacute;tition &ldquo;http:\/\/quelfuturpourlesjeunesdelinquants.fr&ldquo;. Y participent notamment des professionnels concern&eacute;s par ces affaires criminelles : deux avocats qui plaident devant les tribunaux pour enfants et les cours d&rsquo;assises, trois professionnels de la PJJ qui t&eacute;moignent devant ces m&ecirc;mes juridictions, deux assesseurs des tribunaux pour enfants, deux p&eacute;dopsychiatres et quatre juges des enfants !\">7<\/a>, je me suis aussi rendue compte que ce besoin \u00e9tait partag\u00e9.<\/p>\n<p>Dans la p\u00e9tition, nous proposons donc de simplifier le syst\u00e8me en cr\u00e9ant une seule &#8220;cour criminelle de la jeunesse&#8221;, qui jugerait toutes les affaires criminelles concernant des mineurs, quel que soit leur \u00e2ge. Elle serait pr\u00e9sid\u00e9e par un conseiller de la cour d&#8217;appel, assist\u00e9 de deux juges des enfants et de quatre assesseurs des tribunaux pour enfants. Le conseiller pourrait \u00eatre celui qui est habituellement en charge du contentieux des mineurs ou celui qui pr\u00e9side la cour d&#8217;assises (des majeurs).<\/p>\n<p>Cette composition donnerait aussi un poids tout particulier aux assesseurs, repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile tout en \u00e9tant plus sp\u00e9cialis\u00e9s que des jur\u00e9s tir\u00e9s au sort.<\/p>\n<p>Comment faire lorsque les faits ont \u00e9t\u00e9 commis par un groupe constitu\u00e9 de mineurs et de majeurs, comme dans le &#8220;gang des barbares&#8221;, ou d&#8217;autres affaires moins m\u00e9diatiques ?<\/p>\n<p>Bien s\u00fbr, la proposition de cr\u00e9er une seule juridiction criminelle pour tous les mineurs conduirait \u00e0\u00a0 ce que les mineurs et les majeurs soient jug\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment par deux juridictions diff\u00e9rentes.<\/p>\n<p>Quel gain cela repr\u00e9senterait-t-il pour la justice et pour la soci\u00e9t\u00e9 ?<\/p>\n<p>D&#8217;une part, la proposition d&#8217;une seule juridiction criminelle pour les mineurs assurerait plus de coh\u00e9rence dans les d\u00e9cisions rendues \u00e0\u00a0 leur sujet. D&#8217;autre part, lorsque les faits sont de nature d\u00e9lictuelle (les vols, les r\u00e9bellions&#8230;), la proc\u00e9dure pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0\u00a0 que les majeurs soient renvoy\u00e9s devant le tribunal correctionnel et les mineurs devant leurs propres juridictions. L&#8217;int\u00e9r\u00eat des victimes n&#8217;en est pas moins pris en compte.<\/p>\n<p>Enfin, dans cette hypoth\u00e8se de d\u00e9linquance en groupe, la pratique montre que g\u00e9n\u00e9ralement, les \u00e9carts d&#8217;\u00e2ge ne sont pas si importants et tournent autour de l&#8217;\u00e2ge de la majorit\u00e9. Ne pourrait-on pas s&#8217;inspirer de la l\u00e9gislation allemande et donner alors aux jeunes majeurs jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e2ge de 21 ans la possibilit\u00e9 d&#8217;\u00eatre renvoy\u00e9s devant la juridiction des mineurs ? Les jeunes fran\u00e7ais sont-ils tellement plus terrifiants que leurs homologues allemands qu&#8217;ils ne pourraient pas b\u00e9n\u00e9ficier de ce r\u00e9gime ?<\/p>\n<p>En revanche, il est bien \u00e9vident que les adultes du &#8220;gang des barbares&#8221; ne b\u00e9n\u00e9ficieraient pas de cette possibilit\u00e9, eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 leur \u00e2ge (bien sup\u00e9rieur \u00e0\u00a0 21 ans) et \u00e0\u00a0 leur responsabilit\u00e9 dans la gravit\u00e9 des faits !<\/p>\n<p>La presse pourrait assister \u00e0\u00a0 leur proc\u00e8s et se faire l&#8217;\u00e9cho des d\u00e9bats judiciaires et des r\u00e9alit\u00e9s humaines et sociologiques qu&#8217;ils r\u00e9v\u00e8lent.<\/p>\n<p>Et si l&#8217;absence de la presse au proc\u00e8s du &#8220;gang des barbares&#8221; ne conduisait pas une \u00e9ni\u00e8me loi de circonstance, mais ouvrait la voie \u00e0\u00a0 une vraie r\u00e9forme de la proc\u00e9dure \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9gard des enfants et des adolescents accus\u00e9s de crime ?<\/p>\n<p>Le proc\u00e8s criminel n&#8217;est-il pas le plus lourd de cons\u00e9quences humaines et judiciaires, et le plus embl\u00e9matique de la justice p\u00e9nale ?<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_891\" class=\"footnote\">Vous auriez devin\u00e9 tout de suite que ce texte n&#8217;est pas de moi : il est court ! [<a href=\"#identifier_0_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_891\" class=\"footnote\">Article 14 de l&#8217;ordonnance de 1945. [<a href=\"#identifier_1_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_891\" class=\"footnote\">L&#8217;article 9, alin\u00e9a 3, de l&#8217;ordonnance de 1945, donne cette possibilit\u00e9. [<a href=\"#identifier_2_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_891\" class=\"footnote\">Note de M\u00f4 : rappelons que celui-ci, entre temps, s&#8217;est d\u00e9sist\u00e9 de son appel, en rigolant un peu je suppose&#8230; [<a href=\"#identifier_3_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_891\" class=\"footnote\">Les assesseurs des tribunaux pour enfants sont des citoyens&#8221; s&#8217;\u00e9tant signal\u00e9s par l&#8217;int\u00e9r\u00eat qu&#8217;ils portent aux questions concernant l&#8217;enfance et par leurs comp\u00e9tences personnelles, professionnelles ou associatives&#8221; (Article L522-2 du Code de l&#8217;organisation judiciaire) -mention tr\u00e8s fine de M\u00f4 : les p\u00e9dophiles ne me semblent pas, au contraire, \u00eatre exclus par ce texte&#8230; [<a href=\"#identifier_4_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_891\" class=\"footnote\">En tant que pr\u00e9sidente du tribunal pour enfants, pour des mineurs \u00e2g\u00e9s de moins de 16 ans et comme assesseur d&#8217;une cour d!assises des mineurs, pour les plus \u00e2g\u00e9s. [<a href=\"#identifier_5_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_891\" class=\"footnote\">Groupe pluridisciplinaire de professionnels de Lille qui est \u00e0\u00a0 l&#8217;origine de la p\u00e9tition &#8220;<a href=\"http:\/\/quelfuturpourlesjeunesdelinquants.fr\/\" target=\"_blank\">http:\/\/quelfuturpourlesjeunesdelinquants.fr<\/a>&#8220;. Y participent notamment des professionnels concern\u00e9s par ces affaires criminelles : deux avocats qui plaident devant les tribunaux pour enfants et les cours d&#8217;assises, trois professionnels de la PJJ qui t\u00e9moignent devant ces m\u00eames juridictions, deux assesseurs des tribunaux pour enfants, deux p\u00e9dopsychiatres et quatre juges des enfants ! [<a href=\"#identifier_6_891\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Par Laurence Bellon, Vice-pr\u00e9sidente du tribunal pour enfants de Lille, membre du groupe pluridisciplinaire \u00e0\u00a0 l&#8217;origine de la p\u00e9tition &#8220;Quel futur pour les jeunes d\u00e9linquants ?&#8221;1 . Trois br\u00e8ves observations introductives \u00e0\u00a0 cet article : d&#8217;abord, \u00e0\u00a0 titre personnel, moi, la justice des mineurs, hein, autant vous dire que \u00e7a ou rien&#8230; Seulement voil\u00e0\u00a0, quand une magistrate de votre ville soudoie votre associ\u00e9 pour vous faire passer un texte avec ordre de le publier, sous peine de ne plus jamais relaxer un gamin d\u00e9fendu par vous, c&#8217;est tout, on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas, on modifie un temps sa ligne \u00e9ditoriale, et&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[31,165,231,300],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/891"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=891"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/891\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=891"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=891"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=891"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}