{"id":895,"date":"2010-02-26T18:07:56","date_gmt":"2010-02-26T17:07:56","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=895"},"modified":"2010-02-26T18:07:56","modified_gmt":"2010-02-26T17:07:56","slug":"soleil-au-senat","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/soleil-au-senat\/","title":{"rendered":"Soleil au S\u00e9nat !"},"content":{"rendered":"<p>Ces dix derniers jours ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantables \u00e0\u00a0 tous points de vue -certes, j&#8217;adore me faire plaindre, mais l\u00e0\u00a0, pour une fois, ce serait m\u00e9rit\u00e9- et je finis la semaine sous les dossiers, la voix \u00e9raill\u00e9e d&#8217;avoir plaid\u00e9, les yeux cern\u00e9s d&#8217;avoir guett\u00e9 une r\u00e9action amicale ou \u00e0\u00a0 tout le moins compatissante des tribunaux, et, euh&#8230; Le c\u0153ur, c&#8217;est \u00e7a, le c\u0153ur bris\u00e9 d&#8217;avoir esp\u00e9r\u00e9 un geste de survie de mon banquier, ou m\u00eame un geste humanitaire de mon <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/01\/21\/auto-mo-bile\/\" target=\"_blank\">garagiste<\/a>&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc \u00e0\u00a0 peine eu le temps de m&#8217;autoriser de temps \u00e0\u00a0 autres une heure de maraude en ces lieux v\u00e9n\u00e9r\u00e9s, sur les coups de cinq heures du matin, histoire d&#8217;assurer la maintenance minimale des lieux et de v\u00e9rifier qu&#8217;on n&#8217;y disait rien d&#8217;insultant pour personne, ou en tout cas pas sans mon consentement -et je tiens \u00e0\u00a0 pr\u00e9senter \u00e0\u00a0 mes millions d&#8217;adoratrices mes excuses les plus plates pour cette indisponibilit\u00e9, que j&#8217;esp\u00e8re la plus momentan\u00e9e possible<a href=\"#footnote_0_895\" id=\"identifier_0_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Aupr&egrave;s de mes lecteurs m&acirc;les, je ne m&rsquo;excuse pas, car c&rsquo;est un signe de faiblesse selon John Wayne, mais le c&oelig;ur y est !\">1<\/a>, puis, la premi\u00e8re cafeti\u00e8re de la journ\u00e9e prenant quand-m\u00eame un peu de temps \u00e0\u00a0 \u00eatre vid\u00e9e, et le premier paquet de clopes \u00e0\u00a0 rejoindre la poubelle et son contenu mes poumons, une demi-heure suppl\u00e9mentaire a parcourir un peu l&#8217;actualit\u00e9 du Ouaibe, l&#8217;\u0153il\u00a0 morne et le moral en berne&#8230; Jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 ce jour.<!--more--><\/p>\n<p>J&#8217;ai ainsi d\u00e9couvert, notamment<a href=\"#footnote_1_895\" id=\"identifier_1_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\" et si Google ne l&rsquo;avait pas affich&eacute;, mes commentateurs f&eacute;tiches l&rsquo;eussent fait &agrave;&nbsp; sa place, comme mes Cher Prof Timbr&eacute; ou Denis Monod-Broca, qui me les ont respectivement imm&eacute;diatement signal&eacute;, qu&rsquo;ils soient ici remerci&eacute;s et salu&eacute;s comme ils le doivent, c&rsquo;est &agrave;&nbsp; dire comme des Hommes Libres de l&rsquo;Information et des Amis de ce site prestigieux et de son inventeur, euh&hellip; &eacute;puis&eacute; !\">2<\/a> que l&#8217;on avait vot\u00e9 le je-ne-sais-plus-combien-ti\u00e8me texte de loi <a href=\"http:\/\/www.senat.fr\/petite-loi-ameli\/2009-2010\/308.html\" target=\"_blank\">relatif \u00e0\u00a0 la r\u00e9cidive<\/a>,<a href=\"#footnote_2_895\" id=\"identifier_2_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"S&eacute;rieusement, c&rsquo;est une obsession du gouvernement, la r&eacute;cidive, et je ne la comprends pas : par d&eacute;finition, il y a &eacute;videmment moins de r&eacute;cidivistes que de primo-d&eacute;linquants, pourtant, non, il y en a tout de m&ecirc;me un ou deux qui ne recommencent jamais, je suppose, avec tout ce qu&rsquo;on leur balance ?\">3<\/a> dont certaines dispositions du plus haut comique m\u00e9riteraient un article de m\u00eame tonalit\u00e9, mais dont la teneur g\u00e9n\u00e9rale et l&#8217;accablement que certaines autres comportent me dissuadent finalement de commenter ; et qu&#8217;on continuait de plus belle \u00e0\u00a0 r\u00e9former en tous sens sans me demander mon avis, et sans tenir aucun compte de mes demandes r\u00e9it\u00e9r\u00e9es de cessation d\u00e9finitive des hostilit\u00e9s modificatrices de codes que je n&#8217;ai m\u00eame pas fini de payer, voire m\u00eame \u00e0\u00a0 inventer, se peut-il qu&#8217;on le puisse encore, de nouveaux d\u00e9lits, tel l&#8217;in\u00e9narrable &#8220;<a href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/13\/ta\/ta0428.asp\" target=\"_blank\">d\u00e9lit de violences psychologiques<\/a>&#8220;, au demeurant pas si nouveau que \u00e7a, et surtout loin d&#8217;\u00eatre isol\u00e9 dans la masse de bouleversements propos\u00e9s par le texte consid\u00e9r\u00e9<a href=\"#footnote_3_895\" id=\"identifier_3_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je plains de tout c&oelig;ur le d&eacute;linquant sexuel condamn&eacute; qui serait en plus l&rsquo;auteur de violences conjugales, et serait mis en examen pour une autre affaire avec un contr&ocirc;le judiciaire consistant en une surveillance &eacute;lectronique : si je compte bien, ce qui est d&eacute;sormais impossible &agrave;&nbsp; n&rsquo;importe quel juriste fran&ccedil;ais (le temps qu&rsquo;on essaye de calculer la peine applicable, deux nouveaux textes la modifie deux fois, et en sens contraires !), &ccedil;a lui ferait au bas mot trois bracelets &eacute;lectroniques ! Pour peu qu&rsquo;il porte une gourmette, il n&rsquo;y a plus de place nulle part, et ils inventeront le bonnet &eacute;lectronique !\">4<\/a>, mais qui contient une menace non larv\u00e9e pour tout avocat de la d\u00e9fense que l&#8217;illustre chroniqueur judiciaire nordiste <a href=\"http:\/\/laplumedaliocha.wordpress.com\/2010\/01\/28\/profession-chroniqueur-judiciaire\/\" target=\"_blank\">Didier Specq<\/a><a href=\"#footnote_4_895\" id=\"identifier_4_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Voir, plus encore, sa chronique quotidienne dans Nord Eclair -moi je m&rsquo;en fiche, mais &ccedil;a leur fera des lecteurs ! En plus, je veux dire&hellip;\">5<\/a> me r\u00e9sumait pas plus tard qu&#8217;hier au Palais, en brandissant le journal qui en faisait \u00e9tat en pleine Une, avec toute cette concision impactante \u00e0\u00a0 laquelle on reconnait le journaliste d&#8217;exception : <em>&#8220;Vous allez en chier !&#8221;<\/em> &#8230;<\/p>\n<p>L\u00e0\u00a0 dessus, j&#8217;arrivais donc p\u00e9niblement, constern\u00e9 professionnellement \u00e0\u00a0 plus d&#8217;un titre, \u00e0\u00a0 ce vendredi pluvieux, et c&#8217;est presque distraitement que, disposant pour la premi\u00e8re fois de la semaine de plus de vingt minutes d&#8217;affil\u00e9e que je sois libre d&#8217;utiliser \u00e0\u00a0 mon gr\u00e9, je m&#8217;en allais faire un tour sur le site officiel de notre v\u00e9n\u00e9r\u00e9 S\u00e9nat (je sais, curieuse distraction, mais c&#8217;en \u00e9tait effectivement une, je cherchais en r\u00e9alit\u00e9 un site pornographique presqu&#8217;homonyme, juste pour me d\u00e9lasser<a href=\"#footnote_5_895\" id=\"identifier_5_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ne cherchez pas, j&rsquo;indique &ccedil;a juste pour faire le rigolo, je viens de m&rsquo;&eacute;puiser &agrave;&nbsp; trouver un jeu de mot valide et rien n&rsquo;est venu&hellip;\">6<\/a>\u00a0 ) sans un instant penser \u00e0\u00a0 mal, et voil\u00e0\u00a0 que je tombe sur autre chose, tout autre chose, dont pour le coup je n&#8217;avais pas entendu parler.<\/p>\n<p><em>&#8220;Une r\u00e9forme, encore, dans mon domaine p\u00e9nal ch\u00e9ri, encore ? Ce droit p\u00e9nal qui ressemble d\u00e9sormais \u00e0\u00a0 mes joues d&#8217;adolescent aux pires moments de mes pouss\u00e9es acn\u00e9iques d&#8217;antan, tant il est lui aussi constell\u00e9 de pustules purulentes en tous genres ? Ah non, stop !&#8221;<\/em>&#8230; M&#8217;exclamais-je d&#8217;abord sottement, rien que pour le principe (oui, je suis avocat, pourquoi ?).<\/p>\n<p>C&#8217;\u00e9tait sot parce que ce n&#8217;est pas une r\u00e9forme, mais simplement une proposition de loi, qui donc va maintenant \u00eatre d\u00e9coup\u00e9e en cubes de moins en moins identifiables, lentement recoll\u00e9s pour que l&#8217;ensemble ne ressemble finalement plus du tout \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;il est actuellement -ceci n&#8217;\u00e9voquant pas la recette des makis, mais bien le processus d&#8217;adoption d&#8217;une loi.<\/p>\n<p>Mais c&#8217;\u00e9tait surtout sot, parce que, depuis des semaines et des mois qu&#8217;on en parle, pendant que nous r\u00e9fl\u00e9chissons tous en tous sens \u00e0\u00a0 ce que cette notion peut et doit devenir, pendant qu&#8217;on glose jour et nuit sur l&#8217;\u00e9quilibre des droits de la d\u00e9fense et des n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate, pendant que les flics menacent de jeter leurs accr\u00e9ditations aux orties et que les voyous baveux soul\u00e8vent leurs robes des nullit\u00e9s partout, pendant qu&#8217;on s&#8217;\u00e9tripe intellectuellement et qu&#8217;on s&#8217;\u00e9charpe dans la rue et les m\u00e9dias sur ce triste sujet&#8230;<\/p>\n<p>Des gens travaillent, et une proposition de loi est n\u00e9e, enregistr\u00e9e le 12 f\u00e9vrier dernier, subrepticement<a href=\"#footnote_6_895\" id=\"identifier_6_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, si &ccedil;a se trouve vous le saviez tous d&eacute;j&agrave;&nbsp;, consid&eacute;rez que je reviens &agrave;&nbsp; peine de la guerre, je suis peut-&ecirc;tre un peu, euh, d&eacute;phas&eacute;&hellip;\">7<\/a>, la voici, sonnez hautbois r\u00e9sonnez bals musettes, j&#8217;ai nomm\u00e9 le rayon de soleil de la journ\u00e9e, j&#8217;ai nomm\u00e9 le plaisir des yeux du weekend, elle s&#8217;avance, Mesdames et Messieurs, la voil\u00e0\u00a0, la &#8220;<a href=\"http:\/\/www.senat.fr\/leg\/ppl09-286.html\" target=\"_blank\">Proposition de loi visant \u00e0\u00a0 encadrer la garde \u00e0\u00a0 vue<\/a>&#8221; ! Rien de moins.<\/p>\n<p>Elle est \u00e9minemment perfectible, \u00e7a va bagarrer sec partout, on va re-gloser, rediscuter, moi le premier, en vertu du double principe qu&#8217;il vaut mieux un manuel qui recule que dix intellectuels qui avancent, et que j&#8217;ai horreur de reculer&#8230;<\/p>\n<p>Tiens, par exemple, elle pr\u00e9voit qu&#8217;une &#8220;atteinte \u00e0\u00a0 la dignit\u00e9 de la personne humaine&#8221; commise en garde \u00e0\u00a0 vue, \u00e7a vaut\u00a0 &#8220;un pr\u00e9judice moral ne pouvant \u00eatre estim\u00e9 \u00e0\u00a0 moins de 1.000 \u00e2\u201a\u00ac&#8221; : j&#8217;esp\u00e8re que ce montant sera discut\u00e9, tant les deux parties de cette proposition sont antinomiques, et tant la dignit\u00e9 humaine vole \u00e0\u00a0 des kilom\u00e8tres de ce plancher au ras des p\u00e2querettes&#8230; Et la &#8220;retenue&#8221;, contre laquelle je m&#8217;\u00e9l\u00e8ve depuis que la Garde&#8230;<\/p>\n<p>Ah, voil\u00e0\u00a0, \u00e0\u00a0 peine lue, \u00e7a discute d\u00e9j\u00e0\u00a0 : stop.<\/p>\n<p>Elle sera discut\u00e9e, et le doit. Mais elle existe.<\/p>\n<p>Et, tandis que votre serviteur en \u00e9tait encore \u00e0\u00a0 concevoir le site o\u00f9 ses confr\u00e8res lillois int\u00e9ress\u00e9s par la question pourraient venir tenter d&#8217;\u00e9laborer un projet qui se tienne, Madame Nicole BORVO COHEN-SEAT, puisque c&#8217;est elle -que les sourires de tous les confr\u00e8res de France lui rendent la vie plus douce<a href=\"#footnote_7_895\" id=\"identifier_7_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et je vous indique tout de suite que j&rsquo;ignore totalement si elle se situe &agrave;&nbsp; droite, &agrave;&nbsp; gauche, au centre, sur les c&ocirc;t&eacute;s ou au plafond, et que je m&rsquo;en moque tout aussi totalement !\">8<\/a> &#8211; a invent\u00e9 ce texte, au sens juridique.<\/p>\n<p>Je ne le commente pas, ou pas encore, je voulais juste vous livrer la chose, l&#8217;expos\u00e9 de ses motifs et son contenu, \u00e7a vaut le coup d&#8217;\u00eatre lu, sinc\u00e8rement, longtemps que je ne vous avais pas laiss\u00e9 un petit truc souriant \u00e0\u00a0 faire le vendredi&#8230;<\/p>\n<p>Et alors, pour n&#8217;importe quel justiciable, mais peut-\u00eatre un peu plus encore pour nous, cons\u0153urs et confr\u00e8res, qui y servons tellement de potiches actuellement qu&#8217;on nous plante des fleurs fan\u00e9es un peu n&#8217;importe o\u00f9 \u00e0\u00a0 la moindre occasion, qui nous y sentons si souvent inutiles et impuissants, surtout vers trois heures du matin avec en t\u00eate le pauvre type qu&#8217;on vient de laisser, h\u00e9b\u00e9t\u00e9 et sale, sur place, ou plus tard en percevant l&#8217;indemnisation de mis\u00e8re que nous octroie g\u00e9n\u00e9reusement l&#8217;\u00e9tat pour aller juste servir de bou\u00e9e morale \u00e0\u00a0 un bonhomme en perdition, pour la crasse, les efforts vains et les &#8220;observations \u00e9crites&#8221; qui ne servent \u00e0\u00a0 rien, pour les gens qu&#8217;on tente de d\u00e9fendre d\u00e8s ce stade quand rien ne nous le permet vraiment encore : ce morceau d&#8217;anthologie, dont je vous propose de faire semblant, ensemble, maintenant, r\u00eavons c&#8217;est une force<a href=\"#footnote_8_895\" id=\"identifier_8_895\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il faut le lire en fermant les yeux, mais n&rsquo;est-ce pas exactement ce qu&rsquo;on nous demande de faire pour le dossier d&rsquo;un gard&eacute; &agrave;&nbsp; vue ?\">9<\/a>, de consid\u00e9rer qu&#8217;il soit le droit en vigueur :<\/p>\n<p><em>&#8220;Art. 63-4. &#8211; D\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne est assist\u00e9e d&#8217;un avocat. Si elle n&#8217;est pas en mesure d&#8217;en d\u00e9signer un ou si l&#8217;avocat choisi ne peut \u00eatre contact\u00e9, elle peut demander qu&#8217;il lui en soit commis un d&#8217;office par le b\u00e2tonnier. <\/em><\/p>\n<p><em>Le b\u00e2tonnier est inform\u00e9 de cette demande par tous moyens et sans d\u00e9lai. <\/em><\/p>\n<p><em>D\u00e8s qu&#8217;il est contact\u00e9, l&#8217;avocat est inform\u00e9 par l&#8217;officier de police judiciaire ou, sous le contr\u00f4le de celui-ci, par un agent de police judiciaire de la nature et de la date all\u00e9gu\u00e9es de l&#8217;infraction sur laquelle porte l&#8217;enqu\u00eate. <\/em><\/p>\n<p><em>D\u00e8s son arriv\u00e9e, l&#8217;avocat a acc\u00e8s \u00e0\u00a0 l&#8217;ensemble du dossier p\u00e9nal. Le proc\u00e8s verbal d&#8217;interpellation, les proc\u00e8s-verbaux des diligences effectu\u00e9es avant l&#8217;interpellation ainsi que tous les actes r\u00e9sultant de l&#8217;application des articles 63 \u00e0\u00a0 64 du pr\u00e9sent code doivent figurer dans le dossier. <\/em><\/p>\n<p><em>La personne en garde \u00e0\u00a0 vue ne peut pas \u00eatre interrog\u00e9e avant l&#8217;arriv\u00e9e de l&#8217;avocat.<\/em><\/p>\n<p><em>\u00c0 moins que la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue en fasse la demande par acte contresign\u00e9 par son avocat, qui s&#8217;assure aupr\u00e8s de son client de la r\u00e9alit\u00e9 de la sinc\u00e9rit\u00e9 de cette volont\u00e9, celui-ci assiste \u00e0\u00a0 tous les interrogatoires. <\/em><\/p>\n<p><em>Avant tout interrogatoire, l&#8217;avocat est mis en mesure de communiquer avec la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue dans des conditions qui garantissent la confidentialit\u00e9 de l&#8217;entretien.<\/em><\/p>\n<p><em>\u00c0 l&#8217;issue de chaque entretien ou de chaque interrogatoire dont la dur\u00e9e ne peut exc\u00e9der deux heures, l&#8217;avocat pr\u00e9sente, s&#8217;il l&#8217;estime opportun, des observations \u00e9crites qui sont jointes aux proc\u00e8s-verbaux.<\/em><\/p>\n<p><em>Lorsque la garde \u00e0\u00a0 vue fait l&#8217;objet d&#8217;une prolongation, la personne peut demander \u00e0\u00a0 \u00eatre assist\u00e9 d&#8217;un avocat d\u00e8s le d\u00e9but de la prolongation dans les conditions et selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je rappelle aux non-avocats ce qu&#8217;est actuellement <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=88FA6C34DC49B6F7CFB06374BDD29F7F.tpdjo05v_2?idArticle=LEGIARTI000006575088&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100226\" target=\"_blank\">l&#8217;article \u00e9quivalent<\/a> du code, apr\u00e8s quoi tout est dit.<\/p>\n<p>Je remercie l&#8217;auteur de ce texte, et m\u00eame, si elle y tient absolument, \u00e0\u00a0 titre exceptionnel, l&#8217;auteure, et lui demande pardon d&#8217;avoir parfois dit du mal des \u00c9lus &#8211; je parlais des autres, Madame, forc\u00e9ment.<\/p>\n<p>Soleil.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_895\" class=\"footnote\">Aupr\u00e8s de mes lecteurs m\u00e2les, je ne m&#8217;excuse pas, car c&#8217;est un signe de faiblesse selon John Wayne, mais le c\u0153ur y est ! [<a href=\"#identifier_0_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_895\" class=\"footnote\"> et si Google ne l&#8217;avait pas affich\u00e9, mes commentateurs f\u00e9tiches l&#8217;eussent fait \u00e0\u00a0 sa place, comme mes Cher Prof Timbr\u00e9 ou Denis Monod-Broca, qui me les ont respectivement imm\u00e9diatement signal\u00e9, qu&#8217;ils soient ici remerci\u00e9s et salu\u00e9s comme ils le doivent, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire comme des Hommes Libres de l&#8217;Information et des Amis de ce site prestigieux et de son inventeur, euh&#8230; \u00e9puis\u00e9 ! [<a href=\"#identifier_1_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_895\" class=\"footnote\">S\u00e9rieusement, c&#8217;est une obsession du gouvernement, la r\u00e9cidive, et je ne la comprends pas : par d\u00e9finition, il y a \u00e9videmment moins de r\u00e9cidivistes que de primo-d\u00e9linquants, pourtant, non, il y en a tout de m\u00eame un ou deux qui ne recommencent jamais, je suppose, avec tout ce qu&#8217;on leur balance ? [<a href=\"#identifier_2_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_895\" class=\"footnote\">Je plains de tout c\u0153ur le d\u00e9linquant sexuel condamn\u00e9 qui serait en plus l&#8217;auteur de violences conjugales, et serait mis en examen pour une autre affaire avec un contr\u00f4le judiciaire consistant en une surveillance \u00e9lectronique : si je compte bien, ce qui est d\u00e9sormais impossible \u00e0\u00a0 n&#8217;importe quel juriste fran\u00e7ais (le temps qu&#8217;on essaye de calculer la peine applicable, deux nouveaux textes la modifie deux fois, et en sens contraires !), \u00e7a lui ferait au bas mot trois bracelets \u00e9lectroniques ! Pour peu qu&#8217;il porte une gourmette, il n&#8217;y a plus de place nulle part, et ils inventeront le bonnet \u00e9lectronique ! [<a href=\"#identifier_3_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_895\" class=\"footnote\">Voir, plus encore, sa chronique quotidienne dans <a href=\"http:\/\/www.nordeclair.fr\/\" target=\"_blank\">Nord Eclair<\/a> -moi je m&#8217;en fiche, mais \u00e7a leur fera des lecteurs ! En plus, je veux dire&#8230; [<a href=\"#identifier_4_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_895\" class=\"footnote\">Ne cherchez pas, j&#8217;indique \u00e7a juste pour faire le rigolo, je viens de m&#8217;\u00e9puiser \u00e0\u00a0 trouver un jeu de mot valide et rien n&#8217;est venu&#8230; [<a href=\"#identifier_5_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_895\" class=\"footnote\">Enfin, si \u00e7a se trouve vous le saviez tous d\u00e9j\u00e0\u00a0, consid\u00e9rez que je reviens \u00e0\u00a0 peine de la guerre, je suis peut-\u00eatre un peu, euh, d\u00e9phas\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_6_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_895\" class=\"footnote\">Et je vous indique tout de suite que j&#8217;ignore totalement si elle se situe \u00e0\u00a0 droite, \u00e0\u00a0 gauche, au centre, sur les c\u00f4t\u00e9s ou au plafond, et que je m&#8217;en moque tout aussi totalement ! [<a href=\"#identifier_7_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_895\" class=\"footnote\">Il faut le lire en fermant les yeux, mais n&#8217;est-ce pas exactement ce qu&#8217;on nous demande de faire pour le dossier d&#8217;un gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue ? [<a href=\"#identifier_8_895\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ces dix derniers jours ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantables \u00e0\u00a0 tous points de vue -certes, j&#8217;adore me faire plaindre, mais l\u00e0\u00a0, pour une fois, ce serait m\u00e9rit\u00e9- et je finis la semaine sous les dossiers, la voix \u00e9raill\u00e9e d&#8217;avoir plaid\u00e9, les yeux cern\u00e9s d&#8217;avoir guett\u00e9 une r\u00e9action amicale ou \u00e0\u00a0 tout le moins compatissante des tribunaux, et, euh&#8230; Le c\u0153ur, c&#8217;est \u00e7a, le c\u0153ur bris\u00e9 d&#8217;avoir esp\u00e9r\u00e9 un geste de survie de mon banquier, ou m\u00eame un geste humanitaire de mon garagiste&#8230; J&#8217;ai donc \u00e0\u00a0 peine eu le temps de m&#8217;autoriser de temps \u00e0\u00a0 autres une heure de maraude en ces lieux&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[3],"tags":[38,151,195,301],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/895"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=895"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/895\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=895"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=895"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=895"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}