{"id":896,"date":"2010-02-27T00:08:20","date_gmt":"2010-02-26T23:08:20","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=896"},"modified":"2010-02-27T00:08:20","modified_gmt":"2010-02-26T23:08:20","slug":"petit-moment-de-detente-du-week-end","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/petit-moment-de-detente-du-week-end\/","title":{"rendered":"Petit moment de d\u00e9tente du week-end &#8230;"},"content":{"rendered":"<p>&#8230; qui vous est offert, une fois n&#8217;est pas coutume, par le minist\u00e8re de l&#8217;Int\u00e9rieur<a href=\"#footnote_0_896\" id=\"identifier_0_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et&nbsp;aurait d&ucirc; &ecirc;tre mis en ligne&nbsp;d&egrave;s hier, si je ne m&rsquo;&eacute;tais pas fait griller par mon h&ocirc;te, alors que j&rsquo;avais termin&eacute; mon post avant lui &ndash; en m&ecirc;me temps, il est chez lui, quand m&ecirc;me &hellip; &ndash; tant pis, &ccedil;a fera deux billets du week-end.\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Quelques erreurs forc\u00e9ment volontaires se sont gliss\u00e9es dans <a title=\"ce communiqu\u00e9\" href=\"http:\/\/www.interieur.gouv.fr\/sections\/a_la_une\/toute_l_actualite\/securite-interieure\/rencontre-policiers-gav\" target=\"_blank\">ce communiqu\u00e9<\/a>, ou ce compte-rendu, comme on voudra, publi\u00e9 sur le site dudit minist\u00e8re, et d\u00e9couvert via Eolas<a href=\"#footnote_1_896\" id=\"identifier_1_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Merci Ma&icirc;tre ! Que ferait-on sans les avocats, je vous le demande &hellip;\">2<\/a> . Saurez-vous les retrouver ?<\/p>\n<p>Indice : la plupart me paraissent concentr\u00e9es dans les quelques lignes que, par souci de meilleure accessibilit\u00e9, je reproduis ci-dessous. <!--more--><\/p>\n<p><em>&#8220;[&#8230;] la r\u00e9forme devra remplir plusieurs conditions pour \u00eatre acceptable et profitable :<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; elle ne devra pas instaurer des contraintes et des charges suppl\u00e9mentaires pour les officiers de police judiciaire, ni donner le sentiment d&#8217;affaiblir leur r\u00f4le ou d&#8217;entamer leurs pr\u00e9rogatives ;<br \/>\n&#8211; elle ne devra pas aboutir \u00e0\u00a0 reconna\u00eetre plus de droits aux d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s qu&#8217;aux victimes ;<br \/>\n&#8211; elle ne devra pas avoir pour effet d&#8217;une victoire des juges ou des avocats sur les policiers.<\/em><\/p>\n<p><em>Enfin, le ministre conclut en insistant sur l&#8217;importance de l&#8217;\u00e9quilibre entre les droits de la d\u00e9fense et l&#8217;efficacit\u00e9 de l&#8217;enqu\u00eate, et qu&#8217;il veillera personnellement \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;aucune r\u00e9forme ne se fasse au d\u00e9triment des policiers ni des victimes.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Allez, \u00e9tant d&#8217;humeur joueuse, j&#8217;en p\u00eache quelques-unes au hasard, en passant, tout d&#8217;abord, sur le fait que Mme Alliot-Marie a r\u00e9cemment eu l&#8217;occasion de rappeler que les r\u00e9formes en mati\u00e8re de droit\/proc\u00e9dure p\u00e9nal(e) relevaient de son minist\u00e8re ou du Parlement, et partant se sentirait probablement peu affect\u00e9e si d&#8217;aventure l&#8217;acceptabilit\u00e9 ou la profitabilit\u00e9 de la r\u00e9forme promise\u00a0\u00e9tait mise en question par\u00a0son coll\u00e8gue, ne chipotons pas, ils r\u00e8gleront une nouvelle fois la question entre eux.<\/p>\n<p>L&#8217;affirmation de l&#8217;existence d&#8217;une <em>&#8220;pol\u00e9mique malsaine suscit\u00e9e par le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme de la garde \u00e0\u00a0 vue&#8221;<\/em> me fait en revanche tiquer : en quoi serait-il malsain de vouloir mettre en conformit\u00e9 le r\u00e9gime de la garde \u00e0\u00a0 vue avec les exigences europ\u00e9ennes, devant lesquelles la France s&#8217;est engag\u00e9e \u00e0\u00a0 s&#8217;incliner ? Premi\u00e8re coquille volontaire donc, \u00e0\u00a0 mon sens.<\/p>\n<p>Tr\u00e8s jolie expression &#8220;caf\u00e9ducommerciale&#8221;, ensuite, avec cette mention des <em>&#8220;d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s&#8221;,<\/em> qui ne devraient pas se voir reconna\u00eetre plus de droits que les victimes. Notons d&#8217;ailleurs, au passage, qu&#8217;alors qu&#8217;un d\u00e9linquant est <em>&#8220;pr\u00e9sum\u00e9&#8221;,<\/em> une victime est juste une victime, sans ajout d&#8217;adjectif (&#8220;d\u00e9clar\u00e9e&#8221;, par exemple), sans substitution par le terme de &#8220;plaignant&#8221;, rien.\u00a0Quant au fond, celle-ci est un peu grosse<a href=\"#footnote_2_896\" id=\"identifier_2_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;affirmation, pas la victime.\">3<\/a>, quand m\u00eame : le sujet de ce communiqu\u00e9 est bien circonscrit \u00e0\u00a0 la r\u00e9forme de la garde \u00e0\u00a0 vue, et non pas de la proc\u00e9dure p\u00e9nale en g\u00e9n\u00e9ral, non ? Il n&#8217;est ainsi pas question de d\u00e9battre de l&#8217;\u00e9quilibre des droits des parties dans le cadre de l&#8217;enqu\u00eate, de l&#8217;instruction ou du proc\u00e8s p\u00e9nal, si ? Para\u00eet-il donc anormal, dans ce strict cadre de la mesure de garde \u00e0\u00a0 vue, que le mis en cause<a href=\"#footnote_3_896\" id=\"identifier_3_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"D&eacute;sol&eacute;e, M. le ministre, je pr&eacute;f&egrave;re employer cette expression-l&agrave;&nbsp;.\">4<\/a>, qui se trouve momentan\u00e9ment priv\u00e9 de sa libert\u00e9 la plus \u00e9l\u00e9mentaire, celle d&#8217;aller et venir \u00e0\u00a0 sa guise, b\u00e9n\u00e9ficie en contrepartie de droits dont on voit mal, de toute fa\u00e7on, comment ils pourraient \u00eatre accord\u00e9s \u00e0\u00a0 une victime ? Au d\u00e9bott\u00e9, par exemple, le droit de se taire, de mentir, de savoir qu&#8217;un magistrat est avis\u00e9 de la mesure dont il fait l&#8217;objet, d&#8217;aviser un proche de sa situation<a href=\"#footnote_4_896\" id=\"identifier_4_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un plaignant ne se voyant &eacute;videmment jamais interdire une telle facult&eacute;.\">5<\/a> &#8230;<\/p>\n<p>La coquille suivante est encore plus voyante : la r\u00e9forme ne devrait pas avoir pour effet une victoire des juges ou des avocats sur les policiers. Une victoire ? Juges et avocats seraient donc en guerre contre les policiers ? Et dans quel but ? Le simple plaisir de faire capoter des proc\u00e9dures, par vice manifeste et au m\u00e9pris du droit pour les uns, la n\u00e9cessit\u00e9 de faire aboutir ces m\u00eames proc\u00e9dures, co\u00fbte que co\u00fbte<a href=\"#footnote_5_896\" id=\"identifier_5_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Au gard&eacute; &agrave;&nbsp; vue\">6<\/a>, pour les autres ? Mais non, M. le ministre ne peut ignorer que l&#8217;un des piliers sur lesquels se fonde le travail des magistrats et des enqu\u00eateurs, c&#8217;est justement le principe de loyaut\u00e9, qui permet notamment aux premiers d&#8217;expliquer aux seconds leurs exigences en mati\u00e8re d&#8217;\u00e9tablissement des proc\u00e9dures et les orientations qu&#8217;ils leur donnent, et aux seconds de travailler avec les premiers en toute transparence, assur\u00e9s de ne pas se voir gratuitement briser les reins par pur plaisir sadique de magistrat malveillant. Il ne peut surtout \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir attiser un d\u00e9saccord qui pourrait parasiter le d\u00e9bat, voire g\u00e9n\u00e9rer une <em>&#8220;pol\u00e9mique malsaine&#8221;,<\/em> n&#8217;est-ce pas ?<\/p>\n<p>Dernier \u00e9norme oeuf de P\u00e2ques dans mon panier : la n\u00e9cessit\u00e9 que la r\u00e9forme ne se fasse pas au d\u00e9triment des policiers ou des victimes. Etrange juxtaposition des deux termes, d\u00e9j\u00e0\u00a0 : les policiers constitueraient donc une &#8220;partie \u00e0\u00a0 l&#8217;enqu\u00eate&#8221;, dont les droits seraient n\u00e9cessairement comparables \u00e0\u00a0 ceux des plaignants et inversement proportionnels \u00e0\u00a0 ceux que l&#8217;on imagine \u00eatre les autres parties, n\u00e9cessairement opposantes, \u00e0\u00a0 savoir, si j&#8217;ai bien suivi la logique expos\u00e9e, les magistrats, les avocats et le mis en cause ? Par ailleurs, je vois d\u00e9j\u00e0\u00a0 mal comment la r\u00e9forme de la garde \u00e0\u00a0 vue, dont l&#8217;apport essentiel aux droits des personnes qui en font l&#8217;objet devrait \u00eatre l&#8217;octroi du droit d&#8217;\u00eatre assist\u00e9 d&#8217;un avocat disposant d&#8217;un acc\u00e8s effectif au dossier<a href=\"#footnote_6_896\" id=\"identifier_6_896\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me si j&rsquo;ai cru comprendre que d&rsquo;aucuns seraient tent&eacute;s de limiter ce droit et cet acc&egrave;s dans le temps, mais n&rsquo;anticipons pas sur les d&eacute;bats parlementaires.\">7<\/a>, pourrait pr\u00e9judicier aux victimes. Mais alors, aux policiers &#8230; les bras m&#8217;en tombent.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, je pense que ma p\u00eache aux tr\u00e9sors a \u00e9t\u00e9 fructueuse (ce qui ne signifie pas forc\u00e9ment exhaustive).<\/p>\n<p>Comment \u00e7a, ce n&#8217;\u00e9tait pas un jeu ???<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_896\" class=\"footnote\">Et\u00a0aurait d\u00fb \u00eatre mis en ligne\u00a0d\u00e8s hier, si je ne m&#8217;\u00e9tais pas fait griller par mon h\u00f4te, alors que j&#8217;avais termin\u00e9 mon post avant lui &#8211; en m\u00eame temps, il est chez lui, quand m\u00eame &#8230; &#8211; tant pis, \u00e7a fera deux billets du week-end. [<a href=\"#identifier_0_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_896\" class=\"footnote\">Merci Ma\u00eetre ! Que ferait-on sans les avocats, je vous le demande &#8230; [<a href=\"#identifier_1_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_896\" class=\"footnote\">L&#8217;affirmation, pas la victime. [<a href=\"#identifier_2_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_896\" class=\"footnote\">D\u00e9sol\u00e9e, M. le ministre, je pr\u00e9f\u00e8re employer cette expression-l\u00e0\u00a0. [<a href=\"#identifier_3_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_896\" class=\"footnote\">Un plaignant ne se voyant \u00e9videmment jamais interdire une telle facult\u00e9. [<a href=\"#identifier_4_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_896\" class=\"footnote\">Au gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue [<a href=\"#identifier_5_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_896\" class=\"footnote\">M\u00eame si j&#8217;ai cru comprendre que d&#8217;aucuns seraient tent\u00e9s de limiter ce droit et cet acc\u00e8s dans le temps, mais n&#8217;anticipons pas sur les d\u00e9bats parlementaires. [<a href=\"#identifier_6_896\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8230; qui vous est offert, une fois n&#8217;est pas coutume, par le minist\u00e8re de l&#8217;Int\u00e9rieur1 . Quelques erreurs forc\u00e9ment volontaires se sont gliss\u00e9es dans ce communiqu\u00e9, ou ce compte-rendu, comme on voudra, publi\u00e9 sur le site dudit minist\u00e8re, et d\u00e9couvert via Eolas2 . Saurez-vous les retrouver ? Indice : la plupart me paraissent concentr\u00e9es dans les quelques lignes que, par souci de meilleure accessibilit\u00e9, je reproduis ci-dessous. Et\u00a0aurait d\u00fb \u00eatre mis en ligne\u00a0d\u00e8s hier, si je ne m&#8217;\u00e9tais pas fait griller par mon h\u00f4te, alors que j&#8217;avais termin\u00e9 mon post avant lui &#8211; en m\u00eame temps, il est chez lui,&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[232,276,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/896"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=896"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/896\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=896"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=896"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=896"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}