{"id":899,"date":"2010-03-04T06:49:41","date_gmt":"2010-03-04T05:49:41","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=899"},"modified":"2010-03-04T06:49:41","modified_gmt":"2010-03-04T05:49:41","slug":"ah-mam","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ah-mam\/","title":{"rendered":"Ah ! Mam&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Un mot rapide, pour une fois c&#8217;est promis, juste pour vous livrer, si vous disposez d&#8217;un peu de temps et de beaucoup de courage, le texte int\u00e9gral de l&#8217;<em>&#8220;Avant projet du futur code de proc\u00e9dure p\u00e9nale soumis \u00e0\u00a0 concertation&#8221;<\/em>, c&#8217;est le titre du pav\u00e9 en question, qui m&#8217;est obligeamment fourni en cette somptueuse version .pdf par Marie, que je nomme derechef Grande Fournisseuse<a href=\"#footnote_0_899\" id=\"identifier_0_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Toujours cette f&eacute;minisation stupide, la vache, &ldquo;fournisseuse&rdquo;, c&rsquo;est vraiment pas beau, on dirait de l&rsquo;argot de voyou&hellip;\">1<\/a> de Mots \u00e0\u00a0 M\u00f4, et que je remercie, pour \u00e7a et tout le reste, Grand \u00c5\u2019uvre Munificent de Madame <a href=\"http:\/\/www.justice.gouv.fr\/index.php?rubrique=10016&amp;ssrubrique=10019\" target=\"_blank\">Mich\u00e8le Alliot-Marie<\/a>, Ministre d&#8217;\u00c9tat, garde des Sceaux, ministre de la Justice et des Libert\u00e9s<a href=\"#footnote_1_899\" id=\"identifier_1_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Au prix des cartes de visite, une titulature pareille, moi je dis que &ccedil;a ne sauve pas la plan&egrave;te&hellip;\">2<\/a>, vous dire si c&#8217;est du lourd -le projet, veux-je dire&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;avoue (bien qu&#8217;il ne faille jamais le faire sauf si vous \u00eates assist\u00e9 d&#8217;un avocat ayant acc\u00e8s au dossier en garde \u00e0\u00a0 vue, donc pas en France) que je ne l&#8217;ai pas lu, ayant malheureusement quelques dossiers urgents en cours -j&#8217;ai seulement \u00e9t\u00e9 directement regarder, telle la v\u00e9role se ruant sur le bas-clerg\u00e9, les nouvelles dispositions relatives \u00e0\u00a0 la venue dudit avocat en ladite garde \u00e0\u00a0 vue, qui,\u00a0 croyais-je, toujours na\u00eff et pur comme tous les avocats, dont c&#8217;est le m\u00e9tier, ne pouvaient manquer d&#8217;\u00eatre totalement r\u00e9volutionnaires, et de laisser enfin ledit<a href=\"#footnote_2_899\" id=\"identifier_2_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Ledit&rdquo;, &ldquo;dudit&rdquo; &hellip; Ne cherchez pas, c&rsquo;est juste pour faire juriste, bien s&ucirc;r que dans la vraie vie on ne parle pas comme &ccedil;a&hellip;\">3<\/a> avocat travailler efficacement d\u00e8s ce stade, et, partant, le justiciable b\u00e9n\u00e9ficier de son assistance effective, puisqu&#8217;on ne parle que de \u00e7a depuis des mois, que la jurisprudence europ\u00e9enne l&#8217;exige, et que maintes conclusions de nullit\u00e9, d\u00e9cisions judiciaires et autres toutes fra\u00eeches questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9, le demandent \u00e0\u00a0 tue-t\u00eate&#8230;<\/p>\n<p>Je ne cache pas une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9ception&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 donc, et il faut pour une fois lui reconna\u00eetre une volont\u00e9 de clart\u00e9, ce qui est incongru mais bienvenu \u00e0\u00a0 propos d&#8217;un texte de proc\u00e9dure p\u00e9nale, et s&#8217;incliner, aussi, devant le travail accompli par ses r\u00e9dacteurs techniciens, vue l&#8217;ampleur de la tache,\u00a0 le <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/NCPP1ermars2010.pdf\">projet en question<\/a><a href=\"#footnote_3_899\" id=\"identifier_3_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vue cette ampleur, d&rsquo;ailleurs, autant vous dire que pendant que nous discutions gaiment de son contenu &eacute;ventuel et futur, et que les d&eacute;clarations officielles se succ&eacute;daient, ce projet &eacute;tait d&eacute;j&agrave;&nbsp; en cours de r&eacute;daction, on ne l&rsquo;a pas pondu avant-hier, et c&rsquo;est bien l&agrave;&nbsp; la force du gouvernement actuel (soit la m&eacute;thode dite de &ldquo;la Marche de l&rsquo;Ampleur&rdquo;) : dans tous les domaines, il travaille beaucoup plus vite que tous ses contradicteurs, en se d&eacute;faisant d&rsquo;eux par un artifice vieux comme le monde -en laissant filtrer une ou deux informations en forme de bombes, qui d&eacute;chainent les passions des dits contradicteurs qui ne parlent encore que sur du vide, pour ne sortir r&eacute;ellement le projet que lorsqu&rsquo;ils ont bien d&eacute;pens&eacute;s leur &eacute;nergie dans le d&eacute;sert&hellip; Nous avions des mois pour &eacute;laborer des contre-propositions valides, et n&rsquo;en avons sorti aucune, pendant tout ce temps. Un avocat d&eacute;sormais c&eacute;l&egrave;bre dit volontiers qu&rsquo; &ldquo;on a les juges qu&rsquo;on m&eacute;rite&rdquo; : c&rsquo;est vrai aussi pour les&nbsp; projets de loi&hellip;\">4<\/a>, dont les plus de 220 pages excluent que les praticiens aient le temps mat\u00e9riel de le lire : bien jou\u00e9, d\u00e9j\u00e0\u00a0 -encore une suite est-elle \u00e0\u00a0 venir, si ce n&#8217;\u00e9tait pas suffisant&#8230;<\/p>\n<p>On en parlera pas mal dans les jours \u00e0\u00a0 venir, \u00e9videmment, mais une chose est imm\u00e9diatement certaine : de concertation, il n&#8217;y aura pas !<\/p>\n<p>Qu&#8217;on nous impose successivement une flop\u00e9e de lois toutes plus biscornues les unes que les autres est une chose, qu&#8217;on nous impose, en \u00e0\u00a0 peine plus de temps, des r\u00e9formes successives majeures et biscornues itou, est une chose \u00e9galement -mais qu&#8217;on cesse au moins de me prendre pour un idiot en pr\u00e9tendant qu&#8217;on m&#8217;aura r\u00e9ellement demand\u00e9 mon avis, ca ne rendra pas l&#8217;id\u00e9e meilleure, mais \u00e7a la rendra plus digne -et toutes les pr\u00e9tendues &#8220;concertations&#8221; pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9es n&#8217;ayant au final jamais eu lieu, je souhaiterais vivement que ce pr\u00e9texte cesse d&#8217;\u00eatre mis en avant pour faire passer ce qui est d\u00e9j\u00e0\u00a0 d\u00e9cid\u00e9, \u00e7a rendra les dents moins grin\u00e7antes&#8230;<\/p>\n<p>Sauf bien s\u00fbr si, comme il est pr\u00e9vu par les magistrats le mardi 9 mars prochain, nous nous d\u00e9cidons enfin \u00e0\u00a0 aller dans la rue, bloquer le syst\u00e8me et nous faire r\u00e9ellement entendre, mais je d\u00e9sesp\u00e8re que les avocats sachent collectivement ce que \u00e7a signifie, m\u00eame si c&#8217;est l&#8217;essence-m\u00eame de leur m\u00e9tier qui est en jeu -se FAIRE ENTENDRE, c&#8217;est pourtant aussi l&#8217;essence du m\u00e9tier, je crois&#8230; Bref.<\/p>\n<p>Examinons seulement ici, si vous le voulez bien, les dites dispositions relatives \u00e0\u00a0 la pr\u00e9sence de l&#8217;avocat en garde \u00e0\u00a0 vue, amuse-bouche sucr\u00e9-sal\u00e9 et amer tout \u00e0\u00a0 la fois, ce qui est un tour de force dont seule la Garde pouvait avoir le secret, de m\u00eame que de cette tentative de servir\u00a0 un peu la soupe \u00e0\u00a0 toutes les parties en pr\u00e9sence, savoir les avocats <span style=\"text-decoration: underline;\">et les enqu\u00eateurs<a href=\"#footnote_4_899\" id=\"identifier_4_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Non, pas les justiciables : pour quoi faire, les justiciables ?\">5<\/a> (pages 114 et 115 dudit ouvrage).<\/p>\n<p>L&#8217;avocat est toujours pr\u00e9vu au d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue et s&#8217;entretient toujours avec le client, toujours en trente minutes (c&#8217;est vingt de trop, franchement, la Garde mollit), inform\u00e9 de <em>&#8220;la date et la nature de l&#8217;infraction&#8221;<\/em> par l&#8217;officier de police judiciaire (toutes ces pr\u00e9cieuses et pr\u00e9cises informations, ce foisonnement de d\u00e9tails&#8230; \u00c9tait-il vraiment n\u00e9cessaire de les maintenir ?), mais l\u00e0\u00a0, il peut en plus demander que les proc\u00e8s verbaux d&#8217;auditions de son (seul) client lui soient communiqu\u00e9s : c&#8217;est bien, hein ? Sauf bien s\u00fbr qu&#8217;\u00e0\u00a0 ce stade proc\u00e9dural, il n&#8217;y en aura la plupart du temps pas eu, d&#8217;audition, moins encore d&#8217;auditions (pluriel dans le texte), puisque nous sommes au tout d\u00e9but de la mesure et que l&#8217;avocat arrive aussi vite qu&#8217;il le peut, mais enfin, on ne va pas chipoter, hein, c&#8217;est un droit vide mais c&#8217;est sans doute mieux que pas de droit du tout&#8230;<\/p>\n<p>Il pr\u00e9sente toujours d&#8217;\u00e9ventuelles observations \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de l&#8217;entretien, mais maintenant il peut <em>&#8220;faire \u00e9tat du d\u00e9roulement de l&#8217;enqu\u00eate&#8221;<\/em> : c&#8217;est rigolo, avant il pouvait aussi \u00e0\u00a0 ma connaissance, sans d&#8217;ailleurs que je discerne l&#8217;int\u00e9r\u00eat de le faire ou pas, si quelqu&#8217;un comprend cet &#8220;ajout&#8221;, qu&#8217;il n&#8217;h\u00e9site pas \u00e0\u00a0 m&#8217;\u00e9clairer -mais enfin, \u00e7a fait un droit de plus, voir ci-dessus, super.<\/p>\n<p>Puis l&#8217;avocat s&#8217;en va, comme avant.<\/p>\n<p>A la douzi\u00e8me heure, il peut revenir si le client le demande (Ah oui, il faut qu&#8217;il le demande&#8230; Et qu&#8217;on note sa demande, hein, on ne va quand-m\u00eame pas imposer l&#8217;avocat aux gard\u00e9s \u00e0\u00a0 vue, non ?), dans les m\u00eames conditions, donc en n&#8217;ayant acc\u00e8s qu&#8217;aux seuls proc\u00e8s verbaux d&#8217;audition de son client. C&#8217;est \u00e0\u00a0 dire au seul et unique \u00e9l\u00e9ment du dossier que connaisse ledit client, et qu&#8217;il soit capable de raconter \u00e0\u00a0 son avocat en entretien, de toute fa\u00e7on -mais oh, hein, \u00e7a va comme \u00e7a les baveux, c&#8217;est un droit nouveau, oui ou crotte ? Bon. Donc on se tait&#8230;<\/p>\n<p>Enfin, en cas de prolongation de la mesure, donc au-del\u00e0\u00a0 de 24 heures, rebelote, l&#8217;avocat revient. Mais \u00e0\u00a0 partir de cet instant, et seulement \u00e0\u00a0 partir de cet instant, il peut \u00eatre demand\u00e9 par le client (Et il faut qu&#8217;on note cette demande&#8230;) \u00e0\u00a0 ce que l&#8217;avocat assiste \u00e0\u00a0 <em>ses<\/em> futures auditions, et elles seules, auditions, \u00e0\u00a0 l&#8217;issue desquelles ledit avocat peut, et c&#8217;est un miracle, poser des questions, sous le contr\u00f4le de <em>&#8220;l&#8217;officier ou agent de police&#8221;<\/em>, qui peut refuser les questions <em>&#8220;de nature \u00e0\u00a0 nuire au bon d\u00e9roulement de l&#8217;enqu\u00eate ou \u00e0\u00a0 la dignit\u00e9 de la personne&#8221;<\/em> -le genre de questions que je pose tout le temps, ils font bien de pr\u00e9ciser&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Tiens, rien que l\u00e0\u00a0, j&#8217;en ai plein dans ce style, de questions, par exemple :<\/p>\n<p>Est-ce qu&#8217;on se fout vraiment de nous, ou bien dois-je r\u00e9ellement voir dans les restrictions grossi\u00e8res de ce texte autant d&#8217;\u00e9videntes <em>&#8220;all\u00e9gations ou imputations d&#8217;un fait qui porte atteinte \u00e0\u00a0 l&#8217;honneur ou \u00e0\u00a0 la consid\u00e9ration de la personne ou du corps auquel le fait est imput\u00e9&#8221;<\/em> (Pour ceux qui ne l&#8217;ont pas reconnue, <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexteArticle.do;jsessionid=9E77D8F59E220685795A13B37C8F1C87.tpdjo07v_1?idArticle=LEGIARTI000006419790&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070722&amp;dateTexte=20100304\" target=\"_blank\">d\u00e9finition l\u00e9gale<\/a> de la diffamation), en l&#8217;esp\u00e8ce les Avocats, mes Fr\u00e8res, ma Robe ..?<\/p>\n<p>Nous n&#8217;avons acc\u00e8s, au d\u00e9but de la mesure, qu&#8217;\u00e0\u00a0 des auditions inexistantes a priori, et en tout \u00e9tat de cause seulement celles de notre client : pourquoi ?<\/p>\n<p>Nous ne revenons, car nous devons revenir, \u00e0\u00a0 la douzi\u00e8me heure, et ne restons pas : pourquoi ?<\/p>\n<p>Nous n&#8217;avons \u00e0\u00a0 ce moment acc\u00e8s qu&#8217;aux auditions de notre client, et \u00e0\u00a0 aucun autre \u00e9l\u00e9ment du dossier p\u00e9nal : pourquoi ?<\/p>\n<p>Nous pouvons revenir, pour la troisi\u00e8me fois en deux assez longues journ\u00e9es (\u00e7a va facturer&#8230; Ah, au fait, quand la personne n&#8217;a pas de quoi payer, qu&#8217;est-ce qu&#8217;on pr\u00e9voit, Mesdames la Garde ou Lagarde ?), pour n&#8217;avoir ici encore, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de prolongation et le caract\u00e8re d\u00e9sormais par nature avanc\u00e9 de l&#8217;enqu\u00eate, acc\u00e8s qu&#8217;aux seules auditions de notre client : pourquoi ?<\/p>\n<p>Nous ne pouvons \u00e0\u00a0 partir de l\u00e0\u00a0, et de la seulement, assister qu&#8217;aux auditions de notre client (\u00e7a devient lassant) : pourquoi ? Et pourquoi seulement en cas de renouvellement ?<\/p>\n<p>Quelle question utile voulez-vous que l&#8217;on pose sans avoir eu acc\u00e8s \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure ?<\/p>\n<p>Avez-vous pr\u00e9vu une immunit\u00e9 par rapport au d\u00e9lit d&#8217;outrage pour les avocats qui &#8220;auront des mots&#8221; avec l&#8217;OPJ au sujet de la validit\u00e9 de leur question, en sachant qu&#8217;actuellement 90% des incidents ayant lieu \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction ont ce m\u00eame fondement d&#8217;un refus par le magistrat d&#8217;une question de l&#8217;avocat ?<\/p>\n<p>De l&#8217;heure z\u00e9ro \u00e0\u00a0 la 24<sup>\u00e9me<\/sup> heure, soyons s\u00e9rieux, rien ne changera, et l&#8217;avocat sera tout aussi d\u00e9muni qu&#8217;actuellement, pas d&#8217;assistance aux investigations, pas d&#8217;intervention effective, pas d&#8217;acc\u00e8s au dossier sauf \u00e0\u00a0 ce que son client aura dit, la belle affaire, il le savait d\u00e9j\u00e0\u00a0 sauf si le client en question \u00e9tait muet et qu&#8217;on oubliait de convoquer l&#8217;interpr\u00e8te en langue des signes&#8230;<\/p>\n<p>Et en cas de prolongation, il sera l\u00e0\u00a0, gracieuse plante fra\u00eechement rempot\u00e9e, n&#8217;ayant toujours eu acc\u00e8s \u00e0\u00a0 rien, et ayant le copieux pouvoir, un tout petit peu risqu\u00e9 quand-m\u00eame, de poser des questions dans le vide, ou plut\u00f4t sur le fondement des seuls \u00e9l\u00e9ments contenus dans des questions, figurant aux proc\u00e8s verbaux des auditions pr\u00e9c\u00e9dentes de son client, qu&#8217;il devra consid\u00e9rer comme acquis sans avoir pu un instant en v\u00e9rifier la teneur ou la validit\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Nous sommes actuellement soumis \u00e0\u00a0 une parodie d&#8217;intervention, ce texte y ajoute une parodie de d\u00e9fense, et arrive au passage \u00e0\u00a0 me faire avoir honte, v\u00e9ritablement, de la repr\u00e9sentation, fond\u00e9e sur la d\u00e9fiance, que les Hauts Promoteurs de cette r\u00e9forme ont tr\u00e8s manifestement des avocats.<\/p>\n<p>Quoi qu&#8217;on fasse, quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne de notre mission, et sa noblesse, merde \u00e0\u00a0 la fin, je n&#8217;ai aucune peur de l&#8217;\u00e9crire, que pourtant la Garde devrait d&#8217;autant mieux conna\u00eetre qu&#8217;elle l&#8217;est, avocate, mis\u00e8re humaine, on continue \u00e0\u00a0 nous prendre pour des d\u00e9linquants, ou au moins leurs complices objectifs, ce qui est non seulement insultant et insupportable, mais encore une stupidit\u00e9 absolue, qui m\u00e9connait totalement la r\u00e9alit\u00e9 de notre r\u00f4le, sans lequel d&#8217;ailleurs le monde judiciaire s&#8217;\u00e9croulerait comme un ch\u00e2teau de vieilles cartes rances -oui, j&#8217;en ai vraiment assez, c&#8217;est bien observ\u00e9.<\/p>\n<p>J&#8217;ai jur\u00e9 d&#8217;exercer mes fonctions avec dignit\u00e9, conscience, ind\u00e9pendance, probit\u00e9 et humanit\u00e9 -toutes qualit\u00e9s qui n&#8217;excluent pas la vraie col\u00e8re, parfois aussi.<\/p>\n<p>D&#8217;autres n&#8217;ont \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9vidence pas les m\u00eames belles obligations. Peut-on enfin les leur imposer ?<\/p>\n<p>[PS qui n&#8217;a vraiment rien \u00e0\u00a0 voir : je profite du compliment adress\u00e9 lors d&#8217;un moment de faiblesse, li\u00e9 sans doute \u00e0\u00a0 la d\u00e9couverte de <span style=\"text-decoration: line-through;\">mon futur r\u00f4le ma future absence de r\u00f4le en garde \u00e0\u00a0 vue, \u00e0\u00a0 Marie au d\u00e9but de ce mot, pour, tr\u00e8s incidemment, r\u00e9pondre \u00e0\u00a0 une question qui m&#8217;est parfois pos\u00e9e, tout en \u00e9touffant dans l&#8217;\u0153uf tout d\u00e9but de rumeur locale \u00e0\u00a0 la con \u00e0\u00a0 ce sujet, et en rendant leurs dignit\u00e9 et honneur \u00e0\u00a0 l&#8217;imp\u00e9trante, mais \u00e9galement \u00e0\u00a0 son \u00e9poux T\u00ee, ainsi qu&#8217;\u00e0\u00a0 mon \u00e9pouse : Marie n&#8217;est pas mon \u00e9pouse, c&#8217;est l&#8217;\u00e9pouse de T\u00ee, mon \u00e9pouse \u00e0\u00a0 moi, Madame M\u00f4, n&#8217;\u00e9crit pas sur ce blog<a href=\"#footnote_5_899\" id=\"identifier_5_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui est bien dommage, mais elle est comme &ccedil;a, on ne la contraint pas, j&rsquo;ai tout juste r&eacute;ussi &agrave;&nbsp; l&rsquo;obliger &agrave;&nbsp; l&rsquo;aide de diff&eacute;rentes menaces physiques &agrave;&nbsp; me marier, mais depuis, rien&hellip;\">6<\/a>, et Marie, l&#8217;\u00e9pouse de T\u00ee, et moi-m\u00eame, M\u00f4<a href=\"#footnote_6_899\" id=\"identifier_6_899\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Mi ch&rsquo;est M&ocirc; et li ch&rsquo;est T&icirc;, teu comprin ti ?\">7<\/a> ne nous sommes jamais rencontr\u00e9s, sauf en ces lieux : d\u00e9finitivement, Marie a beau \u00eatre dr\u00f4le et brillante, et avoir \u00e9pous\u00e9 un avocat tout en \u00e9tant magistrate, elle aussi, ce qui, outre l&#8217;\u00e9vidente preuve de tr\u00e8s bon go\u00fbt que cela constitue, a rassur\u00e9 Madame M\u00f4 sur l&#8217;absence de Crime de Haute Trahison r\u00e9sultant de ce choix qui n&#8217;est donc pas unique, elle n&#8217;est pas Madame M\u00f4, c&#8217;est Madame T\u00ee -l&#8217;\u00e9pouse de T\u00ee qui commente parfois chez M\u00f4, comme Madame M\u00f4, Madame T\u00ee, qui \u00e9crit chez M\u00f4, contrairement \u00e0\u00a0 Madame M\u00f4, qui n&#8217;\u00e9crit pas chez M\u00f4, mais a \u00e9pous\u00e9 un Cht&#8217;i, contrairement \u00e0\u00a0 Madame T\u00ee, qui \u00e0\u00a0 \u00e9pous\u00e9 T\u00ee, le mari de Marie, qui laisse des mots chez M\u00f4. Voil\u00e0\u00a0, je crois que c&#8217;est clair, maintenant&#8230;]<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_899\" class=\"footnote\">Toujours cette f\u00e9minisation stupide, la vache, &#8220;fournisseuse&#8221;, c&#8217;est vraiment pas beau, on dirait de l&#8217;argot de voyou&#8230; [<a href=\"#identifier_0_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_899\" class=\"footnote\">Au prix des cartes de visite, une titulature pareille, moi je dis que \u00e7a ne sauve pas la plan\u00e8te&#8230; [<a href=\"#identifier_1_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_899\" class=\"footnote\">&#8220;Ledit&#8221;, &#8220;dudit&#8221; &#8230; Ne cherchez pas, c&#8217;est juste pour faire juriste, <em>bien s\u00fbr<\/em> que dans la vraie vie on ne parle pas comme \u00e7a&#8230; [<a href=\"#identifier_2_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_899\" class=\"footnote\">Vue cette ampleur, d&#8217;ailleurs, autant vous dire que pendant que nous discutions gaiment de son contenu \u00e9ventuel et futur, et que les d\u00e9clarations officielles se succ\u00e9daient, ce projet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\u00a0 en cours de r\u00e9daction, on ne l&#8217;a pas pondu avant-hier, et c&#8217;est bien l\u00e0\u00a0 la force du gouvernement actuel (soit la m\u00e9thode dite de &#8220;la Marche de l&#8217;Ampleur&#8221;) : dans tous les domaines, il travaille beaucoup plus vite que tous ses contradicteurs, en se d\u00e9faisant d&#8217;eux par un artifice vieux comme le monde -en laissant filtrer une ou deux informations en forme de bombes, qui d\u00e9chainent les passions des dits contradicteurs qui ne parlent encore que sur du vide, pour ne sortir r\u00e9ellement le projet que lorsqu&#8217;ils ont bien d\u00e9pens\u00e9s leur \u00e9nergie dans le d\u00e9sert&#8230; Nous avions des mois pour \u00e9laborer des contre-propositions valides, et n&#8217;en avons sorti aucune, pendant tout ce temps. Un avocat d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre dit volontiers qu&#8217; <em>&#8220;on a les juges qu&#8217;on m\u00e9rite&#8221;<\/em> : c&#8217;est vrai aussi pour les\u00a0 projets de loi&#8230; [<a href=\"#identifier_3_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_899\" class=\"footnote\">Non, pas les justiciables : pour quoi faire, les justiciables ? [<a href=\"#identifier_4_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_899\" class=\"footnote\">Ce qui est bien dommage, mais elle est comme \u00e7a, on ne la contraint pas, j&#8217;ai tout juste r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 l&#8217;obliger \u00e0\u00a0 l&#8217;aide de diff\u00e9rentes menaces physiques \u00e0\u00a0 me marier, mais depuis, rien&#8230; [<a href=\"#identifier_5_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_899\" class=\"footnote\">Mi ch&#8217;est M\u00f4 et li ch&#8217;est T\u00ee, teu comprin ti ? [<a href=\"#identifier_6_899\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un mot rapide, pour une fois c&#8217;est promis, juste pour vous livrer, si vous disposez d&#8217;un peu de temps et de beaucoup de courage, le texte int\u00e9gral de l&#8217;&#8220;Avant projet du futur code de proc\u00e9dure p\u00e9nale soumis \u00e0\u00a0 concertation&#8221;, c&#8217;est le titre du pav\u00e9 en question, qui m&#8217;est obligeamment fourni en cette somptueuse version .pdf par Marie, que je nomme derechef Grande Fournisseuse1 de Mots \u00e0\u00a0 M\u00f4, et que je remercie, pour \u00e7a et tout le reste, Grand \u00c5\u2019uvre Munificent de Madame Mich\u00e8le Alliot-Marie, Ministre d&#8217;\u00c9tat, garde des Sceaux, ministre de la Justice et des Libert\u00e9s2, vous dire si c&#8217;est&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":951,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[12],"tags":[38,151,152,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/899"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=899"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/899\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/951"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=899"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=899"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=899"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}