{"id":911,"date":"2010-03-26T00:06:54","date_gmt":"2010-03-25T23:06:54","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=911"},"modified":"2011-08-14T22:45:39","modified_gmt":"2011-08-14T20:45:39","slug":"bion-anniverchaire-mo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/bion-anniverchaire-mo\/","title":{"rendered":"Bon anniverchaire, M\u00f4 !"},"content":{"rendered":"<p>En me baladant il y a quelques jours dans les plus anciennes archives de ce blog, je me suis aper\u00e7ue fortuitement que<\/p>\n<p><em>&#8220;Ce blog\u00a0n&#8217;a que\u00a0deux ans,\u00a0mais des lecteurs en masse<\/em><\/p>\n<p><em>D\u00e9j\u00e0\u00a0 M\u00f4 perce sous Bilger et Eolas &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je me suis \u00e9galement rapidement rendu compte que faire des vers n&#8217;\u00e9tait manifestement pas la bonne fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer l&#8217;\u00e9v\u00e9nement, rassurez-vous.<\/p>\n<p>Nous f\u00eatons\u00a0en effet\u00a0aujourd&#8217;hui les deux ans du blog de Ma\u00eetre M\u00f4, probablement \u00e0\u00a0 l&#8217;insu du principal int\u00e9ress\u00e9, dans la mesure o\u00f9 le cerveau masculin est ce qu&#8217;il est en la mati\u00e8re, et o\u00f9 j&#8217;ai plus ou moins arbitrairement fix\u00e9 la date anniversaire \u00e0\u00a0 celle de la parution du premier billet en ces lieux, alors que son auteur r\u00e9pliquerait sans doute qu&#8217;avant de publier quoi que ce soit, il avait cr\u00e9\u00e9 un tas de pages hyper int\u00e9ressantes pleines de php et de css et d&#8217;autres choses un peu herm\u00e9tiques, sous le regard privil\u00e9gi\u00e9 de Jessy et peut-\u00eatre, d\u00e9j\u00e0\u00a0, de certain\u00a0cabri pastafariste\u00a0&#8230; <!--more--><\/p>\n<p>J&#8217;ai cherch\u00e9 une\u00a0mani\u00e8re originale de marquer le coup, si possible compatible avec les go\u00fbts exprim\u00e9s \u00e0\u00a0 longueur de billets et commentaires par le Ma\u00eetre, femmes et champagne me paraissant constituer une bonne base de r\u00e9flexion, et n&#8217;impliquant pas de savoir parler Cobol dans le texte.<\/p>\n<p>Dita Von Teese et sa classique performance\u00a0en coupe de champagne g\u00e9ante me paraissaient conformes au cahier des charges, mais je doutais de pouvoir l&#8217;exp\u00e9dier \u00e0\u00a0 Lille dans les temps &#8230;<a href=\"#footnote_0_911\" id=\"identifier_0_911\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Sans compter que je ne tiens pas n&eacute;cessairement &agrave;&nbsp; entrer d&eacute;finitivement et irr&eacute;m&eacute;diablement en guerre ouverte avec certaine coll&egrave;gue locale, moi.\">1<\/a><\/p>\n<p><iframe title=\"Happy New Years\" width=\"1281\" height=\"961\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/Ujj-820S5bw?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>J&#8217;ai bien pens\u00e9 \u00e0\u00a0 solliciter ses admiratrices pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es pour en obtenir des photos \u00e0\u00a0 la hauteur du mod\u00e8le dont elles se rappellent n\u00e9cessairement &#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/03\/26\/bion-anniverchaire-mo\/mo-nu-nb\/\" rel=\"attachment wp-att-921\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-921 aligncenter\" title=\"Madame, enlevez tout de suite votre main de l\u00e0\u00a0 ! (mention exig\u00e9e par le mod\u00e8le)\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-nu-nb-277x300.jpg\" alt=\"Madame, enlevez tout de suite votre main de l\u00e0\u00a0 ! (mention exig\u00e9e par le mod\u00e8le)\" width=\"277\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-nu-nb-277x300.jpg 277w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo-nu-nb.jpg 450w\" sizes=\"(max-width: 277px) 100vw, 277px\" \/><\/a><\/p>\n<p>&#8230; et lui constituer un joli album, mais il ne m&#8217;a pas encore appris \u00e0\u00a0 traquer g\u00e9ographiquement et photographiquement ses lectrices au moyen de leur adresse IP.<\/p>\n<p>J&#8217;aurais bien tent\u00e9 d&#8217;organiser le tournage d&#8217;un lipdub-hommage dans le plus pur style des jeunes umpistes (sans probablement que nous puissions parvenir \u00e0\u00a0 faire aussi tarte, mais \u00e7a ne co\u00fbte rien d&#8217;essayer), mais le temps me faisait d\u00e9faut<a href=\"#footnote_1_911\" id=\"identifier_1_911\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et c&rsquo;est bien dommage en y repensant, car c&rsquo;est une v&eacute;ritable mine aurif&egrave;re, ce lipdub ! A chaque visionnage, on y trouve de nouvelles p&eacute;pites : la fille &agrave;&nbsp; la sucette qui ne prend m&ecirc;me pas la peine de finir sa phrase en playback, le type qui effeuille une rose suppos&eacute;e socialiste, celui qui brandit un panneau demeur&eacute; vert eu &eacute;gard &agrave;&nbsp; un oubli manifeste d&rsquo;incrustation &hellip;\">2<\/a> .<\/p>\n<p>J&#8217;ai failli me dire qu&#8217;apr\u00e8s tout, TF1 avait d\u00e9j\u00e0\u00a0 pourvu au cadeau de circonstance, puisqu&#8217;en ce jour b\u00e9ni, l&#8217;\u00e9mission pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Ma\u00eetre M\u00f4 rena\u00eet de ses cendres, et en une version in\u00e9dite s&#8217;il vous pla\u00eet : sans Moundir, certes<a href=\"#footnote_2_911\" id=\"identifier_2_911\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Parti bachelorer sous l&rsquo;&eacute;gide de Laurence B.,&nbsp;en&nbsp;ass&eacute;nant &agrave;&nbsp;&nbsp;quelques volontaires des aphorismes bien sentis du style &ldquo;Ca remontera l&rsquo;ego de ses fesses&rdquo; ou &ldquo;Moi, ce qui m&rsquo;int&eacute;resse, c&rsquo;est pas de passer dans Herp&egrave;s Magazine&rdquo;.\">3<\/a>, ce qui rendra n\u00e9cessairement la chose moins int\u00e9ressante, mais avec plein de sportifs de haut niveau qui s&#8217;opposeront \u00e0\u00a0 plein d&#8217;anciens kohlantistes (et notamment \u00e0\u00a0 Freddy, l&#8217;ing\u00e9nieur inventeur de la table trou\u00e9e permettant de recevoir simultan\u00e9ment cent utilisateurs de gobelets en ext\u00e9rieur et par grand vent &#8211; nul doute qu&#8217;il ait depuis \u00e9galement imagin\u00e9 la table \u00e0\u00a0 trous plus\u00a0larges pour poser les bouteilles, et les assiettes \u00e0\u00a0 toasts magn\u00e9tiques pour compl\u00e9ter la panoplie ; enfin, le plus simple, c&#8217;est encore \u00e0\u00a0 mon avis de ne pas recevoir cent personnes en ext\u00e9rieur un jour de grand vent, mais bon &#8230;).<\/p>\n<p>Finalement, je suis tomb\u00e9e sur LA bonne id\u00e9e, en exploitant sans vergogne les talents d&#8217;Oph, Grande Dame de la BD, de la fantasy, de la d\u00e9nonce kunu et du croque-monsieur-croustillant-dehors-mais-mo\u00eblleux dedans<a href=\"#footnote_3_911\" id=\"identifier_3_911\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Toutes caract&eacute;ristiques qui me la rendent &eacute;minemment sympathique, soit dit en passant.\">4<\/a> dont on ne saurait trop recommander <a href=\"http:\/\/histoiresdoph.blogspot.com\/\" target=\"_blank\">le blog <\/a>\u00e0\u00a0 ceux qui ne le connaissent pas encore (m\u00eame s&#8217;ils doivent \u00eatre peu nombreux, sinon \u00e0\u00a0 quoi \u00e7a servirait que d&#8217;aucun se d\u00e9carcasse \u00e0\u00a0 int\u00e9grer sa blogroll \u00e0\u00a0 un footer qui met une heure \u00e0\u00a0 se charger sur IE6, hein ?).<\/p>\n<p>Et Oph a r\u00e9solu le probl\u00e8me de fa\u00e7on magistrale, par une cr\u00e9ation unique regroupant \u00e0\u00a0 la fois BD, Justice, jolie fille en tenue marylinmonroesque et champagne. Autant dire que question cahier des charges et go\u00fbts de notre h\u00f4te, elle a\u00a0tout simplement pulv\u00e9ris\u00e9\u00a0Dita &#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\n<a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/03\/26\/bion-anniverchaire-mo\/justice-marie\/\" rel=\"attachment wp-att-918\"><img loading=\"lazy\" width=\"174\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-918 aligncenter\" title=\"Justice_by_Oph\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Justice-Marie-174x300.jpg\" alt=\"Justice_by_Oph\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Justice-Marie-174x300.jpg 174w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Justice-Marie-596x1024.jpg 596w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Justice-Marie.jpg 1057w\" sizes=\"(max-width: 174px) 100vw, 174px\" \/><\/a><br \/>\nChapeau bas \u00e0\u00a0 l&#8217;artiste, donc !<\/p>\n<p>Et longue vie \u00e0\u00a0 Ma\u00eetre M\u00f4 !<\/p>\n<p>PS : je garde mes autres id\u00e9es de cadeau pour l&#8217;an prochain, avis aux volontaires. Ou plut\u00f4t, pour l&#8217;ann\u00e9e d&#8217;apr\u00e8s, car si mes calculs et pr\u00e9visions astrales sont bons, Jean-Marc devrait enfin \u00e9merger de garde \u00e0\u00a0 vue (450 jours tout rond, pour le moment) aux alentours du mois de mars 2011 &#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_911\" class=\"footnote\">Sans compter que je ne tiens pas n\u00e9cessairement \u00e0\u00a0 entrer d\u00e9finitivement et irr\u00e9m\u00e9diablement en guerre ouverte avec certaine coll\u00e8gue locale, moi. [<a href=\"#identifier_0_911\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_911\" class=\"footnote\">Et c&#8217;est bien dommage en y repensant, car c&#8217;est une v\u00e9ritable mine aurif\u00e8re, ce lipdub ! A chaque visionnage, on y trouve de nouvelles p\u00e9pites : la fille \u00e0\u00a0 la sucette qui ne prend m\u00eame pas la peine de finir sa phrase en playback, le type qui effeuille une rose suppos\u00e9e socialiste, celui qui brandit un panneau demeur\u00e9 vert eu \u00e9gard \u00e0\u00a0 un oubli manifeste d&#8217;incrustation &#8230; [<a href=\"#identifier_1_911\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_911\" class=\"footnote\">Parti bachelorer sous l&#8217;\u00e9gide de Laurence B.,\u00a0en\u00a0ass\u00e9nant \u00e0\u00a0\u00a0quelques volontaires des aphorismes bien sentis du style &#8220;Ca remontera l&#8217;ego de ses fesses&#8221; ou &#8220;Moi, ce qui m&#8217;int\u00e9resse, c&#8217;est pas de passer dans Herp\u00e8s Magazine&#8221;. [<a href=\"#identifier_2_911\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_911\" class=\"footnote\">Toutes caract\u00e9ristiques qui me la rendent \u00e9minemment sympathique, soit dit en passant. [<a href=\"#identifier_3_911\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En me baladant il y a quelques jours dans les plus anciennes archives de ce blog, je me suis aper\u00e7ue fortuitement que &#8220;Ce blog\u00a0n&#8217;a que\u00a0deux ans,\u00a0mais des lecteurs en masse D\u00e9j\u00e0\u00a0 M\u00f4 perce sous Bilger et Eolas &#8230;&#8221; Je me suis \u00e9galement rapidement rendu compte que faire des vers n&#8217;\u00e9tait manifestement pas la bonne fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer l&#8217;\u00e9v\u00e9nement, rassurez-vous. Nous f\u00eatons\u00a0en effet\u00a0aujourd&#8217;hui les deux ans du blog de Ma\u00eetre M\u00f4, probablement \u00e0\u00a0 l&#8217;insu du principal int\u00e9ress\u00e9, dans la mesure o\u00f9 le cerveau masculin est ce qu&#8217;il est en la mati\u00e8re, et o\u00f9 j&#8217;ai plus ou moins arbitrairement fix\u00e9 la date&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":921,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[11],"tags":[54,64,213],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/911"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=911"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/911\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/921"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=911"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=911"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=911"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}