{"id":922,"date":"2010-03-29T15:07:40","date_gmt":"2010-03-29T13:07:40","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=922"},"modified":"2010-03-29T15:07:40","modified_gmt":"2010-03-29T13:07:40","slug":"parquet-flottant","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/parquet-flottant\/","title":{"rendered":"Parquet flottant&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Vous le savez, on l&#8217;attendait, c&#8217;est tomb\u00e9 tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure : l&#8217;arr\u00eat de Grande Chambre <a href=\"http:\/\/cmiskp.echr.coe.int\/tkp197\/view.asp?item=2&amp;portal=hbkm&amp;action=html&amp;highlight=&amp;sessionid=50083715&amp;skin=hudoc-pr-fr\" target=\"_blank\">Medvedyev et autres contre France<\/a> est tomb\u00e9 ce matin -et je vous livre \u00e0\u00a0 chaud une analyse rapide personnelle, qui est en r\u00e9alit\u00e9 qu&#8217;il n&#8217;y a pas grand chose \u00e0\u00a0 en tirer juridiquement sur la base des moyens qui y \u00e9taient d\u00e9battus eux-m\u00eames, mais que paradoxalement, ce n&#8217;est qu&#8217;\u00e0\u00a0 &#8220;son occasion&#8221;, pour ainsi dire, que la Cour rappelle ce qui me semblerait devoir constituer une l\u00e9gitime \u00e9vidence dans un grand Etat de droit comme l&#8217;est la France.<\/p>\n<p>Qu&#8217;est-ce que \u00e7a raconte, au vu au moins de ce communiqu\u00e9 de presse -et vive de toute fa\u00e7on la CEDH rien que pour le fait de communiquer sur ses d\u00e9cisions et en temps r\u00e9el, d\u00e9j\u00e0\u00a0 ?<\/p>\n<p>Des trucs rigolos, et qui, paradoxalement donc, ne tiennent pas \u00e0\u00a0 la condamnation de la France, mais bien \u00e0\u00a0 sa mise hors de cause partielle.<!--more--><\/p>\n<p>Des marins sont sur un cargo, soup\u00e7onn\u00e9 de transporter de la drogue. La France l&#8217;intercepte, sur ordre du parquet, et les marins pr\u00e9cit\u00e9s sont pr\u00e9sent\u00e9s treize jours plus tard \u00e0\u00a0 un juge d&#8217;instruction, qui les place en d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>A noter que six d&#8217;entre eux seront finalement innocent\u00e9s, je dis \u00e7a je dis rien.<\/p>\n<p>Tous, quoi qu&#8217;il en soit, avaient cependant saisi la CEDH, sur deux fondements :<\/p>\n<p>&#8211; article 5 \u00a7 1, <em>&#8220;ill\u00e9galit\u00e9 de leur privation de libert\u00e9 (en) all\u00e9guant que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n\u2019\u00e9taient pas comp\u00e9tentes \u00e0\u00a0 ce titre.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>&#8211; article 5 \u00a7 3 : <em>&#8220;d\u00e9lai s\u2019\u00e9tant \u00e9coul\u00e9 avant leur pr\u00e9sentation \u00e0\u00a0 un \u00ab magistrat habilit\u00e9 par la loi \u00e0\u00a0 exercer des fonctions judiciaires \u00bb au sens de cette disposition&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Ils ont gagn\u00e9 en premi\u00e8re instance, uniquement sur le premier fondement, la Cour ayant estim\u00e9 qu&#8217;ils n&#8217;avaient pas \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leur libert\u00e9 selon les voies l\u00e9gales, mais pas sur le second, la Cour ayant estim\u00e9 que des circonstances exceptionnelles avaient, seules, g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le d\u00e9lai invoqu\u00e9 (d\u00e9lais de retour du bateau).<\/p>\n<p>Appel de la France, et d\u00e9cision de ce jour de la Grande Chambre, avec confirmation de la condamnation de la France sur le premier moyen (en gros, pas de texte ni de circonstances sp\u00e9ciales permettant la privation de libert\u00e9 entreprise, seul l&#8217;arraisonnement du bateau \u00e9tant l\u00e9gal), ce dont tr\u00e8s sinc\u00e8rement on se fiche, m\u00eame si on est content pour eux.<\/p>\n<p>Mais surtout, confirmation \u00e9galement de la seconde partie de la d\u00e9cision initiale, avec rejet du second moyen -et c&#8217;est l\u00e0\u00a0 que \u00e7a devient rigolo.<\/p>\n<p>En effet, la Cour, d&#8217;abord, <em>&#8220;rappelle que l\u2019article 5 figure parmi les principales dispositions garantissant les droits fondamentaux qui prot\u00e8gent la s\u00e9curit\u00e9 physique des personnes et que trois grands principes ressortent de sa jurisprudence: une interpr\u00e9tation \u00e9troite des exceptions, la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9tention, la rapidit\u00e9 des contr\u00f4les juridictionnels, qui doivent \u00eatre automatiques et effectu\u00e9s par un magistrat pr\u00e9sentant des garanties d\u2019ind\u00e9pendance \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ex\u00e9cutif et des parties et ayant la possibilit\u00e9 d\u2019ordonner la mise en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir examin\u00e9 le bien fond\u00e9 de la d\u00e9tention<\/em>.<\/p>\n<p><em>Si la Cour a d\u00e9j\u00e0\u00a0 admis que les infractions terroristes placent les autorit\u00e9s devant des probl\u00e8mes particuliers, cela ne signifie pas qu\u2019elles aient carte blanche pour placer des suspects en garde \u00e0\u00a0 vue en dehors de tout contr\u00f4le effectif. Il en va de m\u00eame pour la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants en haute mer.<\/em><\/p>\n<p><em>En l\u2019esp\u00e8ce, la pr\u00e9sentation des requ\u00e9rants \u00e0\u00a0 des juges d\u2019instruction, lesquels peuvent assur\u00e9ment \u00eatre qualifi\u00e9s de \u00ab juge ou autre magistrat habilit\u00e9 par la loi \u00e0\u00a0 exercer des fonctions judiciaires \u00bb au sens de l\u2019article 5 \u00a7 3, est intervenue treize jours apr\u00e8s leur arrestation en haute mer (la Cour regrette que le Gouvernement n\u2019ait apport\u00e9 des informations \u00e9tay\u00e9es concernant la pr\u00e9sentation \u00e0\u00a0 ces juges d\u2019instruction que devant la Grande Chambre).<\/em><\/p>\n<p><em>Au moment de son interception, le Winner se trouvait au large des \u00eeles du Cap Vert et donc loin des c\u00f4tes fran\u00e7aises. Rien n\u2019indique que son acheminement vers la France ait pris plus de temps que n\u00e9cessaire, compte tenu notamment de son \u00e9tat de d\u00e9labrement avanc\u00e9 et des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui ne permettaient pas une navigation plus rapide. En pr\u00e9sence de ces \u00ab circonstances tout \u00e0\u00a0 fait exceptionnelles \u00bb, il \u00e9tait mat\u00e9riellement impossible de pr\u00e9senter les requ\u00e9rants plus t\u00f4t aux juges d\u2019instruction, sachant que cette pr\u00e9sentation est finalement intervenue huit \u00e0\u00a0 neuf heures apr\u00e8s leur arriv\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente un d\u00e9lai compatible avec les exigences de l\u2019article 5 \u00a7 3.<\/em><\/p>\n<p><em>La Cour conclut donc, par neuf voix contre huit, \u00e0\u00a0 la non violation de l\u2019article 5 \u00a7 3&#8243;<\/em><\/p>\n<p>Ah, oui, au fait, <a href=\"http:\/\/www.echr.coe.int\/NR\/rdonlyres\/086519A8-B57A-40F4-9E22-3E27564DBE86\/0\/FrenchFran%C3%A7ais.pdf\" target=\"_blank\">Article 5 \u00a7 3<\/a> : &#8221; <em>Toute personne arr\u00eat\u00e9e ou d\u00e9tenue [&#8230;] doit \u00eatre aussit\u00f4t traduite devant un juge ou un autre magistrat habilit\u00e9 par la loi \u00e0\u00a0 exercer des fonctions judiciaires, et a le droit d&#8217;\u00eatre jug\u00e9e dans un d\u00e9lai raisonnable, ou lib\u00e9r\u00e9e pendant la proc\u00e9dure.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Ce qui importe, c&#8217;est que, si la Cour retient ici que des circonstances sp\u00e9ciales, assimilables \u00e0\u00a0 un cas de force majeure, ont, et elles seules, interdit que les requ\u00e9rants soient pr\u00e9sent\u00e9s rapidement \u00e0\u00a0 un tel juge, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire un juge d&#8217;instruction, qui est assur\u00e9ment le &#8220;juge&#8221; du texte pr\u00e9cit\u00e9, elle en profite, \u00e0\u00a0 nouveau, pour r\u00e9affirmer avec une force certaine l&#8217;un des grands principes d\u00e9gag\u00e9s par sa jurisprudence en la mati\u00e8re :<\/p>\n<p>ce <em>&#8220;juge ou autre magistrat habilit\u00e9 par la loi&#8221;<\/em>, seul habilit\u00e9, notamment, \u00e0\u00a0 priver durablement les gens de libert\u00e9, doit <em>&#8220;pr\u00e9senter des garanties d\u2019ind\u00e9pendance \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ex\u00e9cutif et des parties&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>\u00c7a vous semble logique ? Oui, \u00e0\u00a0 n&#8217;importe quel juriste ou l\u00e9galiste aussi.<\/p>\n<p>Mais pas au gouvernement fran\u00e7ais lorsqu&#8217;il propose, comme actuellement, justement la suppression du juge d&#8217;instruction, dont la Grande Chambre vient de rappeler que lui est bien le &#8220;juge&#8221; de l&#8217;article 5 \u00a7 3, pour le remplacer par un procureur&#8230; Dont elle rappelle, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9vidence et sauf \u00e0\u00a0 refuser de lire, que lui ne peut pas en \u00eatre un.<\/p>\n<p>Parce qu&#8217;un juge d&#8217;instruction, en France, actuellement, c&#8217;est un magistrat ind\u00e9pendant de tout pouvoir, et qui ne poursuit pas, directement en tout cas, l&#8217;une des &#8220;parties&#8221;, mais est en principe objectif, donc \u00e0\u00a0 la fois ind\u00e9pendant des parties et de l&#8217;ex\u00e9cutif.<\/p>\n<p>Et que le procureur est un magistrat, actuellement comme dans la r\u00e9forme souhait\u00e9e, qui est soumis \u00e0\u00a0 l&#8217;ex\u00e9cutif, qui est son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique l\u00e9gal, et qui, qui plus est, poursuit, tr\u00e8s largement actuellement, et bient\u00f4t exclusivement, l&#8217;une des parties, celle qui est soup\u00e7onn\u00e9e, et n&#8217;en est donc pas ind\u00e9pendant de celle-ci : il la veut ! Et ne peut donc, sauf \u00e0\u00a0 tomber sur la t\u00eate, \u00e0\u00a0 la fois la poursuivre, et juger du bien ou mal fond\u00e9 de sa garde \u00e0\u00a0 vue, qu&#8217;il ordonne ou surveille, actuellement comme dans le projet, et a fortiori, comme dans le projet d\u00e9sormais, \u00eatre \u00e0\u00a0 la fois la partie poursuivante initiale, puis celle qui instruira l&#8217;affaire, puis celle qui la fera juger, puis celle qui se retrouvera \u00e0\u00a0 nouveau\u00a0 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience pour la poursuivre et en demander la condamnation.<\/p>\n<p>Ce que dit la Cour, selon moi, m\u00eame si elle le fait moins nettement qu&#8217;en premi\u00e8re instance, c&#8217;est d&#8217;une part, que nos gardes \u00e0\u00a0 vue sont ill\u00e9gales, et continueront \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00eatre si la r\u00e9forme envisag\u00e9e est adopt\u00e9e ; et d&#8217;autre part, que cette r\u00e9forme contribuera \u00e0\u00a0 faire s&#8217;\u00e9loigner un peu plus nos proc\u00e9dures des vrais &#8220;juges&#8221;, en les confiant de plus en plus \u00e0\u00a0 des personnes qui <em>&#8220;ne sont pas des autorit\u00e9s judiciaires ind\u00e9pendantes&#8221;<\/em>.<\/p>\n<p>Notez qu&#8217;on le savait d\u00e9j\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Notre Gardienne<a href=\"#footnote_0_922\" id=\"identifier_0_922\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous savez peut-&ecirc;tre que je d&eacute;teste les f&eacute;minisations laideronnes, justement, des mots, qui rendent autant hommage &agrave;&nbsp; la femme que le rictus au sourire, mais Sous Toutes R&eacute;serves m&rsquo;a demand&eacute; de le pr&eacute;ciser express&eacute;ment, des fois qu&rsquo;on croirait que j&rsquo;ai bascul&eacute; dans la mochet&eacute;, donc je !\">1<\/a>\u00a0 des Sceaux a d&#8217;ailleurs imm\u00e9diatement pris acte de cette d\u00e9cision, si, si, le <a href=\"http:\/\/www.presse.justice.gouv.fr\/index.php?rubrique=10095&amp;ssrubrique=11743&amp;article=19211\" target=\"_blank\">communiqu\u00e9 instantan\u00e9<\/a> le dit : pris acte de la condamnation, regrett\u00e9 \u00e0\u00a0 mi-mots que les circonstances n&#8217;aient pas valid\u00e9 les interpellations, mais bon on fera avec, et pour le surplus&#8230; Rien : tout baigne, pas de mise en cause du statut du parquet fran\u00e7ais, <em>&#8220;certains&#8221;<\/em> peuvent se la fermer.<\/p>\n<p>Elle a, formellement, raison.<\/p>\n<p>La Cour vient souligner que c&#8217;est un juge ind\u00e9pendant qui doit d\u00e9cider de la d\u00e9tention -je soutiens de ce fait que nos gardes \u00e0\u00a0 vue pass\u00e9es et \u00e0\u00a0 venir sont nulles, puisque ce n&#8217;est pas le cas, en tout cas pas &#8220;imm\u00e9diatement&#8221;.<\/p>\n<p>Mais en France, pour la d\u00e9tention elle-m\u00eame, et \u00e7a continuera \u00e0\u00a0 \u00eatre le cas si la r\u00e9forme passe, c&#8217;est bien un juge qui d\u00e9cide du placement puis du maintien en d\u00e9tention (actuellement Juge d&#8217;Instruction, JLD ou Chambre de l&#8217;Instruction, bient\u00f4t JEL, TEL, CEL, et tout ce qui rime avec &#8230;EL).<\/p>\n<p>Donc, sous r\u00e9serve de ce que j&#8217;affirme sur la garde \u00e0\u00a0 vue, comme un petit insolent, elle\u00a0a raison.<\/p>\n<p>Mais stricto sensu seulement, d\u00e9sol\u00e9 -et c&#8217;est tout l&#8217;int\u00e9r\u00eat de ces attendus de principes de la Cour.<\/p>\n<p>Parce que la cour dit aussi que le procureur n&#8217;est pas une autorit\u00e9 judiciaire ind\u00e9pendante, et je soutiens qu&#8217;elle ne l&#8217;est ni de l&#8217;Ex\u00e9cutif, ni &#8220;des parties&#8221;, et que le projet de r\u00e9forme en fait pourtant la premi\u00e8re autorit\u00e9 judiciaire de France, les &#8220;juges&#8221;, les vrais, \u00e9tant rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0\u00a0 des r\u00f4les de contr\u00f4le en aval, ou d&#8217;arbitres, ou, enfin, de juges qui jugeront -mais ne le feront plus d\u00e9sormais que sur la base d&#8217;une enqu\u00eate beaucoup trop librement men\u00e9e par le parquet, tout puissant et disposant de tous les moyens d&#8217;investigation de la R\u00e9publique, quand la D\u00e9fense&#8230; N&#8217;aura \u00e0\u00a0 peu de chose pr\u00e8s que ses mots.<\/p>\n<p>Elle permet plus que jamais d&#8217;affirmer que la r\u00e9forme envisag\u00e9e, loin d&#8217;\u00eatre l&#8217;avanc\u00e9e progressiste pr\u00e9sent\u00e9e, constitue en r\u00e9alit\u00e9 une r\u00e9gression vers l&#8217;arbitraire et le d\u00e9s\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence, une v\u00e9ritable rupture de l&#8217;\u00e9galit\u00e9 des armes, et donne, sinon tous pouvoirs, du moins l&#8217;essentiel des pouvoirs, \u00e0\u00a0 une personne qui statutairement ne devrait pas pouvoir les d\u00e9tenir.<\/p>\n<p>Dix fois plus schizophr\u00e8ne, soit dit en passant, que le juge d&#8217;instruction auquel il est tant fait ce grief&#8230;<\/p>\n<p>En fait, cet arr\u00eat, tout simplement, vient rappeler \u00e0\u00a0 la France, en peu de mots tr\u00e8s simples&#8230;<\/p>\n<p>Ce qu&#8217;est un juge.<\/p>\n<p>Une autorit\u00e9 judiciaire ind\u00e9pendante du pouvoir et des parties.<\/p>\n<p>Comme un avocat, quoi -mais en juge.<\/p>\n<p>C&#8217;est pourquoi, &#8220;de plus fort&#8221;, comme on dit chez nous, il continue \u00e0\u00a0 me sembler \u00e9vident que la r\u00e9forme dev(r)ait, pour \u00eatre conforme aux grands principes rappel\u00e9s \u00e0\u00a0 cette occasion, et pour la garantie de la seule Justice qui soit, totalement ind\u00e9pendante, non pas supprimer le juge d&#8217;instruction, mais supprimer le procureur, ne laisser que des juges, et placer, au contraire, l&#8217;un de ces juges derri\u00e8re chacun des barreaux de chaque d\u00e9tention, f\u00fbt-ce ceux d&#8217;une garde \u00e0\u00a0 vue -et peut-\u00eatre d&#8217;ailleurs d&#8217;abord derri\u00e8re ceux-l\u00e0\u00a0.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_922\" class=\"footnote\">Vous savez peut-\u00eatre que je d\u00e9teste les f\u00e9minisations laideronnes, justement, des mots, qui rendent autant hommage \u00e0\u00a0 la femme que le rictus au sourire, mais <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/03\/29\/parquet-flottant\/comment-page-1\/#comment-24954\" target=\"_blank\">Sous Toutes R\u00e9serves<\/a> m&#8217;a demand\u00e9 de le pr\u00e9ciser express\u00e9ment, des fois qu&#8217;on croirait que j&#8217;ai bascul\u00e9 dans la mochet\u00e9, donc je ! [<a href=\"#identifier_0_922\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous le savez, on l&#8217;attendait, c&#8217;est tomb\u00e9 tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure : l&#8217;arr\u00eat de Grande Chambre Medvedyev et autres contre France est tomb\u00e9 ce matin -et je vous livre \u00e0\u00a0 chaud une analyse rapide personnelle, qui est en r\u00e9alit\u00e9 qu&#8217;il n&#8217;y a pas grand chose \u00e0\u00a0 en tirer juridiquement sur la base des moyens qui y \u00e9taient d\u00e9battus eux-m\u00eames, mais que paradoxalement, ce n&#8217;est qu&#8217;\u00e0\u00a0 &#8220;son occasion&#8221;, pour ainsi dire, que la Cour rappelle ce qui me semblerait devoir constituer une l\u00e9gitime \u00e9vidence dans un grand Etat de droit comme l&#8217;est la France. Qu&#8217;est-ce que \u00e7a raconte, au vu au moins&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[151,188,290,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/922"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=922"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/922\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=922"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=922"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=922"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}