{"id":924,"date":"2010-04-09T08:32:35","date_gmt":"2010-04-09T06:32:35","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=924"},"modified":"2011-08-14T22:55:51","modified_gmt":"2011-08-14T20:55:51","slug":"ca-mgav","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/ca-mgav\/","title":{"rendered":"\u00e7a m&#8217;g\u00e0\u00a0v !"},"content":{"rendered":"<p>C&#8217;est totalement \u00e9reintant, en fait, de tenter d&#8217;\u00e9crire un bout de loi -et encore, je suppose que j&#8217;ai beaucoup de chance, puisque j&#8217;avais quant \u00e0\u00a0 moi, non pas, vraiment pas, un mod\u00e8le, mais en tout cas une trame -et il faut saluer ici le travail colossal fourni par les conseillers techniques de Madame la Gardienne de la Paix Alliot-Marie<a href=\"#footnote_0_924\" id=\"identifier_0_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est joli, cette expression, non ? Et puis &ccedil;a dit tout : Justice et Libert&eacute;, &ccedil;a fait Paix&hellip; Je vais la garder, tiens&hellip;\">1<\/a> pour r\u00e9diger l<a href=\"http:\/\/www.textes.justice.gouv.fr\/index.php?rubrique=10179&amp;article=16656\" target=\"_blank\">e pav\u00e9<\/a> relatif \u00e0\u00a0 la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale que vous savez -on peut \u00eatre en d\u00e9saccord avec l&#8217;alignement du mur mais saluer la sueur du ma\u00e7on<a href=\"#footnote_1_924\" id=\"identifier_1_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ou bien lui casser la t&ecirc;te et lui reprendre son ch&egrave;que, vous me direz. Certes, mais l&agrave;&nbsp; on ne peut pas&hellip; Enfin, je crois.\">2<\/a> .<\/p>\n<p>Si, <a href=\"http:\/\/www.maitre-eolas.fr\/post\/2010\/04\/07\/Ni-fleurs-ni-couronnes\" target=\"_blank\">comme le dit<\/a> mon lut\u00e9cien confr\u00e8re Eolas, la r\u00e9forme est r\u00e9ellement sous terre<a href=\"#footnote_2_924\" id=\"identifier_2_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;avoue attendre et voir, pour ma part, la confiance n&rsquo;excluant pas le contr&ocirc;le, la &ldquo;concertation&rdquo; n&rsquo;&eacute;tant qu&rsquo;une vitrine pour les pauvres d&rsquo;esprits, et l&rsquo;habitude commen&ccedil;ant &agrave;&nbsp; me venir d&rsquo;un matin soudainement sentir une r&eacute;forme&nbsp; p&eacute;nale d&eacute;j&agrave;&nbsp; vot&eacute;e et pr&ecirc;te &agrave;&nbsp; l&rsquo;emploi, m&ecirc;me mauvais, m&rsquo;arriver tout droit &agrave;&nbsp; un endroit que la morale r&eacute;prouve&hellip;\">3<\/a>, ces m\u00eames conseillers, qui ont manifestement travaill\u00e9 dans une urgence d\u00e9mentielle sur un mat\u00e9riau \u00e9norme, mais qui ne souffre aucune imperfection, autant\u00a0 donc \u00e9crire de fa\u00e7on schizophr\u00e8ne (et \u00e7a se sent par endroit), doivent \u00eatre an\u00e9antis -mais c&#8217;est \u00e7a, mes amis, le p\u00e9nal : quatre-vint-dix pour cent d&#8217;efforts consid\u00e9rables finalement inutiles ! Bienvenue chez les praticiens&#8230;<\/p>\n<p>Je les remercie en tout cas chaleureusement, puisque je viens de (tenter de) r\u00e9\u00e9crire (sur) leur texte la future garde \u00e0\u00a0 vue. Celle dont onc ne pourrait plus, je crois, dire de mal, en France comme en Europe.<!--more--><\/p>\n<p>Je me suis tap\u00e9 ce pensum parce que et d&#8217;une, faire rien qu&#8217;\u00e0\u00a0 cafter et critiquer, c&#8217;est bien, mais qu&#8217;\u00e0\u00a0 un moment, on ne peut plus\u00a0 se soulager si on n&#8217;a rien \u00e0\u00a0 proposer \u00e0\u00a0 la place -je d\u00e9die cette phrase \u00e0\u00a0 n&#8217;importe quel politique ayant particip\u00e9 \u00e0\u00a0 n&#8217;importe quel d\u00e9bat sur n&#8217;importe quel sujet depuis vingt ans<a href=\"#footnote_3_924\" id=\"identifier_3_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Avant je ne me souviens pas, je ne les regardais pas, je ne regardais que les filles.\">4<\/a> .<\/p>\n<p>Parce que et de deux, le <a href=\"http:\/\/www.cnb.avocat.fr\/L-avant-projet-de-reforme-du-code-de-procedure-penale-soumis-a-l-examen-de-l-Assemblee-generale-du-Conseil-National-des_a830.html\" target=\"_blank\">Conseil National des Barreaux<\/a>, qui est l&#8217;un des organes repr\u00e9sentatifs nationaux des avocats<a href=\"#footnote_4_924\" id=\"identifier_4_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Note s&eacute;rieuse. Aux c&ocirc;t&eacute;s entre autres du Barreau de Paris et d&rsquo;un autre truc important dont le nom m&rsquo;&eacute;chappe &agrave;&nbsp; l&rsquo;instant, Conf&eacute;rence des B&acirc;tonniers peut-&ecirc;tre ? Peu importe ici, mais si vous voulez mon avis,&nbsp; il serait temps qu&rsquo;on parle d&rsquo;une seule voix, qu&rsquo;importe le flacon, mais UN SEUL ! Parce que tant que les avocats n&rsquo;arriveront m&ecirc;me pas &agrave;&nbsp; parler via un seul organe national, et donc &agrave;&nbsp; harmoniser leurs pens&eacute;es, ils continueront &agrave;&nbsp; ressembler &agrave;&nbsp; des jouvencelles effarouch&eacute;es, en robes en plus, et pas aux chevaliers qu&rsquo;ils devraient &ecirc;tre. Et qui devraient remiser leurs orgueils respectifs et prendre d&rsquo;urgence conscience de ce qui est en train de se passer, quand-m&ecirc;me&hellip; Fin de la note s&eacute;rieuse, ouf.\">5<\/a>, est concern\u00e9 par la vaste et noble<span style=\"text-decoration: line-through;\"> tentative de sodomie avec surprise et guet-apens et petits gravillons concertation que, dans son infinie sagesse institutionnelle, notre Gardienne a absolument tenu \u00e0\u00a0 <span style=\"text-decoration: line-through;\">pr\u00e9texter organiser avec toutes les professions judiciaires, avant r\u00e9daction du texte d\u00e9finitif de ladite r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale<a href=\"#footnote_5_924\" id=\"identifier_5_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Concertation que tout le monde quitte progressivement en claquant la porte&hellip; Je me demande si le CNB ne va pas la finir tout seul.!\">6<\/a> . Dont je vous confirme que ce sera le m\u00eame que celui du projet. Celui qui serait pour l&#8217;instant en suspens. Sauf sur la garde \u00e0\u00a0 vue&#8230;<\/span><\/span><\/p>\n<p>A ce titre, en tout cas, le CNB a noblement tenu \u00e0\u00a0 consulter sa base, et demand\u00e9 leur avis sur les am\u00e9liorations \u00e0\u00a0 apporter \u00e0\u00a0 la Nouvelle Garde \u00e0\u00a0 Vue High Tech \u00e0\u00a0 tous les B\u00e2tonniers de France, lesquels ont d\u00e9licatement tenus \u00e0\u00a0 consulter leurs Conseils de l&#8217;Ordre respectifs, lesquels se sont noblement et fort l\u00e9gitimement tourn\u00e9es vers leurs Commissions P\u00e9nales respectives, lesquelles ont soumis g\u00e9n\u00e9reusement la question \u00e0\u00a0 leurs Pr\u00e9sidents respectifs, lesquels ont demand\u00e9 \u00e0\u00a0 leurs gentils membres, lesquels n&#8217;avaient pas totalement que \u00e7a \u00e0\u00a0 foutre, \u00e9tant soudain en vacances,<\/p>\n<p>Sauf moi qui ne partais pas faute de budget. Et d&#8217;autres, mais que je n&#8217;aime pas, donc je ne les ai pas consult\u00e9s<a href=\"#footnote_6_924\" id=\"identifier_6_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Confr&egrave;res et S&oelig;urs, je blague, je ne vous ai pas appel&eacute;s parce que le temps que la question soit transmise par chaque niveau, il me restait deux jours avant la date butoir fix&eacute;e par le CNB, c&rsquo;est tout -mais en fait, je vous adore.\">7<\/a> .<\/p>\n<p>Ce qui est certain, au vu de la cha\u00eene de commandement ci-dessus d\u00e9crite et de celle, un poil plus simple, existant entre un cerveau et une voix, c&#8217;est que les avocats, c&#8217;est meilleur en d\u00e9fense individuelle que collective, les amis&#8230;<\/p>\n<p>Parce qu&#8217;encore, et de trois, je vous en parlais notamment quoi que sommairement <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/03\/04\/ah-mam\/\" target=\"_blank\">ici<\/a>, ce projet continue \u00e0\u00a0 se d\u00e9fier encore ostensiblement de l&#8217;avocat, ce qui commence \u00e0\u00a0 me les briser menu. Je me sens personnellement insult\u00e9 par ce texte, et pourtant il m&#8217;en faut, je vous assure, mais l\u00e0\u00a0, c&#8217;est comme si il comportait la mention expresse qu&#8217;on ne nous tol\u00e8rera, dans les limites indiqu\u00e9es, que contraint et forc\u00e9, parce qu&#8217;on est quand m\u00eame tous des grosses crapules et des emp\u00eacheurs de d\u00e9couverte de v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9goutants, qui passons notre temps \u00e0\u00a0 dire aux gens de mentir, ou \u00e0\u00a0 poser des questions d\u00e9gueulasses aux victimes, et qu&#8217;on est d&#8217;ailleurs si crapuleux que pour un vendeur de drogue ou un terroriste, on nous vire, qu&#8217;on ne nous file pas les proc\u00e8s-verbaux autres que ceux de nos clients, on ne sait jamais on pourrait mettre du caca dessus, j&#8217;en passe et de plus lamentables&#8230;<\/p>\n<p>Ce qui, \u00e0\u00a0 la longue, agace un peu, je ne vous le cache pas.<\/p>\n<p>Parce qu&#8217;enfin, et de quatre et der, ils l&#8217;ont voulue, cette r\u00e9forme. Aid\u00e9s un peu, c&#8217;est vrai, par des centaines de d\u00e9cisions invalidant les proc\u00e9dures, des tonnes de gardes \u00e0\u00a0 vue scandaleusement abusives, avec des chiffres \u00e0\u00a0 donner le tournis, des r\u00e9cits horrifi\u00e9s de citoyens ordinaires, et accessoirement, la plus Haute Juridiction d&#8217;Europe, \u00e9galement.<\/p>\n<p>Eh bien, puisqu&#8217;il y a r\u00e9forme, puisqu&#8217;on la souhaite, il est grand temps de la faire r\u00e9ellement, v\u00e9ritablement, d&#8217;accord. Mais alors, de se poser l&#8217;unique question, aussi et avant, qui vaille d&#8217;\u00eatre pos\u00e9e, celle qui sous-tend tous les d\u00e9bats \u00e0\u00a0 ce sujet, la seule qu&#8217;on n&#8217;aborde jamais franchement, et sur laquelle il faut pourtant trancher une fois pour toute, celle qui fait que nous sommes et serons plus que jamais un v\u00e9ritable \u00c9tat de droit sans \u00e9tats d&#8217;\u00e2mes, dans les deux sens, celle dont au surplus la r\u00e9ponse est revendiqu\u00e9e par tous comme \u00e9videmment acquise, mais dont tous les textes disent l&#8217;inverse, celle qui fait, enfin, que nous jugeront correctement ou pas, ayant ou pas enqu\u00eat\u00e9 et instruit correctement, celle qui fait la Justice des Hommes pour des Hommes :<\/p>\n<p>Merde, je ne m&#8217;en souviens plus.<\/p>\n<p>Non, je plaisante<a href=\"#footnote_7_924\" id=\"identifier_7_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est vraiment idiot, mais j&rsquo;adore.\">8<\/a> :<\/p>\n<p>Consid\u00e8re-t-on un suspect comme un futur coupable, ou bien comme un potentiel innocent ?<\/p>\n<p>Consid\u00e8re-t-on qu&#8217;il n&#8217;est plus un homme ordinaire et d\u00e9j\u00e0\u00a0 est d\u00e9chu de certains de ses droits les plus fondamentaux, par nature, ou bien lui permet-on de se d\u00e9fendre en homme encore libre, m\u00eame si physiquement retenu ?<\/p>\n<p>Permet-on ou pas, une bonne fois pour toute, \u00e0\u00a0 un suspect de se d\u00e9fendre, \u00e0\u00a0 armes les plus \u00e9gales possibles avec celles de ceux qui l&#8217;accusent ?<\/p>\n<p>Parce que si la r\u00e9ponse est oui&#8230; Faisons la r\u00e9ellement, cette r\u00e9forme. En lui donnant les moyens de sa d\u00e9fense, et que \u00e7a entre dans les m\u0153urs d\u00e9finitivement, et qu&#8217;on cesse de faire de l&#8217;avocat un complice, et du fait d&#8217;en avoir un une tare.<\/p>\n<p>Tare toi-m\u00eame !<\/p>\n<p>Bon, j&#8217;en viens donc enfin au texte que je soumets par ce m\u00eame courrier, comme on dit puys chez nous, \u00e0\u00a0 mes autorit\u00e9s, si elles ne sont pas au ski.<\/p>\n<p>Je voulais, avant cette longue introduction qui est partie toute seule, d\u00e9sol\u00e9, j&#8217;ai plus de quarante ans mais je n&#8217;arrive pas\u00a0 encore toujours \u00e0\u00a0 me retenir, juste vous soumettre avec, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, la plus totale humilit\u00e9, mes modifications, d&#8217;ailleurs pas surprenantes je pense<a href=\"#footnote_8_924\" id=\"identifier_8_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai personnellement trouv&eacute; certain passage du texte original nettement plus surprenants ; par exemple, pourquoi diable un vendeur de drogue, fut-il &ldquo;organis&eacute;&rdquo;, aurait-il moins droit &agrave;&nbsp; un avocat qu&rsquo;un charcuteur de vieilles dames, hein ? Parce qu&rsquo;il est moins gentil ? Garde &agrave;&nbsp; vue allong&eacute;e pour des faits complexes n&eacute;cessitant des investigations importantes, je comprends, mais l&rsquo;avocat ?\">9<\/a>, et que les courageux qui liront tout me disent ce qu&#8217;ils en pensent, si l&#8217;ensemble est coh\u00e9rent, s&#8217;ils voient d&#8217;autres choses ou au contraire censureraient telle ou telle mesure.<\/p>\n<p>C&#8217;est important : \u00e7a se veut \u00eatre un contre-projet de loi v\u00e9ritable, sous r\u00e9serve \u00e9videmment d&#8217;une r\u00e9daction parfois plus pr\u00e9cise.<\/p>\n<p>Et la loi, vous le savez, c&#8217;est pour tout le monde&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai essay\u00e9 d&#8217;ajouter ce qui manquait de contr\u00f4le de la mesure par un juge ind\u00e9pendant et d&#8217;\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence -en les \u00e9quilibrant vraiment, quant \u00e0\u00a0 moi, pas en faisant semblant, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire, notamment mais pas que, en donnant \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat son v\u00e9ritable r\u00f4le, celui qu&#8217;il exerce partout, sauf l\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Allez, les modifications, suppressions, modifications ou ajouts, sont en bleu, les commentaires quand j&#8217;ai eu envie en bleu entre crochets,\u00a0 l&#8217;original est \u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/reforme-gav.pdf\">cet endroit<\/a> avec son mode d&#8217;emploi initial&#8230; Et, euh, pour ceux qui liront tout, un cadeau \u00e0\u00a0 la fin -qui ne s&#8217;affiche pas si on n&#8217;a pas tout lu, il y a des marqueurs r\u00e9tiniens invisibles dans le texte.<\/p>\n<p>Ajout post\u00e9rieur \u00e0\u00a0 la publication : mes chers commentateurs ont \u00e9mis d&#8217;excellentes remarques sur ce projet -ce que j&#8217;aurais d\u00fb anticiper&#8230; Bref, lorsqu&#8217;elles justifient un ajout ou une modification, j&#8217;int\u00e8gre ceux-ci au corps du texte, <span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">en vert pour qu&#8217;ils soient rendus \u00e0\u00a0 C\u00e9sar !<\/span><\/p>\n<p><strong>Titre II. Mesures de l&#8217;enqu\u00eate<\/strong><\/p>\n<p><strong>Chapitre VII. Garde \u00e0\u00a0 vue<\/strong><\/p>\n<p><strong>Section 1. Dispositions g\u00e9n\u00e9rales<\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-1<\/strong> <em>(D\u00e9finition de la garde \u00e0\u00a0 vue) <\/em><\/p>\n<p>La garde \u00e0\u00a0 vue constitue une mesure de contrainte par laquelle une personne est, dans les conditions, selon les modalit\u00e9s et pour les dur\u00e9es pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente section, maintenue \u00e0\u00a0 la disposition des enqu\u00eateurs au cours de l&#8217;enqu\u00eate judiciaire p\u00e9nale.<\/p>\n<p><strong>Article 327-2 <\/strong><em>(Limitation de la garde \u00e0\u00a0 vue quant aux personnes et aux faits reproch\u00e9s) <\/em><\/p>\n<p>Ne peuvent \u00eatre plac\u00e9es en garde \u00e0\u00a0 vue que les personnes contre lesquelles il existe une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner qu&#8217;elles ont commis ou tent\u00e9 de commettre un crime ou un d\u00e9lit puni d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement.<\/p>\n<p><strong>Article 327-3<\/strong> <em>(Caract\u00e8re exceptionnel de la garde \u00e0\u00a0 vue au regard des raisons permettant cette mesure) <\/em><\/p>\n<p>Il ne peut \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 au placement en garde \u00e0\u00a0 vue d&#8217;une personne que si, pour les n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate, il est indispensable de:<\/p>\n<p>&#8211; garantir le maintien de la personne \u00e0\u00a0 la disposition des enqu\u00eateurs ou sa pr\u00e9sentation ult\u00e9rieure devant le procureur de la R\u00e9publique<\/p>\n<p>&#8211; emp\u00eacher que la personne ne modifie les preuves ou indices mat\u00e9riels, ne fasse pression sur les t\u00e9moins ou les victimes ainsi que sur leur famille, ou ne se concerte avec d&#8217;autres personnes susceptibles d&#8217;\u00eatre ses coauteurs ou complices.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\"><strong>Article 327-3-1<\/strong> <em>(Indemnisation de la garde \u00e0\u00a0 vue abusive)<\/em><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\"> Toute personne qui a fait l&#8217;objet d&#8217;une garde \u00e0\u00a0 vue alors que les conditions des articles 327-2 ou 327-3 n&#8217;\u00e9taient pas r\u00e9unies, \u00e0\u00a0 l&#8217;occasion d&#8217;une proc\u00e9dure termin\u00e9e \u00e0\u00a0 son \u00e9gard par une d\u00e9cision de non-lieu, de relaxe ou d&#8217;acquittement devenue d\u00e9finitive a droit, \u00e0\u00a0 sa demande, \u00e0\u00a0 r\u00e9paration int\u00e9grale du pr\u00e9judice moral et mat\u00e9riel que lui a caus\u00e9 cette mesure.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\"> A la demande de l&#8217;int\u00e9ress\u00e9, le pr\u00e9judice est \u00e9valu\u00e9 par expertise contradictoire r\u00e9alis\u00e9e dans les conditions des articles 156 et suivants.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\"> Il est statu\u00e9 tant sur le caract\u00e8re abusif de la garde \u00e0\u00a0 vue que, s&#8217;il y a lieu, sur le montant de son indemnisation,comme il est dit aux articles <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=CB9EA4714EC950E359E9C4760CE098EE.tpdjo17v_1?idSectionTA=LEGISCTA000021331517&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100410\" target=\"_blank\">149-1 \u00e0\u00a0 150<\/a>.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Lorsque la d\u00e9cision de non-lieu, de relaxe ou d&#8217;acquittement lui est notifi\u00e9e, la personne est avis\u00e9e de son droit de demander r\u00e9paration, ainsi que des dispositions des articles 149-1 \u00e0\u00a0 149-3 (premier alin\u00e9a).[Merci \u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/04\/09\/ca-mgav\/comment-page-1\/#comment-25269\" target=\"_blank\">Arthur Rainbow<\/a> !]<\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-4<\/strong> <em>(Droits de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue) <\/em><\/p>\n<p>La personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue b\u00e9n\u00e9ficie des droits suivants :<\/p>\n<p>&#8211; droit d&#8217;\u00eatre inform\u00e9e sur les faits reproch\u00e9s et sur la mesure dont elle fait l&#8217;objet conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-14<\/p>\n<p>&#8211; droit \u00e0\u00a0 faire pr\u00e9venir un proche conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-15<\/p>\n<p>&#8211; droit \u00e0\u00a0 \u00eatre examin\u00e9e par un m\u00e9decin conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-16<\/p>\n<p>&#8211; droit \u00e0\u00a0 b\u00e9n\u00e9ficier de l&#8217;assistance d&#8217;un avocat conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-17<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">[- droit de demander l&#8217;enregistrement de ses auditions conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-18.<span class=\"courrier\">&#8211;&gt; Suppression, puisque l&#8217;enregistrement serait de plein droit pour toute audition, automatiquement et sans demande, cf plus bas] <\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-5<\/strong> <em>(Respect de la dignit\u00e9 de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue) <\/em><\/p>\n<p>La garde \u00e0\u00a0 vue doit se d\u00e9rouler dans des conditions mat\u00e9rielles assurant le respect de la dignit\u00e9 de la personne.<\/p>\n<p>Seules des mesures de s\u00e9curit\u00e9 strictement n\u00e9cessaires peuvent lui \u00eatre impos\u00e9es.<\/p>\n<p><strong>Article 327-6<\/strong> <em>(Principe de l&#8217;audition libre) <\/em><\/p>\n<p>Lorsque les conditions de la garde \u00e0\u00a0 vue ne sont pas r\u00e9unies, la personne \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre de laquelle il existe une ou plusieurs raisons plausibles de soup\u00e7onner qu&#8217;elle a commis ou tent\u00e9 de commettre une infraction doit \u00eatre entendue librement, <span class=\"courrier\">apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mand\u00e9e ou convoqu\u00e9e.<\/span><\/p>\n<p>Elle b\u00e9n\u00e9ficie alors du droit \u00e0\u00a0 droit d&#8217;\u00eatre inform\u00e9e sur les faits reproch\u00e9s et sur la mesure dont elle fait l&#8217;objet <span class=\"courrier\">conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-14, ainsi que du droit \u00e0\u00a0 l&#8217;assistance d&#8217;un avocat conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-17, si elle en a d\u00e9sign\u00e9 un par avance ou souhaite exercer ce droit lors de son audition.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">[<strong>Article 327-7<\/strong> <em>(Encadrement de la possibilit\u00e9 de l&#8217;audition libre du suspect m\u00eame apr\u00e8s interpellation) <\/em><\/span><\/p>\n<p>Lorsque la personne a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9e et ramen\u00e9e par la contrainte dans les locaux du service de police judiciaire, l&#8217;officier de police judiciaire peut l&#8217;entendre librement s&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;un d\u00e9lit puni d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 cinq ans.<\/p>\n<p>La pr\u00e9sence de la personne dans les locaux de police judiciaire ne peut alors exc\u00e9der une dur\u00e9e de quatre heures \u00e0\u00a0 compter de son interpellation.<\/p>\n<p>La personne est inform\u00e9e au d\u00e9but de son audition de la nature de l&#8217;infraction dont elle soup\u00e7onn\u00e9e et de sa possibilit\u00e9 de choisir entre une audition libre ou un placement en garde \u00e0\u00a0 vue. Ce choix doit faire l&#8217;objet d&#8217;une d\u00e9claration \u00e9crite de sa main; si elle ne sait pas \u00e9crire, il en est fait mention au proc\u00e8s-verbal d&#8217;audition.<\/p>\n<p>Si, au cours de l&#8217;audition de la personne, l&#8217;officier de police judiciaire estime que l&#8217;apparition d&#8217;un \u00e9l\u00e9ment nouveau justifie le placement en garde \u00e0\u00a0 vue de la personne pour un ou plusieurs des motifs \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0\u00a0 l&#8217;article 327-3, il peut la placer en garde \u00e0\u00a0 vue selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues \u00e0\u00a0 l&#8217;article 327-8.)<span class=\"courrier\">&#8211;&gt;Non, totalement exclu, pas de droits, pas d&#8217;assistance, et \u00e0\u00a0 la discr\u00e9tion de l&#8217;OJP : supprim\u00e9]<\/span><\/p>\n<p><strong>Section 2. Modalit\u00e9s et dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue<\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-8<\/strong> (Actuel 63<em> &#8211; Placement en GAV) <\/em><\/p>\n<p>Seul un officier de police judiciaire peut d&#8217;office ou sur instruction du procureur de la R\u00e9publique placer en garde \u00e0\u00a0 vue une personne lorsque les conditions pr\u00e9vues par les articles 327-2 et 327-3 sont r\u00e9unies.<\/p>\n<p>L&#8217;officier de police judiciaire en informe par tout moyen le procureur de la R\u00e9publique d\u00e8s le d\u00e9but de la mesure et lui donne connaissance des raisons qui justifient cette mesure. Il l&#8217;avise \u00e9galement de la qualification des faits retenue. Cette qualification peut \u00eatre modifi\u00e9e par le procureur de la R\u00e9publique.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Le procureur de la R\u00e9publique saisit imm\u00e9diatement le Juge de l&#8217;Enqu\u00eate et des Libert\u00e9s d&#8217;une demande de validation de la mesure, en lui donnant connaissance des faits qui la justifient et de leur qualification. Le JEL peut se rendre dans les locaux de garde \u00e0\u00a0 vue pour rencontrer la personne concern\u00e9e, et s&#8217;assurer du bon d\u00e9roulement de la mesure. Il valide ensuite celle-ci, auquel cas elle se poursuit, ou refuse de la valider, auquel cas la personne est imm\u00e9diatement lib\u00e9r\u00e9e.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">L&#8217;avis au procureur de la R\u00e9publique et la validation du JEL figurent au dossier.<\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-9<\/strong> <em>(Dur\u00e9e de la GAV pour les infractions punies d&#8217;au moins un an) <\/em><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">[R\u00e9dig\u00e9 comme il l&#8217;\u00e9tait, on n&#8217;y comprenait rien. Proposition de nouvelle r\u00e9daction plus claire.]<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">La personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue ne peut \u00eatre retenue plus de vingt-quatre heures.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Toutefois, si les n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate le justifient, et lorsqu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;un crime ou d&#8217;un d\u00e9lit puni d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0\u00a0 un an, la garde \u00e0\u00a0 vue peut \u00eatre prolong\u00e9e pour un nouveau d\u00e9lai de vingt-quatre heures au plus, sur autorisation \u00e9crite du procureur de la R\u00e9publique <span class=\"courrier\">et avis de validation du JEL, rendus dans les conditions pr\u00e9cis\u00e9es par l&#8217;article 327-8.<\/span><\/span><\/p>\n<p>Cette prolongation ne peut \u00eatre accord\u00e9e qu&#8217;apr\u00e8s pr\u00e9sentation pr\u00e9alable de la personne<span class=\"courrier\"> au JEL, cette pr\u00e9sentation pouvant intervenir par un moyen de communication audiovisuelle. <span class=\"courrier\">[Elle peut cependant, \u00e0\u00a0 titre exceptionnel, \u00eatre accord\u00e9e par une d\u00e9cision \u00e9crite et motiv\u00e9e, sans pr\u00e9sentation pr\u00e9alable.<span class=\"courrier\">&#8211;&gt; Non. Actuellement cette r\u00e8gle &#8220;exceptionnelle&#8221; est presque syst\u00e9matiquement appliqu\u00e9e : \u00e0\u00a0 supprimer.]<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-10<\/strong> <em>(Fin de la garde <\/em><em>\u00e0\u00a0 <\/em><em>vue) <\/em><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Le JEL peut \u00e0\u00a0 tout moment ordonner qu&#8217;il soit mis fin \u00e0\u00a0 la mesure de garde \u00e0\u00a0 vue<em>. <\/em><\/span><\/p>\n<p>A l&#8217;issue de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne est, sur instructions du procureur de la R\u00e9publique, soit remise en libert\u00e9, soit d\u00e9f\u00e9r\u00e9e devant ce magistrat.<\/p>\n<p><strong>Article 327-11<\/strong> <em>(Procureur comp\u00e9tent) <\/em><\/p>\n<p>Les procureur de la R\u00e9publique <span class=\"courrier\">et JEL comp\u00e9tents pour contr\u00f4ler les mesures de garde \u00e0\u00a0 vue, en ordonner la prolongation et d\u00e9cider de l&#8217;issue de la mesure sont ceux sous la direction desquels le service ou l&#8217;unit\u00e9 de police judiciaire m\u00e8ne l&#8217;enqu\u00eate.<\/span><\/p>\n<p>Les procureur de la R\u00e9publique <span class=\"courrier\">et JEL du lieu o\u00f9 est ex\u00e9cut\u00e9e la mesure est toutefois \u00e9galement comp\u00e9tent pour la contr\u00f4ler et en ordonner la prolongation.<\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-12<\/strong> (<em>Prise en compte des d\u00e9lais de la GAV<\/em>)<\/p>\n<p>Si la personne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par la force publique, l&#8217;heure de son interpellation est consid\u00e9r\u00e9e, pour la prise en compte du d\u00e9lai de vingt-quatre heures, comme celle du d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>Si une personne est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 plusieurs reprises pour les m\u00eames faits, au cours de l&#8217;enqu\u00eate, les heures d\u00e9j\u00e0\u00a0 pass\u00e9es en garde \u00e0\u00a0 vue s&#8217;imputent sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l&#8217;article 327-9.<\/p>\n<p>Si la personne arr\u00eat\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en chambre de s\u00fbret\u00e9 en raison de son \u00e9tat d&#8217;ivresse conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article L. 3341-1 du code de la sant\u00e9 publique, la dur\u00e9e de ce placement s&#8217;impute sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l&#8217;article 327-9.<\/p>\n<p>Si la personne est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 l&#8217;issue d&#8217;une retenue douani\u00e8re, la dur\u00e9e de cette retenues &#8216;impute sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l&#8217;article 327-9.<\/p>\n<p>Si la personne est plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 l&#8217;Issue d&#8217;une v\u00e9rification d&#8217;identit\u00e9, la dur\u00e9e de la r\u00e9tention intervenue dans le cadre de cette proc\u00e9dure s&#8217;impute sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus par l&#8217;article 327-9.<\/p>\n<p>Si, pendant l&#8217;audition d&#8217;une personne entendue librement ou \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de celle-ci, il apparait que celle-ci doit \u00eatre plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-9, l&#8217;heure de d\u00e9but de son audition est consid\u00e9r\u00e9e, pour la computation du d\u00e9lai de vingt-quatre heures, comme celle du d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p><strong>Section 3. Droits de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue<\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-13<\/strong> <em>(Notification des droits) <\/em><\/p>\n<p>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue est imm\u00e9diatement inform\u00e9e de par un officier de police judiciaire, ou, sous le contr\u00f4le de celui-ci, par un agent de police judiciaire, dans une langue qu&#8217;elle comprend, le cas \u00e9ch\u00e9ant au moyen de formulaires \u00e9crits, de ses droits \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0\u00a0 l&#8217;article 327-4.<\/p>\n<p>Mention de cet avis est port\u00e9e au proc\u00e8s-verbal et \u00e9marg\u00e9e par la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, <span class=\"courrier\">qui y indique qu&#8217;elle en a pris connaissance et les a bien compris ; en cas de refus d&#8217;\u00e9margement, il en est fait mention.<\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-14<\/strong> <em>(Droit d&#8217;\u00eatre inform\u00e9 des faits et de la mesure)<\/em><\/p>\n<p>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue est inform\u00e9e de la nature et de la date pr\u00e9sum\u00e9e de l&#8217;infraction sur laquelle porte l&#8217;enqu\u00eate, ainsi que de la dur\u00e9e maximale de la garde \u00e0\u00a0 vue dont elle fait l&#8217;objet.<\/p>\n<p><strong>Article 327-15<\/strong> <em>(Droit \u00e0\u00a0 faire pr\u00e9venir un proche)<\/em><\/p>\n<p>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue peut, \u00e0\u00a0 sa demande, faire pr\u00e9venir, par t\u00e9l\u00e9phone, une personne avec laquelle elle vit habituellement ou l&#8217;un de ses parents en ligne directe, l&#8217;un de ses fr\u00e8res et s\u0153urs ainsi que son employeur de la mesure dont elle est l&#8217;objet.<\/p>\n<p>Si l&#8217;officier de police judiciaire estime, en raison des n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate, ne pas devoir faire droit \u00e0\u00a0 cette demande, il en r\u00e9f\u00e8re sans d\u00e9lai au procureur de la R\u00e9publique qui d\u00e9cide s&#8217;il y a lieu d&#8217;y faire droit.<\/p>\n<p>Sauf en cas de circonstance insurmontable, les diligences pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent article doivent intervenir au plus tard dans un d\u00e9lai de trois heures \u00e0\u00a0 compter du moment o\u00f9 la personne a formul\u00e9 sa demande.<\/p>\n<p><strong>Article 327-16<\/strong> <em>(Droit au m\u00e9decin) <\/em><\/p>\n<p>La personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue peut, \u00e0\u00a0 sa demande, \u00eatre examin\u00e9e par un m\u00e9decin d\u00e9sign\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique ou l&#8217;officier de police judiciaire. Le m\u00e9decin se prononce sur <span class=\"courrier\">la possibilit\u00e9 m\u00e9dicale<span class=\"courrier\"> <span style=\"text-decoration: line-through;\">l&#8217;aptitude (ne veut rien dire) du maintien en garde \u00e0\u00a0 vue dans le service o\u00f9 la mesure se d\u00e9roule et proc\u00e8de \u00e0\u00a0 toutes constatations utiles.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>En cas de prolongation, elle peut demander \u00e0\u00a0 \u00eatre examin\u00e9e une seconde fois aux m\u00eames fins.<\/p>\n<p>Sauf en cas de circonstance insurmontable, le m\u00e9decin doit \u00eatre requis au plus tard dans un d\u00e9lai de trois heures \u00e0\u00a0 compter du moment o\u00f9 la personne a formul\u00e9 sa demande, <span class=\"courrier\">et imm\u00e9diatement si la personne est toxicomane ou sous traitement m\u00e9dical lourd.<\/span><\/p>\n<p>A tout moment, le procureur de la R\u00e9publique ou l&#8217;officier de police judiciaire peut d&#8217;office d\u00e9signer un m\u00e9decin pour examiner la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue.<\/p>\n<p>En l&#8217;absence de demande de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, du procureur de la R\u00e9publique ou de l&#8217;officier de police judiciaire, un examen m\u00e9dical est de droit si un membre de sa famille le demande ; le m\u00e9decin est d\u00e9sign\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique ou l&#8217;officier de police judiciaire.<\/p>\n<p>A l&#8217;issue de l&#8217;examen de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, auquel il proc\u00e8de sans d\u00e9lai, le m\u00e9decin r\u00e9dige un certificat m\u00e9dical est vers\u00e9 au dossier.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Si le m\u00e9decin estime que l&#8217;\u00e9tat de sant\u00e9 de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue n&#8217;est pas compatible avec cette mesure, l&#8217;officier de police judiciaire en r\u00e9f\u00e8re imm\u00e9diatement au procureur de la R\u00e9publique.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">En fonction de l&#8217;avis du m\u00e9decin quant \u00e0\u00a0 la n\u00e9cessit\u00e9 d&#8217;une hospitalisation, celui-ci soit, ordonne la fin de la garde \u00e0\u00a0 vue,\u00a0 qui pourra \u00eatre reprise ult\u00e9rieurement ; soit ordonne\u00a0 l&#8217;hospitalisation requise, pendant laquelle la garde \u00e0\u00a0 vue est suspendue.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">S&#8217;il l&#8217;estime n\u00e9cessaire pour garantir le maintien de la personne \u00e0\u00a0 la disposition des enqu\u00eateurs, le procureur de la R\u00e9publique peut faire garder la chambre de celle-ci, aucun autre acte d&#8217;enqu\u00eate ne pouvant \u00eatre effectu\u00e9 pendant la dur\u00e9e de l&#8217;hospitalisation.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Le m\u00e9decin responsable de celle-ci signale dans tous les cas \u00e0\u00a0 l&#8217;enqu\u00eateur ayant hospitalis\u00e9 la personne la fin de la mesure d&#8217;hospitalisation, et lui indique si son \u00e9tat de sant\u00e9 est d\u00e9sormais compatible avec la garde \u00e0\u00a0 vue. Dans l&#8217;affirmative, celle-ci est reprise, et il y est au mis fin dans la n\u00e9gative. [Merci \u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/04\/09\/ca-mgav\/comment-page-1\/#comment-25273\" target=\"_blank\">PEP, Tinotino et Christophe<\/a> !] <\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-17<\/strong> <em>(Droit \u00e0\u00a0 l&#8217;assistance et \u00e0\u00a0 la pr\u00e9sence d&#8217;un avocat) <\/em><\/p>\n<p>D\u00e8s le d\u00e9but de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne peut demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat. Si elle n&#8217;est pas en mesure d&#8217;en d\u00e9signer un ou si l&#8217;avocat choisi ne peut \u00eatre contact\u00e9, <span style=\"color: #41617d41617d;\">il lui en est obligatoirement <span style=\"text-decoration: line-through;\">elle peut demander qu&#8217;il lui en soit commis un d&#8217;office par le b\u00e2tonnier.<\/span><\/span><\/p>\n<p>Le b\u00e2tonnier est inform\u00e9 de celle demande par tous moyens et sans d\u00e9lai.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Si un membre de la famille directe du gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue communique \u00e0\u00a0 l&#8217;officier de police judiciaire le nom d&#8217;un avocat choisi pour assister celui-ci, l&#8217;officier en informe la personne. Si celle-ci valide ce choix, l&#8217;avocat est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant \u00e9t\u00e9 valablement d\u00e9sign\u00e9 par elle.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">Il est laiss\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat d\u00e9sign\u00e9 un temps raisonnable, tenant compte notamment de l&#8217;heure de sa d\u00e9signation et de l&#8217;\u00e9loignement des locaux de garde \u00e0\u00a0 vue du TGI concern\u00e9, pour se rendre aupr\u00e8s de son client, qui ne peut \u00eatre interrog\u00e9 avant l&#8217;\u00e9coulement de ce d\u00e9lai. <span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">[Merci, <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/04\/09\/ca-mgav\/comment-page-1\/#comment-25281\" target=\"_blank\">B\u00e9cassine<\/a> !]<\/span><\/span><\/p>\n<p>L&#8217;avocat d\u00e9sign\u00e9 peut communiquer avec la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue dans des conditions qui garantissent la confidentialit\u00e9 de l&#8217;entretien. Il est inform\u00e9 par l&#8217;officier de police judiciaire ou, sous le contr\u00f4le de celui-ci, par un agent de police judiciaire de la nature et de la date pr\u00e9sum\u00e9e de l&#8217;infraction sur laquelle porte l&#8217;enqu\u00eate.<\/p>\n<p>La copie <span class=\"courrier\">de l&#8217;ensemble du dossier <span style=\"text-decoration: line-through;\">des proc\u00e8s-verbaux d&#8217;auditions de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue qui ont d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es est communiqu\u00e9e \u00e0\u00a0 sa demande \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">La dur\u00e9e de l&#8217;entretien n&#8217;est pas limit\u00e9e. Toutefois, au-del\u00e0\u00a0 de trente minutes, cette dur\u00e9e est d\u00e9compt\u00e9e de celle de la garde \u00e0\u00a0 vue. [Merci \u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/04\/09\/ca-mgav\/comment-page-1\/#comment-25290\" target=\"_blank\">JP Ribaut-Pasqualini<\/a> !]<\/span><\/p>\n<p>A l&#8217;issue de l&#8217;entretien, <span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">dont la dur\u00e9e ne peut exc\u00e9der trente minutes, l&#8217;avocat pr\u00e9sente, le cas \u00e9ch\u00e9ant, <span class=\"courrier\">toutes observations \u00e9crites qu&#8217;il souhaite, qui sont jointes \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure. <span class=\"courrier\">[Dans ses observations, l&#8217; avocat peut faire \u00e9tat du d\u00e9roulement de l&#8217;enqu\u00eate.<span class=\"courrier\">&#8211;&gt;\u00c9videmment ! A supprimer.]<\/span><\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">La personne peut \u00e9galement demander \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;\u00e0\u00a0 compter de cet entretien, l&#8217;avocat assiste aux auditions dont elle fera l&#8217;objet. L&#8217;avocat peut poser des questions \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de chaque audition. L&#8217;officier ou l&#8217;agent de police judiciaire peut s&#8217;opposer aux questions de nature \u00e0\u00a0 nuire au bon d\u00e9roulement de l&#8217;enqu\u00eate ou \u00e0\u00a0 la dignit\u00e9 de la personne. Mention de la question refus\u00e9e est alors port\u00e9e au proc\u00e8s-verbal.<\/span><\/p>\n<p>A la douzi\u00e8me heure de la garde \u00e0\u00a0 vue, la personne peut \u00e0\u00a0 nouveau demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat, dans les conditions et selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents, <span class=\"courrier\">et qu&#8217;elle ait ou non fait usage des droits y figurant.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Si elle ne l&#8217;avait pas d\u00e9j\u00e0\u00a0 demand\u00e9, elle peut alors demander \u00e0\u00a0 ce que l&#8217;avocat assiste d\u00e9sormais aux auditions dont elle fera l&#8217;objet, dans les m\u00eames conditions que pr\u00e9c\u00e9demment. <\/span><\/p>\n<p>Lorsque la garde \u00e0\u00a0 vue fait l&#8217;objet d&#8217;une prolongation, la personne peut \u00e9galement demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat d\u00e8s le d\u00e9but de la prolongation dans les conditions et modalit\u00e9s pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents, <span class=\"courrier\">et qu&#8217;elle ait ou non fait usage des droits y figurant. La personne peut \u00e9galement, <span class=\"courrier\">si elle ne l&#8217;avait pas d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9c\u00e9demment fait, demander \u00e0\u00a0 ce que l&#8217;avocat assiste aux auditions dont elle fera l&#8217;objet, dans les m\u00eames conditions que pr\u00e9c\u00e9demment.<\/span><\/span><\/p>\n<p>Sans pr\u00e9judice de l&#8217;exercice des droits de la d\u00e9fense, l&#8217;avocat ne peut faire \u00e9tal aupr\u00e8s de quiconque pendant la dur\u00e9e de la garde \u00e0\u00a0 vue de son entretien avec la personne, ni du contenu des proc\u00e8s-verbaux qui lui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s, ni du d\u00e9roulement des auditions.<\/p>\n<p><strong>Section 4. Enregistrement des auditions au cours de la garde \u00e0\u00a0 vue<\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-18 <\/strong><em>(<span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Cas dans lesquels il y a enregistrement) <\/span><\/span><\/em><\/p>\n<p>Les auditions <span class=\"courrier\">de toute personne <span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">s personnes plac\u00e9e s en garde \u00e0\u00a0 vue<span class=\"courrier\"> <span style=\"text-decoration: line-through;\">en mati\u00e8re criminelle r\u00e9alis\u00e9es dans les locaux d&#8217;un service ou d&#8217;une unit\u00e9 exer\u00e7ant une mission de police judiciaire, font l&#8217;objet d&#8217;un enregistrement audiovisuel.<\/span><\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Il en est de m\u00eame, sur d\u00e9cision de l&#8217;officier de police judiciaire ou du procureur de la R\u00e9publique ou sur demande de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, des auditions en mati\u00e8re d\u00e9lictuelle.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">En toute mati\u00e8re, lorsque la personne a exerc\u00e9 son droit \u00e0\u00a0 \u00eatre assist\u00e9e par un avocat lors de ses auditions, dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0\u00a0 l&#8217;article 317-17, il n&#8217;est pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0\u00a0 leur enregistrement audiovisuel, sauf instruction expresse du procureur de la R\u00e9publique.<\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-19<\/strong> <em>(Consultation de l&#8217;enregistrement)<\/em><\/p>\n<p>L&#8217;enregistrement <span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">ne peut \u00eatre consult\u00e9, au cours de l&#8217;enqu\u00eate ou devant la juridiction de jugement<span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">, qu&#8217;en cas de contestation du contenu du proc\u00e8s-verbal d&#8217;audition<em><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">, <\/span><\/span><\/em>sur d\u00e9cision du procureur de la R\u00e9publique, du juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s ou de la juridiction de jugement, \u00e0\u00a0 la demande du minist\u00e8re public ou d&#8217;une des parties.<\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>Les dispositions relatives \u00e0\u00a0 la consultation et la copie des pi\u00e8ces de la proc\u00e9dure ne sont pas applicables.<\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;une partie demande la consultation de l&#8217;enregistrement, cette demande est form\u00e9e et le procureur de la R\u00e9publique ou le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s statue conform\u00e9ment aux dispositions des articles 313-16 et suivants du pr\u00e9sent code.<\/p>\n<p><strong>Article 327-20<\/strong> <em>(Sanction de la diffusion de l&#8217;enregistrement)<\/em><\/p>\n<p>Le fait, pour toute personne. de diffuser un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en application de article 327-18 est puni d&#8217;un an d&#8217;emprisonnement et de 15000 euros d&#8217;amende.<\/p>\n<p><strong>Article 327-21<\/strong> <em>(Destruction de l&#8217;enregistrement)<\/em><\/p>\n<p>A l&#8217;expiration d&#8217;un d\u00e9lai de cinq ans \u00e0\u00a0 compter de la date de l&#8217;extinction de l&#8217;action publique. l&#8217;enregistrement est d\u00e9truit dans le d\u00e9lai d&#8217;un mois, sauf d\u00e9cision contraire du procureur de la R\u00e9publique.<\/p>\n<p><strong>Article 327-22<\/strong> <em>(Dispense d&#8217;enregistrement)<\/em><\/p>\n<p>Lorsque le nombre de personnes gard\u00e9es \u00e0\u00a0 vue devant \u00eatre simultan\u00e9ment entendues, au cours de la m\u00eame proc\u00e9dure ou de proc\u00e9dures distinctes, fait obstacle \u00e0\u00a0 l&#8217;enregistrement de tous les interrogatoires, l&#8217;officier de police judiciaire en r\u00e9f\u00e8re sans d\u00e9lai au procureur de la R\u00e9publique qui d\u00e9signe, par d\u00e9cision \u00e9crite vers\u00e9e au dossier, au regard des n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate, la ou les personnes dont les auditions ne seront pas enregistr\u00e9s.<\/p>\n<p>Lorsque l&#8217;enregistrement ne peut \u00eatre effectu\u00e9 en raison d&#8217;une impossibilit\u00e9 technique, il en est fait mention dans le proc\u00e8s-verbal d&#8217;audition qui pr\u00e9cise la nature de cette impossibilit\u00e9. Le procureur de la R\u00e9publique en est imm\u00e9diatement avis\u00e9.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Si dans les deux cas la personne concern\u00e9e ou son avocat contestent la d\u00e9cision du procureur ou l&#8217;impossibilit\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e, cette contestation est imm\u00e9diatement transmise au JEL, qui statue sur son bien fond\u00e9.<\/span><\/p>\n<p>Lorsque l&#8217;enregistrement n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 sans raison valable et que tout ou partie du contenu du proc\u00e8s-verbal d&#8217;audition fait l&#8217;objet d&#8217;une contestation, aucune condamnation ne peut \u00eatre prononc\u00e9e sur le seul fondement de la partie contest\u00e9e de cette audition.<\/p>\n<p><strong>Section 5. Gardes \u00e0\u00a0 vue soumises \u00e0\u00a0 un r\u00e9gime particulier<\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-23 <\/strong><em>(\u00c9num\u00e9ration des GAV \u00e0\u00a0 r\u00e9gimes particuliers) <\/em><\/p>\n<p>Sans pr\u00e9judice des dispositions du code de justice p\u00e9nale des mineurs relatives \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue des mineurs, sont soumis \u00e0\u00a0 un r\u00e9gime particulier conform\u00e9ment aux dispositions de la pr\u00e9sente sous-section les gardes \u00e0\u00a0 vue concernant la criminalit\u00e9 et la d\u00e9linquance organis\u00e9e et celles concernant les actes de terrorisme.<\/p>\n<p><strong>Sous-section 1. Dispositions applicables en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 et de d\u00e9linquance organis\u00e9e <\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-24<\/strong> <em>(Garde \u00e0\u00a0 vue de quatre jours en cas de criminalit\u00e9 et d\u00e9linquance organis\u00e9e)<\/em><\/p>\n<p>Si l&#8217;enqu\u00eate porte sur des faits de criminalit\u00e9 ou de d\u00e9linquance organis\u00e9e relevant des dispositions de l&#8217;article 141-1 et 141-2, la garde \u00e0\u00a0 vue de la personne peut, en cas de n\u00e9cessit\u00e9 et \u00e0\u00a0 titre exceptionnel, faire l&#8217;objet de deux prolongations suppl\u00e9mentaires de vingt-quatre heures chacune.<\/p>\n<p>Ces prolongations sont autoris\u00e9es, par d\u00e9cision \u00e9crite et motiv\u00e9e, \u00e0\u00a0 la requ\u00eate du procureur de la R\u00e9publique, par le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s.<\/p>\n<p>La personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0\u00a0 ce magistrat qui statue sur la prolongation pr\u00e9alablement \u00e0\u00a0 celte d\u00e9cision cette pr\u00e9sentation pouvant intervenir par un moyen de communication audiovisuelle. <span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">La seconde prolongation peut toutefois, \u00e0\u00a0 titre exceptionnel, \u00eatre autoris\u00e9e sans pr\u00e9sentation pr\u00e9alable de la personne en raison des n\u00e9cessit\u00e9s des investigations en cours ou \u00e0\u00a0 effectuer.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Par d\u00e9rogation aux dispositions du premier alin\u00e9a, si la dur\u00e9e pr\u00e9visible des investigations restant \u00e0\u00a0 r\u00e9aliser \u00e0\u00a0 l&#8217;issue des premi\u00e8res quarante-huit heures de garde \u00e0\u00a0 vue le justifie, le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s peut d\u00e9cider, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, que la garde \u00e0\u00a0 vue fera l&#8217;objet d&#8217;une seule prolongation suppl\u00e9mentaire de quarante-huit heures.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Le gard\u00e9 \u00e0\u00a0 vue dispose de l&#8217;ensemble des droits pr\u00e9vus par les dispositions applicables \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue de droit commun.<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\">Les prolongations exceptionnelles successives g\u00e9n\u00e8rent les m\u00eames droits que la prolongation de droit commun [Strictement aucune raison objective de les en priver plus que d&#8217;autres].<\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Lorsque la premi\u00e8re prolongation est d\u00e9cid\u00e9e, la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue est examin\u00e9e par un m\u00e9decin d\u00e9sign\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique, <em>le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s <\/em>ou l&#8217;officier de police judiciaire. Le m\u00e9decin d\u00e9livre un certificat m\u00e9dical qui est vers\u00e9 au dossier. <em>A l&#8217;issue de d\u00e9iai de vingt-quatre heures ou en cas de seconde prolongation, <\/em>la personne est avis\u00e9e par l&#8217;officier de police judiciaire du droit de demander un nouvel examen m\u00e9dical. Ces examens m\u00e9dicaux sont de droit. Mention de cet avis est port\u00e9e au proc\u00e8s verbal et \u00e9marg\u00e9e par la personne int\u00e9ress\u00e9e; en cas de refus d&#8217;\u00e9margement, il en est fait mention.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\"><strong>Article 327-25<\/strong> (<em>Intervention de l&#8217;avocat en cas de criminalit\u00e9 et d\u00e9linquance organis\u00e9e <\/em>&#8211; <em>y compris de trafic de stup\u00e9fiants) <\/em><\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Si l&#8217;enqu\u00eate porte sur des faits de criminalit\u00e9 ou de d\u00e9linquance organis\u00e9e, la personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue ne peut demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues par l&#8217;article 327-17, qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;issue de la quarante-huiti\u00e8me heure puis de la soixante-douzi\u00e8me heure de la mesure.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Elle est avis\u00e9e de ces <em>droits <\/em>lorsque la ou les prolongations pr\u00e9vues par l&#8217;article 327-24 lui sont notifi\u00e9es et mention en est port\u00e9e au proc\u00e8s-verbal et \u00e9marg\u00e9e par la personne int\u00e9ress\u00e9e; en cas de refus d&#8217;\u00e9margement, il en est fait mention.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\"><strong>Article 327-26<\/strong> <em>(Enregistrement facultatif) <\/em><\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Les dispositions de l&#8217;article 327-18 alin\u00e9a 1&#8243; relatif \u00e0\u00a0 l&#8217;enregistrement des auditions ne sont pas applicables lorsque la personne est gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue pour les infractions mentionn\u00e9es aux articles 327-24 et 327-25, sauf si le procureur de la R\u00e9publique ordonne l&#8217;enregistrement.<\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Sous-section 2. Dispositions applicables en mati\u00e8re de terrorisme <\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-27<\/strong><\/p>\n<p>Si l&#8217;enqu\u00eate porte sur des actes de terrorisme, les dispositions des articles 327-24 \u00e0\u00a0 327-26 sont applicables, sous r\u00e9serve des articles suivants.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\"><strong>Article 327-28<\/strong> <em>(R\u00e8gles relatives \u00e0\u00a0 l&#8217;intervention de l&#8217;avocat en cas de terrorisme)<\/em><\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Par d\u00e9rogation aux dispositions des articles 327-17 et 327-24, si l&#8217;enqu\u00eate porte sur des actes de terrorisme, la personne plac\u00e9e en garde \u00e0\u00a0 vue ne peut demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues par l&#8217;article 327-17 qu&#8217;\u00e0\u00a0 l&#8217;issue de la soixante-douzi\u00e8me heure de la mesure.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">Elle est avis\u00e9e de ces droits lorsque la ou les prolongations pr\u00e9vues par l&#8217;article 327-24 lui sont notifi\u00e9es et mention en est port\u00e9e au proc\u00e8s-verbal et \u00e9marg\u00e9e par la personne int\u00e9ress\u00e9e; en cas de refus d&#8217;\u00e9margement, il en est fait mention.<\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-29<\/strong> <em>(Garde \u00e0\u00a0 vue de six jours en cas de terrorisme) <\/em><\/p>\n<p>S&#8217;il ressort des \u00e9l\u00e9ments de l&#8217;enqu\u00eate portant sur des actes de terrorisme qu&#8217;il existe un risque s\u00e9rieux de l&#8217;imminence d&#8217;une action terroriste en France ou \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9tranger ou que les n\u00e9cessit\u00e9s de la coop\u00e9ration internationale le requi\u00e8rent imp\u00e9rativement, le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s peut, \u00e0\u00a0 titre exceptionnel et selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues \u00e0\u00a0 l&#8217;article 327-24, d\u00e9cider que la garde \u00e0\u00a0 vue prolong\u00e9e conform\u00e9ment aux disposition de cet article, fera l&#8217;objet d&#8217;une prolongation suppl\u00e9mentaire de vingt-quatre heures, renouvelable une fois.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">A l&#8217;expiration de la quatre-vingt-seizi\u00e8me heure et de la cent-vingti\u00e8me heure, la personne dont la prolongation de la garde \u00e0\u00a0 vue est ainsi d\u00e9cid\u00e9e peut demander \u00e0\u00a0 s&#8217;entretenir avec un avocat, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues par l&#8217;article 327-17. La personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue est avis\u00e9e de ce droit d\u00e8s la notification de la prolongation pr\u00e9vue au pr\u00e9sent article.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\">D\u00e8s le d\u00e9but de chacune des deux prolongations suppl\u00e9mentaires, la personne est obligatoirement examin\u00e9e par un m\u00e9decin d\u00e9sign\u00e9 par le procureur de la R\u00e9publique, le juge de l&#8217;enqu\u00eate et des libert\u00e9s ou l&#8217;officier de police judiciaire. Le m\u00e9decin requis doit se prononcer sur la compatibilit\u00e9 de la prolongation de la mesure avec l&#8217;\u00e9tat de sant\u00e9 de l&#8217;int\u00e9ress\u00e9.<\/span><\/span><\/p>\n<p>S&#8217;il n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 fait droit \u00e0\u00a0 la demande de la personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue de faire pr\u00e9venir, par t\u00e9l\u00e9phone, une personne avec laquelle elle vit habituellement ou l&#8217;un de ses parents en ligne directe, l&#8217;un de ses fr\u00e8res et s\u0153urs et son employeur, elle peut r\u00e9it\u00e9rer cette demande \u00e0\u00a0 compter de la quatre-vingt-seizi\u00e8me heure.<\/p>\n<p><strong>Section 6, Dispositions communes<\/strong><\/p>\n<p><strong>Sous-section 1. D\u00e9f\u00e8rement <\/strong><\/p>\n<p><strong>Article 327-30<\/strong> <em>(R\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral) <\/em><\/p>\n<p>Toute personne ayant fait l&#8217;objet d&#8217;un d\u00e9f\u00e8rement \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de sa garde \u00e0\u00a0 vue \u00e0\u00a0 la demande du procureur de la R\u00e9publique compara\u00eet le jour m\u00eame devant un magistrat ou une juridiction.<\/p>\n<p><strong>Article 327-31<\/strong> <em>(Petit d\u00e9p\u00f4t) <\/em><\/p>\n<p>En cas de n\u00e9cessit\u00e9 et par d\u00e9rogation aux dispositions de l&#8217;article pr\u00e9c\u00e9dent, la personne peut compara\u00eetre le jour suivant et peut \u00eatre retenue \u00e0\u00a0 cette fin dans des locaux de la juridiction sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s, \u00e0\u00a0 la condition que cette comparution intervienne au plus tard dans un d\u00e9lai de <span class=\"courrier\">six <span class=\"courrier\">[Une journ\u00e9e enti\u00e8re ?? Et pourquoi pas une semaine ?] <span class=\"courrier\"><span style=\"text-decoration: line-through;\"> vingt-quatre heures \u00e0\u00a0 compter de l&#8217;heure \u00e0\u00a0 laquelle la garde \u00e0\u00a0 vue a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e ou \u00e0\u00a0 laquelle le d\u00e9f\u00e8rement a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9, \u00e0\u00a0 d\u00e9faut de quoi l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 est imm\u00e9diatement remis en libert\u00e9.<\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;il est fait application des dispositions du pr\u00e9sent article, la personne doit avoir la possibilit\u00e9 de s&#8217;alimenter et, \u00e0\u00a0 sa demande, de faire pr\u00e9venir par t\u00e9l\u00e9phone une des personnes vis\u00e9es \u00e0\u00a0 l&#8217;article 327-15, d&#8217;\u00eatre examin\u00e9e par un m\u00e9decin d\u00e9sign\u00e9 conform\u00e9ment aux dispositions de l&#8217;article 327-16 et de s&#8217;entretenir, \u00e0\u00a0 tout moment, avec un avocat d\u00e9sign\u00e9 par <span class=\"courrier\">elle ou sa famille ou commis d&#8217;office \u00e0\u00a0 sa demande, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues par l&#8217;article 327-17.<\/span><\/p>\n<p>L&#8217;identit\u00e9 des personnes retenues en application des dispositions du premier alin\u00e9a, leurs heures d&#8217;arriv\u00e9e et de conduite devant le magistrat ainsi que l&#8217;application des dispositions du deuxi\u00e8me alin\u00e9a font l&#8217;objet d&#8217;une mention dans un registre sp\u00e9cial tenu \u00e0\u00a0 cet effet dans le local o\u00f9 ces personnes sont retenues et qui est surveill\u00e9, sous le contr\u00f4le du procureur de la R\u00e9publique, par des fonctionnaires de la police nationale ou des militaires de la gendarmerie nationale.<\/p>\n<p>Les dispositions du pr\u00e9sent article ne sont pas applicables lorsque la personne a fait l&#8217;objet d&#8217;une garde \u00e0\u00a0 vue ayant dur\u00e9 plus de <span class=\"courrier\">quarante-huit\u00a0 [droit commun] <span style=\"text-decoration: line-through;\">soixante-douze heures.<\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Sous-section 2. Autres dispositions communes <\/strong><\/p>\n<p>Article 327-32 <em>(Investigations corporelles internes) <\/em><\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;il <span class=\"courrier\">existe un risque particulier de dissimulation in corpore d&#8217;un \u00e9l\u00e9ment de preuve ou pouvant pr\u00e9senter une dangerosit\u00e9 pour la personne ou pour autrui rendant <span class=\"courrier\">[l&#8217;absence de pr\u00e9cision et de limitation des cas laissait la porte ouverte, si je puis dire&#8230;] indispensable pour les n\u00e9cessit\u00e9s de l&#8217;enqu\u00eate de proc\u00e9der \u00e0\u00a0 des investigations corporelles internes sur une personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, celles-ci ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es que par un m\u00e9decin requis \u00e0\u00a0 cet effet.<\/span><\/span><\/p>\n<p><strong>Article 327-33<\/strong> <em>(Proc\u00e8s-verbal de GA V) <\/em><\/p>\n<p>L&#8217;officier de police judiciaire doit, <span class=\"courrier\">\u00e0\u00a0 peine de nullit\u00e9, mentionner sur le proc\u00e8s-verbal d&#8217;audition de toute personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue la dur\u00e9e des interrogatoires auxquels elle a \u00e9t\u00e9 soumise et des repos qui ont s\u00e9par\u00e9 ces interrogatoires, les heures auxquelles elle a pu s&#8217;alimenter, le jour et l&#8217;heure \u00e0\u00a0 partir desquels elle a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, ainsi que le jour et l&#8217;heure \u00e0\u00a0 partir desquels elle a \u00e9t\u00e9 soit lib\u00e9r\u00e9e, soit amen\u00e9e devant le magistrat comp\u00e9tent. Il mentionne \u00e9galement au proc\u00e8s-verbal les demandes faites en application des articles 327-15 \u00e0\u00a0 327-17 et la suite qui leur a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e,<\/span><\/p>\n<p>Cette mention doit \u00eatre sp\u00e9cialement \u00e9marg\u00e9e par les personnes int\u00e9ress\u00e9es, et, au cas de refus, il en est fait mention. Elle comportera obligatoirement les motifs de la garde \u00e0\u00a0 vue,<\/p>\n<p>Si pendant le temps s\u00e9parant ses auditions, la personne est entendue dans le cadre d&#8217;une autre proc\u00e9dure, il est fait mention de ces auditions ainsi que de leur dur\u00e9e et le procureur de la R\u00e9publique en est avis\u00e9.<\/p>\n<p><strong>Article 327-34<\/strong> <em>(Registre de GAV) <\/em><\/p>\n<p>Les mentions et \u00e9margements pr\u00e9vus par le premier alin\u00e9a de l&#8217;article pr\u00e9c\u00e9dent en ce qui concerne les dates et heures de d\u00e9but et de fin de garde \u00e0\u00a0 vue et la dur\u00e9e des auditions et des repos s\u00e9parant ces auditions, doivent \u00e9galement figurer sur un registre sp\u00e9cial, tenu \u00e0\u00a0 cet effet dans tout local de police ou de gendarmerie susceptible de recevoir une personne gard\u00e9e \u00e0\u00a0 vue, Ce registre peut \u00eatre tenu sous forme d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e,<\/p>\n<p>Dans les corps ou services o\u00f9 les officiers de police judiciaire sont astreints \u00e0\u00a0 tenir un carnet de d\u00e9clarations, les mentions et \u00e9margements pr\u00e9vus \u00e0\u00a0 l&#8217;alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent doivent \u00e9galement \u00eatre port\u00e9s sur ledit carnet. Seules les mentions sont reproduites au proc\u00e8s-verbal qui est transmis \u00e0\u00a0 l&#8217;autorit\u00e9 judiciaire.<\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\"><strong>Article 327-35<\/strong> <em>(Affichage des r\u00e8gles)<\/em><\/span><\/p>\n<p><span class=\"courrier\" style=\"color: #339966;\">L&#8217;ensemble des r\u00e8gles relatives \u00e0\u00a0 la garde \u00e0\u00a0 vue d\u00e9crites au pr\u00e9sent chapitre fait l&#8217;objet d&#8217;un affichage, visible du public et des personnes gard\u00e9es \u00e0\u00a0 vue, dans tous les locaux de garde \u00e0\u00a0 vue. [Merci \u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/04\/09\/ca-mgav\/comment-page-1\/#comment-25274\" target=\"_blank\">PEP<\/a> !]<\/span><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 ? Alors, qu&#8217;en pensez-vous ? Fumisterie, garde \u00e0\u00a0 vue simplement humaine et qui devrait \u00eatre &#8220;normale&#8221;, des trucs \u00e0\u00a0 revoir, d&#8217;autres encore \u00e0\u00a0 modifier : n&#8217;h\u00e9sitez pas, je prends.<\/p>\n<p>En se souvenant qu&#8217;on ira peut-\u00eatre y chercher nos gamins, dans cette garde \u00e0\u00a0 vue l\u00e0\u00a0. Et que ce qu&#8217;on voudrait pour eux, on devrait pouvoir le vouloir pour tous, non ?<\/p>\n<p>Ah oui, j&#8217;allais oublier :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"courrier\">TU N&#8217;AS PAS DE CADEAU. DOMMAGE : UN MOT AU MOINS N&#8217;A PAS ETE LU<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"courrier\">ALLEZ : ESSAIE ENCORE !<a href=\"#footnote_9_924\" id=\"identifier_9_924\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Bravo &agrave;&nbsp; tous les gagnants ! Et si quelqu&rsquo;un conna&icirc;t la cochonnerie de r&egrave;gle des imp&eacute;ratifs &agrave;&nbsp; la deuxi&egrave;me personne qui prennent ou pas un &ldquo;s&rdquo;, je veux bien qu&rsquo;il m&rsquo;explique, merci !\">10<\/a><\/span><\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_924\" class=\"footnote\">C&#8217;est joli, cette expression, non ? Et puis \u00e7a dit tout : Justice et Libert\u00e9, \u00e7a fait Paix&#8230; Je vais la garder, tiens&#8230; [<a href=\"#identifier_0_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_924\" class=\"footnote\">Ou bien lui casser la t\u00eate et lui reprendre son ch\u00e8que, vous me direz. Certes, mais l\u00e0\u00a0 on ne peut pas&#8230; Enfin, je crois. [<a href=\"#identifier_1_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_924\" class=\"footnote\">J&#8217;avoue attendre et voir, pour ma part, la confiance n&#8217;excluant pas le contr\u00f4le, la &#8220;concertation&#8221; n&#8217;\u00e9tant qu&#8217;une vitrine pour les pauvres d&#8217;esprits, et l&#8217;habitude commen\u00e7ant \u00e0\u00a0 me venir d&#8217;un matin soudainement sentir une r\u00e9forme\u00a0 p\u00e9nale d\u00e9j\u00e0\u00a0 vot\u00e9e et pr\u00eate \u00e0\u00a0 l&#8217;emploi, m\u00eame mauvais, m&#8217;arriver tout droit \u00e0\u00a0 un endroit que la morale r\u00e9prouve&#8230; [<a href=\"#identifier_2_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_924\" class=\"footnote\">Avant je ne me souviens pas, je ne les regardais pas, je ne regardais que les filles. [<a href=\"#identifier_3_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_924\" class=\"footnote\">Note s\u00e9rieuse. Aux c\u00f4t\u00e9s entre autres du Barreau de Paris et d&#8217;un autre truc important dont le nom m&#8217;\u00e9chappe \u00e0\u00a0 l&#8217;instant, Conf\u00e9rence des B\u00e2tonniers peut-\u00eatre ? Peu importe ici, mais si vous voulez mon avis,\u00a0 il serait temps qu&#8217;on parle d&#8217;une seule voix, qu&#8217;importe le flacon, mais UN SEUL ! Parce que tant que les avocats n&#8217;arriveront m\u00eame pas \u00e0\u00a0 parler via un seul organe national, et donc \u00e0\u00a0 harmoniser leurs pens\u00e9es, ils continueront \u00e0\u00a0 ressembler \u00e0\u00a0 des jouvencelles effarouch\u00e9es, en robes en plus, et pas aux chevaliers qu&#8217;ils devraient \u00eatre. Et qui devraient remiser leurs orgueils respectifs et prendre d&#8217;urgence conscience de ce qui est en train de se passer, quand-m\u00eame&#8230; Fin de la note s\u00e9rieuse, ouf. [<a href=\"#identifier_4_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_924\" class=\"footnote\">Concertation que tout le monde quitte progressivement en claquant la porte&#8230; Je me demande si le CNB ne va pas la finir tout seul.! [<a href=\"#identifier_5_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_924\" class=\"footnote\">Confr\u00e8res et S\u0153urs, je blague, je ne vous ai pas appel\u00e9s parce que le temps que la question soit transmise par chaque niveau, il me restait deux jours avant la date butoir fix\u00e9e par le CNB, c&#8217;est tout -mais en fait, je vous adore. [<a href=\"#identifier_6_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_924\" class=\"footnote\">C&#8217;est vraiment idiot, mais j&#8217;adore. [<a href=\"#identifier_7_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_924\" class=\"footnote\">J&#8217;ai personnellement trouv\u00e9 certain passage du texte original nettement plus surprenants ; par exemple, pourquoi diable un vendeur de drogue, fut-il &#8220;organis\u00e9&#8221;, aurait-il moins droit \u00e0\u00a0 un avocat qu&#8217;un charcuteur de vieilles dames, hein ? Parce qu&#8217;il est moins gentil ? Garde \u00e0\u00a0 vue allong\u00e9e pour des faits complexes n\u00e9cessitant des investigations importantes, je comprends, mais l&#8217;avocat ? [<a href=\"#identifier_8_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_924\" class=\"footnote\">Bravo \u00e0\u00a0 tous les gagnants ! Et si quelqu&#8217;un conna\u00eet la cochonnerie de r\u00e8gle des imp\u00e9ratifs \u00e0\u00a0 la deuxi\u00e8me personne qui prennent ou pas un &#8220;s&#8221;, je veux bien qu&#8217;il m&#8217;explique, merci ! [<a href=\"#identifier_9_924\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>C&#8217;est totalement \u00e9reintant, en fait, de tenter d&#8217;\u00e9crire un bout de loi -et encore, je suppose que j&#8217;ai beaucoup de chance, puisque j&#8217;avais quant \u00e0\u00a0 moi, non pas, vraiment pas, un mod\u00e8le, mais en tout cas une trame -et il faut saluer ici le travail colossal fourni par les conseillers techniques de Madame la Gardienne de la Paix Alliot-Marie1 pour r\u00e9diger le pav\u00e9 relatif \u00e0\u00a0 la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure p\u00e9nale que vous savez -on peut \u00eatre en d\u00e9saccord avec l&#8217;alignement du mur mais saluer la sueur du ma\u00e7on2 . Si, comme le dit mon lut\u00e9cien confr\u00e8re Eolas, la r\u00e9forme&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[6],"tags":[38,132,151,299],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/924"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=924"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/924\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=924"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=924"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=924"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}