{"id":930,"date":"2010-04-14T08:04:55","date_gmt":"2010-04-14T06:04:55","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=930"},"modified":"2010-04-14T08:04:55","modified_gmt":"2010-04-14T06:04:55","slug":"papa-je-te-vois","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/papa-je-te-vois\/","title":{"rendered":"Papa, je te vois !"},"content":{"rendered":"<p>Je crois qu&#8217;un avocat digne de ce nom est, entre autres, un agr\u00e9gateur de larmes : on lui raconte une histoire, bien souvent en pleurant, et il pleure, lui aussi, au moins \u00e0\u00a0 l&#8217;int\u00e9rieur ; mais de ces deux sources d&#8217;eau sal\u00e9e, il fait, par une alchimie qu&#8217;on dirait technique mais qui n&#8217;est souvent en fait que du m\u00e9lange de chairs et d&#8217;\u00e2me, des mots : ceux qu&#8217;il met \u00e0\u00a0 la disposition de son client, ceux qui disent sa foi, ceux dont il voudraient qu&#8217;ils soient parfaits, \u00e0\u00a0 la fois le reflet exact de ce qu&#8217;on lui a dit, et les porteurs de la demande qui en d\u00e9coule, une demande que fondamentalement il croit juste.<\/p>\n<p>A ceux qui pensent parfois que leur avocat ressemble \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00c9tranger, de Camus<a href=\"#footnote_0_930\" id=\"identifier_0_930\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Que l&rsquo;auteur r&eacute;sumait je crois par la phrase : &ldquo;Dans notre soci&eacute;t&eacute; tout homme qui ne pleure pas &agrave;&nbsp; l&rsquo;enterrement de sa m&egrave;re risque d&rsquo;&ecirc;tre condamn&eacute; &agrave;&nbsp; mort.&rdquo; &hellip;\">1<\/a>, je demande souvent de se souvenir que notre m\u00e9tier est au contraire d&#8217;accepter de changer de peau, \u00e0\u00a0 chaque nouvelle intervention, d&#8217;emprunter celle des gens concern\u00e9s, d&#8217;essayer de ressentir ce qu&#8217;il ressente, et de la leur rendre, pour, avec la notre cette fois, essayer de traduire ces sentiments, de les adapter au droit, ou le droit \u00e0\u00a0 eux, de faire en sorte que tout le monde s&#8217;en sorte le moins mal possible, avec le moins de larmes possible -ce qu&#8217;on se doit de leur pr\u00eater, au-del\u00e0\u00a0 su savoir judiciaire, des mots, d&#8217;un plus ou moins grand talent de conviction, c&#8217;est, pour faire simple, notre humanit\u00e9.<\/p>\n<p>Ce qui ne se fait pas sans laisser de traces, c&#8217;est la grandeur et le danger du m\u00e9tier -et pas seulement au p\u00e9nal, mais bien partout o\u00f9 on ne parlera, avant tout, que d&#8217;\u00eatres humains&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Une cons\u0153ur, une vraie, au sens de ce qui vient d&#8217;\u00eatre dit, Ange, m&#8217;a fait l&#8217;honneur de venir parfois s&#8217;\u00e9mouvoir ici, en y lisant un calvaire de Petite Fille, ou la trop banale histoire de Monsieur Dupont ; je crois du coup qu&#8217;elle a voulu se venger bassement, en m&#8217;adressant \u00e0\u00a0 son tour une histoire, toute banale, toute simple, &#8220;normale&#8221;, elle aussi. Racont\u00e9e avec un c\u0153ur d&#8217;avocat et de femme, et les mots d&#8217;une gamine -dont je crois bien qu&#8217;elle est autoris\u00e9e \u00e0\u00a0 parler \u00e0\u00a0 sa place.<\/p>\n<p>Elle m&#8217;\u00e9crivait en me les envoyant :<\/p>\n<p><em>&#8220;Ma Meilleure Amie est en train de perdre son papa [&#8230;] Moi mon p\u00e8re est parti,  il y a 2 ans maintenant. Un jour en plein deuil, dans mon cabinet est arriv\u00e9e  une histoire( banale) d&#8217;amour d&#8217;un p\u00e8re \u00e0\u00a0 ses filles, qui m&#8217;a boulevers\u00e9e et a tout canalis\u00e9. C&#8217;est peu dire que je me suis boug\u00e9e pour gagner ce dossier ; alors aujourd&#8217;hui, toutes affaires cessantes, j&#8217;ai \u00e9crit \u00e7a d&#8217;un trait  pour ma copine.<\/em><\/p>\n<p><em>Mais je ne peux pas lui donner ce texte c&#8217;est encore bien trop t\u00f4t&#8230; Alors, \u00e0\u00a0 vous qui me faites vraiment pleurer \u00e0\u00a0 chaque fois, comme j&#8217;ai envie de le faire  maintenant, comme je l&#8217;ai fait pour  Jade, pour Dupont, pour mon p\u00e8re, j&#8217;offre cette petite histoire, pour qu&#8217;elle ne reste pas en l&#8217;air ce soir ou demain : celle du regard d&#8217;une petite  fille vers son papa, celle d&#8217;un papa qui ferait tout pour sa fille ; celle de toutes les petites filles vers leur papa, quand il est tendre et pr\u00e9sent&#8230; Et  en fait, celui de M\u00f4mette aussi, vers vous.<\/em><\/p>\n<p><em>Salut mouill\u00e9,  mon Cher Confr\u00e8re.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Je vous remercie, Ange, Ma Chere Cons\u0153ur, de votre cadeau, qui me permet de rappeler encore \u00e0\u00a0 quel point nous nous immergeons dans les histoires dont on nous confie le d\u00e9nouement, \u00e0\u00a0 quel point l&#8217;histoire devient la n\u00f4tre (combien de fois d\u00e9j\u00e0\u00a0 me suis-je dit que \u00e7&#8217;aurait pu \u00eatre la mienne !)&#8230;<\/p>\n<p>Allez, histoire simple<a href=\"#footnote_1_930\" id=\"identifier_1_930\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et courte, et m&ecirc;me pas sombre, pour une fois, c&rsquo;est l&agrave;&nbsp; qu&rsquo;on voit qu&rsquo;elle n&rsquo;est pas de moi !\">2<\/a> d&#8217;une fillette qui, avec ses petits mots si bien re\u00e7us par l&#8217;avocate, voyait plus loin que le bout du nez des adultes -et puissions-nous avoir son acuit\u00e9 si un jour&#8230;<\/p>\n<p>In\u00e8s a huit ans, elle sait que, comme Sophie, elle sera une enfant du divorce.<\/p>\n<p>Ses parents se disputent souvent, en fait presque tous les soirs. Les reproches fusent, les injures aussi, leur vie enti\u00e8re, d\u00e9chir\u00e9e, d\u00e9ball\u00e9e en bas dans le salon.<\/p>\n<p>Elle ne dort pas, comme tous les soirs, jusqu\u2019\u00e0\u00a0 ce que \u00e7a s\u2019arr\u00eate, enfin.<\/p>\n<p><em>&#8220;Ce n\u2019est arriv\u00e9 qu\u2019une fois, il y a dix ans\u00a0!&#8221;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8220;Menteur, t\u2019as jamais arr\u00eat\u00e9\u00a0!&#8221;<\/em><\/p>\n<p>In\u00e8s, dans son lit, ne comprend pas\u00a0; qu\u2019est-ce qui n\u2019est arriv\u00e9 qu\u2019une fois\u00a0?<\/p>\n<p>Est-ce que Laura, sa s\u0153ur ain\u00e9e dort d\u00e9j\u00e0\u00a0 dans sa chambre\u00a0? Sans doute, elle hausse toujours les \u00e9paules quand In\u00e8s veut lui parler de ce qui se passe entre papa et maman.<\/p>\n<p><em>&#8220;Y en a marre de tes mensonges\u00a0! Tu manipules tout le monde pour obtenir ce que tu veux, mais moi tu ne m\u2019auras plus\u00a0! Tiens t\u2019es comme ta m\u00e8re\u00a0!&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Mais qu\u2019est-ce qu\u2019elle a \u00e0\u00a0 voir l\u00e0\u00a0-dedans Nanie, elle aussi, elle a fait \u00e7a, il y a dix ans\u00a0?<\/p>\n<p><em>&#8220;Tu crois que je n\u2019ai pas vu ton man\u00e8ge dimanche avec Th\u00e9r\u00e8se&#8221;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8220;T\u2019es compl\u00e8tement dingue, ma pauvre fille\u00a0!&#8221;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8220;Oui, c\u2019est \u00e7a\u00a0! Fais-moi passer pour une folle\u00a0!&#8221;<\/em><\/p>\n<p>La porte d\u2019entr\u00e9e a claqu\u00e9.<\/p>\n<p>Papa s\u2019en va\u00a0!<\/p>\n<p>Non, elle n\u2019entend pas le portail s\u2019ouvrir, alors c\u2019est qu\u2019il fume dans le jardin.<\/p>\n<p>In\u00e8s sait qu\u2019il va rentrer quand maman ira dormir, puis il s\u2019allongera dans le canap\u00e9 du salon. Ce soir, il ne viendra pas lui faire son bisou, mais ce n\u2019est pas grave, In\u00e8s peut s\u2019endormir.<\/p>\n<p>Pourtant, elle y a bien cru \u00e0\u00a0 son d\u00e9part, comme \u00e0\u00a0 chaque fois d\u2019ailleurs car papa est d\u00e9j\u00e0\u00a0 parti l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, longtemps, elle ne sait pas combien de temps, mais longtemps.<\/p>\n<p>Puis, il est revenu. Maman \u00e9tait contente, et papa lui, il riait bien aussi. Il s\u2019\u00e9tait mis au jardin parce que maman avait laiss\u00e9 tomber un peu et il avait install\u00e9 une grande piscine.<\/p>\n<p>C\u2019est un dimanche soir que cela a recommenc\u00e9 avec l\u2019histoire de Fran\u00e7oise qui \u00e9tait pass\u00e9e avec son ordinateur portable et il avait fallu que papa aille chez elle pour faire, elle ne sait pas trop quoi, avec les branchements d\u2019Internet. Quand papa \u00e9tait rentr\u00e9, maman avait hurl\u00e9\u00a0: <em>&#8220;Tu ne peux pas t\u2019emp\u00eacher\u00a0! Va-t\u2019en maintenant, je ne veux plus te voir\u00a0!&#8221;.<\/em><\/p>\n<p>Mais, il n\u2019\u00e9tait pas parti. Il \u00e9tait mont\u00e9 les voir, elle et Laura\u00a0; il avait dit qu\u2019il ne partirait pas, qu\u2019il les aimait toutes les deux, que les parents, \u00e7a se dispute parfois, que c\u2019est des histoires d\u2019adultes, que \u00e7a ne les concernait pas <\/p>\n<p>Depuis, les disputes, c\u2019est tout le temps ou alors, ses parents ne se parlent pas du tout.<\/p>\n<p>Son papa, elle l\u2019attend tous les soirs parce que ses devoirs, c\u2019est avec lui qu\u2019elle veut les finir.<\/p>\n<p>Son papa, il est surtout tr\u00e8s dr\u00f4le. C\u2019est souvent lui qui pr\u00e9voit les sorties\u00a0; maman, elle, elle a de moins en moins le temps, elle doit s\u2019occuper de ses parents qui sont vieux.<\/p>\n<p>Il y a les matins aussi, c\u2019est papa qui les l\u00e8ve le matin, leur pr\u00e9pare le d\u00e9jeuner et les am\u00e8ne \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9cole.<\/p>\n<p>Maintenant, les vacances, c\u2019est soit avec maman, soit avec papa.<\/p>\n<p>Finalement, un soir, In\u00e8s a entendu parler du divorce. Elle sait tr\u00e8s bien ce que cela veut dire. Son papa va partir mais l\u00e0\u00a0, il ne reviendra pas. Elle ne le verra plus ni le soir, ni le matin. C\u2019est sans lui et seule qu\u2019elle fera ses devoirs\u00a0; c\u2019est sans lui qu\u2019elle prendra son d\u00e9jeuner et ira \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9cole.<\/p>\n<p>\u00c9videmment, il y a Laura mais elle n\u2019est pas sympa avec elle, elles se disputent tout le temps. A l\u2019\u00e9cole, Laura fait toujours semblant de ne pas la voir.<\/p>\n<p>\u00c9videmment, il y a maman, elle est tr\u00e8s gentille sa maman quand elle n\u2019est pas \u00e9nerv\u00e9e \u00e0\u00a0 cause de papa.<\/p>\n<p>Mais voil\u00e0\u00a0, il y a son papa qu\u2019elle veut garder pr\u00e8s d\u2019elle parce qu\u2019elle l\u2019aime. Elle le dit tous les soirs \u00e0\u00a0 son papa quand il vient l\u2019embrasser au coucher, et lui aussi, il lui dit qu\u2019il l\u2019aime.<\/p>\n<p>La r\u00e9sidence altern\u00e9e, bien s\u00fbr elle en a entendu parler, sa copine Sophie, c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019elle vit.<\/p>\n<p>Son papa lui a expliqu\u00e9 qu\u2019il va la demander au juge et que c\u2019est le juge qui va d\u00e9cider \u00e0\u00a0 la place de ses parents puisque sa maman est contre, vraiment contre.<\/p>\n<p>Sa maman dit qu\u2019\u00e0\u00a0 huit et dix ans, les enfants sont trop petits, que l\u2019on ne peut pas avoir deux maisons, qu\u2019aucun adulte ne supporterait de d\u00e9m\u00e9nager chaque semaine.<\/p>\n<p>L\u2019avocat de maman dit que les juges ne font pas la r\u00e9sidence altern\u00e9e lorsque les parents ne sont pas d\u2019accord, surtout s\u2019ils se disputent tout le temps.<\/p>\n<p>Mais, l\u2019avocat de papa lui a dit qu\u2019il faut tout de m\u00eame la demander si c\u2019est vraiment ce qui lui semble \u00eatre le mieux pour ses filles. Il doit rester \u00e0\u00a0 la maison jusqu\u2019\u00e0\u00a0 l\u2019audience et dire au juge qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0\u00a0 lou\u00e9 une maison dans la m\u00eame ville et qu\u2019il a chang\u00e9 ses heures de travail pour \u00eatre \u00e0\u00a0 la sortie de l\u2019\u00e9cole tous les jours pendant sa semaine \u00e0\u00a0 lui.<\/p>\n<p>Maman dit que tout cela, c\u2019est de la manipulation, comme toujours\u00a0; son avocat a \u00e9crit que ce sont des man\u0153uvres proc\u00e9duri\u00e8res. Mais pour In\u00e8s, ce n\u2019est pas vrai\u00a0; elle a envie de crier que c\u2019est parce que son papa l\u2019aime qu\u2019il fait comme \u00e7a, pour elle.<\/p>\n<p>Elle, le juge, elle ne le verra pas, tout le monde estime qu\u2019elle est trop petite.<\/p>\n<p>Pourtant, In\u00e8s sait ce qu\u2019elle dirait au juge, elle n\u2019a pas peur du tout d\u2019aller lui expliquer qu\u2019il faut dire \u00e0\u00a0 son papa qu\u2019il va rester \u00e0\u00a0 la maison <\/p>\n<p>C\u2019est fait, ses parents sont all\u00e9s au Tribunal.<\/p>\n<p>En rentrant, sa maman criait qu\u2019elle allait changer d\u2019avocat et qu\u2019elle allait faire appel. Son papa, il a d\u00fb partir tout de suite puisqu\u2019il avait sa maison, elle a mis toutes ses affaires dans le jardin pour qu\u2019il parte imm\u00e9diatement.<\/p>\n<p>Elle \u00e9tait tellement en col\u00e8re qu\u2019il n\u2019a rien dit\u00a0; il est juste venu leur faire un bisou \u00e0\u00a0 toutes les deux, ses petites filles, et leur dire qu\u2019il viendrait les chercher bient\u00f4t.<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0, il est parti.<\/p>\n<p>Tr\u00e8s vite, son p\u00e8re est venu les chercher pour leur faire voir sa nouvelle maison.<\/p>\n<p>Alors, elle a vu sa chambre dans la maison de son p\u00e8re, et celle de sa s\u0153ur aussi.<\/p>\n<p>Ils sont all\u00e9s tous les trois choisir les meubles, les couettes, les tapis et les cadres.<\/p>\n<p>Des amis de son p\u00e8re sont venus pour l\u2019aider \u00e0\u00a0 monter tous les meubles dans les chambres et \u00e0\u00a0 les assembler aussi.<\/p>\n<p>In\u00e8s a une bien jolie chambre dans la maison de son p\u00e8re, mais le soir quand elle se couche pour la premi\u00e8re fois, elle voudrait sa maman et elle voudrait \u00eatre \u00e0\u00a0 la maison. Elle ne l\u2019a pas dit \u00e0\u00a0 son papa parce que cela lui ferait s\u00fbrement de la peine.<\/p>\n<p>Laura, elle, elle fait n\u2019importe quoi. Elle prend le t\u00e9l\u00e9phone, elle se cache pour appeler maman. Un soir, maman est m\u00eame venue la chercher. Papa \u00e9tait vraiment tr\u00e8s en col\u00e8re, alors In\u00e8s a \u00e9t\u00e9 l\u2019embrasser pour qu\u2019il se calme un peu.<\/p>\n<p>La juge a dit que la r\u00e9sidence altern\u00e9e est fix\u00e9e pour six mois pour essayer, et qu\u2019apr\u00e8s l\u2019on verrait.<\/p>\n<p>Alors, In\u00e8s a peur que la juge d\u00e9cide de supprimer la r\u00e9sidence altern\u00e9e parce qu\u2019apr\u00e8s elle ne verra plus son papa. Elle s\u2019y est bien habitu\u00e9e d\u2019ailleurs. Elle sait que chaque vendredi, elle change de maison, qu\u2019elle va revoir de toute fa\u00e7on son p\u00e8re ou sa m\u00e8re la semaine prochaine.<\/p>\n<p>Maman dit que c\u2019est du grand n\u2019importe quoi. In\u00e8s fait bien attention de ne rien oublier quand elle repart chaque vendredi pour ne pas que sa m\u00e8re dise encore\u00a0: <em>&#8220;Tu vois c\u2019est n\u2019importe quoi, c\u2019est comme ton p\u00e8re qui t\u2019a inscrite au judo sans rien me dire.&#8221; &#8220;Mais maman, les inscriptions c\u2019\u00e9tait sur une semaine, il fallait bien que quelqu\u2019un le fasse&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Parfois, elle oublie quand m\u00eame ses lunettes ou son cahier de lecture.<\/p>\n<p>Maman ne veut plus qu\u2019In\u00e8s am\u00e8ne son chien chez son p\u00e8re ou que Laura prenne sa harpe \u00e0\u00a0 chaque fois. Papa a d\u00fb en acheter une pour chez lui. Maman a d\u00e9cid\u00e9 que les filles ont des habits pour chez maman et des habits pour chez papa. Elle dit que c\u2019est plus simple, mais du coup son beau pull violet, In\u00e8s ne peut le mettre que chez son papa. Mais elle ne dit surtout rien, sinon peut-\u00eatre que la juge va d\u00e9cider qu\u2019il faut tout arr\u00eater <\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, cela fait un an maintenant qu\u2019In\u00e8s vit en alternance chez son p\u00e8re et \u00e0\u00a0 la maison. A l\u2019\u00e9cole, comme sa s\u0153ur, elle est rest\u00e9e une bonne \u00e9l\u00e8ve.<\/p>\n<p>Maman a fini par dire que la r\u00e9sidence altern\u00e9e, ce n\u2019\u00e9tait pas si mal. Ses parents vont finalement divorcer par consentement mutuel. Mais, maman ne veut plus jamais parler \u00e0\u00a0 papa.<\/p>\n<p>Laura, elle, elle fait moins de b\u00eatises car papa l\u2019a bien grond\u00e9e et puis, elle a vu sa psychologue deux fois. In\u00e8s, elle, a \u00e9t\u00e9 trois fois parler avec sa psychologue qui est aussi celle de Sophie. On lui a bien dit qu\u2019elle peut demander \u00e0\u00a0 la voir quand elle veut. Pourquoi faire, se dit-elle\u00a0? Elle sait bien que papa ne reviendra pas \u00e0\u00a0 la maison.<\/p>\n<p>D\u2019ailleurs, In\u00e8s est tranquille, sa maman a sign\u00e9 les papiers pour la r\u00e9sidence altern\u00e9e.<\/p>\n<p>Elle n\u2019a toujours pas bien compris ce que papa a fait, il y a dix ans  Mais elle s\u2019en fiche parce qu\u2019elle vit chez son papa, une semaine sur deux.<\/p>\n<p>Hier, \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9cole, le jour de la rentr\u00e9e, la maitresse a demand\u00e9 aux enfants de remplir une fiche avec le nom du p\u00e8re, de la m\u00e8re, l\u2019adresse de leurs parents et quand elle a demand\u00e9 aux enfants qui avaient deux adresses \u00e0\u00a0 \u00e9crire de lever la main, ils \u00e9taient tellement nombreux qu\u2019elle a dit\u00a0: <em>&#8220;Bon, tout le monde va remplir deux fiches, \u00e7a sera plus simple\u00a0!&#8221;<\/em>.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_930\" class=\"footnote\">Que l&#8217;auteur r\u00e9sumait je crois par la phrase : <em>&#8220;Dans notre soci\u00e9t\u00e9 tout homme qui ne pleure pas \u00e0\u00a0 l&#8217;enterrement de sa m\u00e8re risque d&#8217;\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0\u00a0 mort.&#8221;<\/em> &#8230; [<a href=\"#identifier_0_930\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_930\" class=\"footnote\">Et courte, et m\u00eame pas sombre, pour une fois, c&#8217;est l\u00e0\u00a0 qu&#8217;on voit qu&#8217;elle n&#8217;est pas de moi ! [<a href=\"#identifier_1_930\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je crois qu&#8217;un avocat digne de ce nom est, entre autres, un agr\u00e9gateur de larmes : on lui raconte une histoire, bien souvent en pleurant, et il pleure, lui aussi, au moins \u00e0\u00a0 l&#8217;int\u00e9rieur ; mais de ces deux sources d&#8217;eau sal\u00e9e, il fait, par une alchimie qu&#8217;on dirait technique mais qui n&#8217;est souvent en fait que du m\u00e9lange de chairs et d&#8217;\u00e2me, des mots : ceux qu&#8217;il met \u00e0\u00a0 la disposition de son client, ceux qui disent sa foi, ceux dont il voudraient qu&#8217;ils soient parfaits, \u00e0\u00a0 la fois le reflet exact de ce qu&#8217;on lui a dit, et&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[10],"tags":[36,121,131,238],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/930"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=930"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/930\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=930"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=930"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=930"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}