{"id":935,"date":"2010-06-09T06:53:52","date_gmt":"2010-06-09T04:53:52","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=935"},"modified":"2011-08-14T23:27:16","modified_gmt":"2011-08-14T21:27:16","slug":"aj-a-jeter","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/aj-a-jeter\/","title":{"rendered":"AJ : \u00c0 Jeter ?"},"content":{"rendered":"<p>C&#8217;est la question qu&#8217;on va refuser de se poser prochainement, en ma bonne ville de Lille, lors des <a href=\"http:\/\/etatsgenerauxajlille.unblog.fr\/\" target=\"_blank\">\u00c9tats G\u00e9n\u00e9raux de l&#8217;Aide Juridictionnelle<\/a><a href=\"#footnote_0_935\" id=\"identifier_0_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, ils ont un site, carr&eacute;ment : c&rsquo;est &ccedil;a, la force de frappe des grands barreaux de Province !\">1<\/a> qui y sont organis\u00e9s par mon <a href=\"http:\/\/www.avocats-lille.com\/\" target=\"_blank\">Ordre<\/a> v\u00e9n\u00e9r\u00e9, le 25 juin prochain, \u00e0\u00a0 l&#8217;Fac eud&#8217;Droit.<\/p>\n<p>Oui, c&#8217;est de la pub&#8217; (plus destin\u00e9e aux avocats et magistrats mais les justiciables sont directement concern\u00e9s itou, et l&#8217;entr\u00e9e est libre), oui, on me l&#8217;a demand\u00e9e, en l&#8217;occurrence mon tr\u00e8s excellent<a href=\"#footnote_1_935\" id=\"identifier_1_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est la formule d&rsquo;usage, parfaitement stupide, lorsqu&rsquo;un avocat parle d&rsquo;un autre avocat -mais dans son cas, elle est vraie, c&rsquo;est le genre de confr&egrave;re aga&ccedil;ant qui est &agrave;&nbsp; la fois sympathique, bon, dr&ocirc;le et intelligent, vous voyez le genre (Heureusement qu&rsquo;il est vieux ancien, sinon il aurait tout !)&hellip; Salut, Vincent, &ccedil;a, je sais que tu ne me l&rsquo;avais pas demand&eacute;, mais c&rsquo;est le prix &agrave;&nbsp; payer, h&eacute;h&eacute;..!\">2<\/a>\u00a0 confr\u00e8re Vincent POTIE, avocat au Barreau d&#8217;icelle ville, qui se trouve \u00eatre le &#8220;rapporteur g\u00e9n\u00e9ral&#8221;<a href=\"#footnote_2_935\" id=\"identifier_2_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Moi non plus je ne sais pas ce que &ccedil;a veut dire, mais on sent bien que c&rsquo;est important !\">3<\/a> d&#8217;icelle manifestation.<\/span><\/p>\n<p>Mais oui, je le fais avec plaisir, pour la double raison que \u00e7a urge, et que le sujet est fondamental pour les libert\u00e9s publiques et la d\u00e9fense des plus pauvres en France, rien de moins, non di d&#8217;jus -et qu&#8217;il est totalement hors de question non seulement, que ce syst\u00e8me reste ce qu&#8217;il est actuellement, notoirement insuffisant, mais encore, qu&#8217;il ne soit pas consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 et \u00e9tendu tr\u00e8s vite, compte-tenu des \u00e9volutions judiciaires en cours !<!--more--><\/p>\n<p>Bon, \u00e0\u00a0 vrai dire, il y a m\u00eame une autre raison, purement esth\u00e9tique et personnelle : j&#8217;aime beaucoup l&#8217;image de l&#8217;affiche, qui n&#8217;est autre que l&#8217;\u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre auteur de BD <a href=\"http:\/\/www.bedetheque.com\/auteur-373-BD-Boucq-Fran%E7ois.html\" target=\"_blank\">Fran\u00e7ois Boucq<\/a>, \u00e9videmment lillois, et se trouve \u00eatre particuli\u00e8rement expressive de ce que \u00e7a donne ces temps-ci pour les avocats qui &#8220;en font&#8221;, de l&#8217;aide juridictionnelle -c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire pour pratiquement tous les confr\u00e8res qui font du droit des personnes, au civil et, plus encore sans doute et de fa\u00e7on encore plus cruciale peut-\u00eatre, au p\u00e9nal :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/etats-generaux-aj-lille.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"211\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-967 aligncenter\" title=\"etats-generaux-aj-lille\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/etats-generaux-aj-lille-211x300.jpg\" alt=\"Etats G\u00e9n\u00e9raux AJ Lille\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/etats-generaux-aj-lille-211x300.jpg 211w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/etats-generaux-aj-lille.jpg 700w\" sizes=\"(max-width: 211px) 100vw, 211px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Quelques mots sur le fond, comme on dit chez les gens s\u00e9rieux : vous le savez, il existe en France un syst\u00e8me assez merveilleux (sur le papier) de prise en charge des frais de d\u00e9fense que doivent exposer les citoyens les plus d\u00e9munis : l&#8217;Aide Juridictionnelle, qui s&#8217;applique \u00e0\u00a0 toutes les mati\u00e8res (en principe), et permet d&#8217;avoir l&#8217;avocat gratuit (quand on est r\u00e9ellement tr\u00e8s d\u00e9muni) ou pas cher (quand on est un peu d\u00e9muni mais un peu muni quand m\u00eame, soi-disant), et plus s\u00e9rieusement autorise n&#8217;importe quel citoyen \u00e0\u00a0 ester en justice avec le concours d&#8217;un avocat devant n&#8217;importe quelle juridiction et contre n&#8217;importe qui, et l&#8217;y autorise, si l&#8217;on este contre lui, \u00e0\u00a0 y \u00eatre d\u00e9fendu (et je sais parfaitement que j&#8217;abuse du terme &#8220;ester&#8221; mais je n&#8217;y peux rien il me pla\u00eet&#8230;), notamment bien s\u00fbr quand le &#8220;on&#8221; est en fait le Parquet.<\/p>\n<p>Ce syst\u00e8me, sorte de S\u00e9curit\u00e9 Sociale Judiciaire qui, franchement, est tout \u00e0\u00a0 l&#8217;honneur de notre beau pays, est d\u00e9fini et r\u00e9gi par les textes suivants, pour ceux qui vraiment se sentent d&#8217;aller lire ces trucs arides : une <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do;jsessionid=917E3D33882A1580086E11C11BF4DF2E.tpdjo10v_3?cidTexte=LEGITEXT000006077779&amp;dateTexte=20100601\" target=\"_blank\">loi du 10 juillet 1991<\/a>, et son <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do;jsessionid=917E3D33882A1580086E11C11BF4DF2E.tpdjo10v_3?cidTexte=LEGITEXT000006078419&amp;dateTexte=20100601\" target=\"_blank\">d\u00e9cret d&#8217;application du 19 d\u00e9cembre<\/a> suivant -rassurez-vous tout de suite, je n&#8217;ai aucune intention d&#8217;en faire ici l&#8217;ex\u00e9g\u00e8se, vous me connaissez, j&#8217;ai tout lu, je n&#8217;ai rien compris, ayant s\u00e9ch\u00e9 la totalit\u00e9 de mes \u00e9tudes de droit et n&#8217;ayant jamais r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 parler le &#8220;juriste&#8221; sans accent&#8230;<\/p>\n<p>Et puis tout est dit, quant \u00e0\u00a0 l&#8217;importance de la chose, \u00e0\u00a0 d\u00e9faut de laquelle les plus pauvres n&#8217;auraient acc\u00e8s \u00e0\u00a0 aucune assistance ou d\u00e9fense digne de ce nom -et qui n&#8217;est pas pour rien dans le fait que je suis fier comme un bar tabac d&#8217;\u00eatre avocat, soit dit en passant- et qui, partant, ne peut ni continuer \u00e0\u00a0 \u00eatre aussi mal foutue, ni ne pas \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e d&#8217;urgence et dans d&#8217;enfin bonnes conditions.<\/p>\n<p>En effet, \u00e7a va mal.<\/p>\n<p>N&#8217;ayant pour ma part qu&#8217;une client\u00e8le p\u00e9nale de gens fortun\u00e9s, comme \u00e7a se sent dans les histoires racont\u00e9es sur ce blog, je n&#8217;en parle, rapidement, que par ou\u00ef-dire, et pour les autres probl\u00e9matiques de l&#8217;AJ, il faudra que vous veniez voir par vous m\u00eame<a href=\"#footnote_3_935\" id=\"identifier_3_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Confr&egrave;res lillois, vous trouvez que j&rsquo;en fais trop, l&agrave;&nbsp;, ou c&rsquo;est bon, je peux y aller encore ?\">4<\/a>, mais je peux pr\u00e9ciser quelques points amusants.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Qu&#8217;entends-je, d&#8217;abord, en employant le mot &#8220;d\u00e9munis&#8221; ?<\/span><\/p>\n<p>Pour 2010, vous pouvez <a href=\"http:\/\/www.cnb.avocat.fr\/Nouveaux-plafonds-d-admission-a-l-aide-juridictionnelle-pour-2010-la-Circulaire-JUS-SADJPV-du-31-dec-2009-est-parue_a780.html\" target=\"_blank\">le constater ici<\/a> par exemple, il fallait disposer mensuellement de moins de 916 euros pour \u00eatre totalement pris en charge, et de moins de 13.672 euros -non, je blague, le site du CNB contient une coquille, bien que les avocats ne fassent jamais d&#8217;erreurs- de 1.367 euros pour une prise en charge partielle -et si vous pensez comme moi que ces plafonds laissent totalement de c\u00f4t\u00e9 les justiciables pas totalement pauvres, mais n\u00e9anmoins tout sauf riches, et qui auront un mal de chien \u00e0\u00a0 payer leur avocat, m\u00eame s&#8217;il n&#8217;est pas cher, c&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 une bonne raison de venir tra\u00eener dans le coin, le 25 juin&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Comment est-ce cens\u00e9 fonctionner ?<\/span><\/p>\n<p>Le principe, en tr\u00e8s gros, est que l&#8217;heureux b\u00e9n\u00e9ficiaire monte un petit dossier de revenus et de charges diverses, indique sommairement l&#8217;objet de sa demande, le d\u00e9pose au Bureau d&#8217;Aide Juridictionnelle de son Tribunal de Grande Instance, et re\u00e7oit une d\u00e9cision d&#8217;icelui lui accordant ou pas ou partiellement le b\u00e9n\u00e9fice de ladite aide. Il s&#8217;en va ensuite selon les cas rejoindre l&#8217;avocat qui a accept\u00e9 d&#8217;intervenir \u00e0\u00a0 ce titre, ou celui qui lui est directement d\u00e9sign\u00e9 par ledit bureau, et sa folle aventure judiciaire peut commencer&#8230;<\/p>\n<p>Rien de plus simple, donc. Mais en fait, c&#8217;est nettement plus compliqu\u00e9, \u00e0\u00a0 la fois parce que des dossiers se trouvent fr\u00e9quemment rejet\u00e9s parce qu&#8217;il y manque une pi\u00e8ce qui s&#8217;av\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 inutile -je viens d&#8217;avoir le cas avec une toute jeune majeure qui n&#8217;a aucun revenu et \u00e9tait plac\u00e9e il y a encore deux mois, \u00e0\u00a0 qui on demandait son avis de non-imposition, qu&#8217;elle ne peut mat\u00e9riellement obtenir, \u00e9tant toujours rattach\u00e9e fiscalement \u00e0\u00a0 sa m\u00e8re, auteur<a href=\"#footnote_4_935\" id=\"identifier_4_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est vraiment, vraiment tr&egrave;s laid, &ldquo;auteure&rdquo;, je refuse !\">5<\/a> de diff\u00e9rents s\u00e9vices \u00e0\u00a0 son encontre rendant tout dialogue \u00e0\u00a0 ce sujet, et d&#8217;autres, impossible&#8230; Deux ans de proc\u00e9dure, et l&#8217;avocat ne sera pas pay\u00e9, gloire et joie&#8230;<\/p>\n<p>Et \u00e0\u00a0 la fois \u00e0\u00a0 cause des d\u00e9lais : \u00e0\u00a0 Lille, il n&#8217;est pas rare du tout que \u00e7a prenne six mois, &#8220;obtenir l&#8217;AJ&#8221; -et pendant ce temps, le divorce n&#8217;avance pas, ou mal, et la date de la convocation p\u00e9nale serait p\u00e9rim\u00e9e, n&#8217;\u00e9tait la gentillesse de l&#8217;avocat qui plaide quand m\u00eame, prenant le risque de le faire gracieusement, ce qui partant lui arrive souvent, formidable&#8230;<\/p>\n<p>Bref, \u00e7a devrait \u00eatre prioritaire, et \u00e7a ne l&#8217;est pas, faute, manifestement, d&#8217;une r\u00e9elle politique d&#8217;aide. Pourtant, statistiques personnelles \u00e0\u00a0 l&#8217;appui, j&#8217;ai bien l&#8217;impression que la Justice s&#8217;adresse plus souvent aux pauvres qu&#8217;aux gens ais\u00e9s, mizotte, allez savoir pourquoi (la faim, peut-\u00eatre..?)&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Comment se gave grave l&#8217;avocat intervenant, trop pur, au titre de l&#8217;AJ, lol et mdr ?<a href=\"#footnote_5_935\" id=\"identifier_5_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je d&eacute;die la formulation de cette question &agrave;&nbsp; nos jeunes confr&egrave;res s&rsquo;exprimant quotidiennement sur FaceBook\">6<\/a><\/span><\/p>\n<p>Petit paragraphe qui est tout sauf corporatiste ou nombriliste, contrairement \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;on pourrait penser, sur <span style=\"text-decoration: line-through;\">l&#8217;absence de la &#8220;r\u00e9mun\u00e9ration&#8221; de l&#8217;avocat \u00e0\u00a0 l&#8217;AJ.<\/span><\/p>\n<p>En r\u00e9alit\u00e9, l\u00e9galement, celui-ci, si tout va bien, sera non pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, mais &#8220;indemnis\u00e9&#8221;<a href=\"#footnote_6_935\" id=\"identifier_6_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et mon cul, c&rsquo;est du poulet ! Ah, c&rsquo;est idiot, mais &ccedil;a fait&nbsp; un bien fou !\">7<\/a>, et seulement \u00e0\u00a0 la toute fin de la proc\u00e9dure, l&#8217;AJ \u00e9tant le seul cas dans lequel l&#8217;avocat travaille sans aucune provision, avance tous les frais, et compte sur le Ciel pour que son client ait bien droit \u00e0\u00a0 cette protection, fournisse tous les papiers \u00e0\u00a0 temps<a href=\"#footnote_7_935\" id=\"identifier_7_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"en r&eacute;alit&eacute;, c&rsquo;est souvent l&rsquo;avocat qui les r&eacute;clame, les copie et les envoie, &ccedil;a tombe bien &ccedil;a ne co&ucirc;te rien comme chacun sait, et notamment pas de temps&hellip;\">8<\/a>, aille au bout de la proc\u00e9dure, et pour qu&#8217;enfin, parfois quatre ans plus tard, il obtienne un pr\u00e9cieux S\u00e9same, qui va finalement lui permettre de toucher le pactole, et se nomme l'&#8221;Attestation de Fin de Mission&#8221;.<\/p>\n<p>Alors voil\u00e0\u00a0, tout \u00e0\u00a0 la fin, mais alors \u00e0\u00a0 la fin finale, hein, parce qu&#8217;encore une fois, \u00e0\u00a0 l&#8217;aide juridictionnelle, l&#8217;avocat ne travaille pas par provision, non, la provision, c&#8217;est lui qui la fournit en litres de sueur, au client, soit, mais \u00e9galement \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00c9tat, ce qui est moins l\u00e9gitime, donc apr\u00e8s avoir termin\u00e9 tout le boulot, et remis les cl\u00e9s du chantier, bref, apr\u00e8s avoir plaid\u00e9, voil\u00e0\u00a0 le somptueux ch\u00e8que que l&#8217;adorable greffi\u00e8re d&#8217;audience, si l&#8217;avocat a de la chance et qu&#8217;elle le fait de suite, ou bien la vilaine greffi\u00e8re d&#8217;audience, si l&#8217;avocat n&#8217;a pas de bol et qu&#8217;elle n&#8217;a pas le temps de le remplir tout de suite, ce qui co\u00fbtera encore audit avocat un ou deux courriers au greffe et deux mois de patience en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9tablit \u00e0\u00a0 son ordre, et que je vous ai fid\u00e8lement reproduit :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/afm-type.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"197\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-936 aligncenter\" title=\"afm-type\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/afm-type-197x300.jpg\" alt=\"afm-type\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/afm-type-197x300.jpg 197w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/afm-type-673x1024.jpg 673w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/afm-type.jpg 1132w\" sizes=\"(max-width: 197px) 100vw, 197px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Alors, hein, si avec \u00e7a on n&#8217;est pas contents..!<\/p>\n<p>Bien s\u00fbr, je peux toujours essayer de fourguer ce document (qui en original pr\u00e9sente la particularit\u00e9 d&#8217;\u00eatre imprim\u00e9 sur du papier tr\u00e8s fin, qui se d\u00e9chire accidentellement tr\u00e8s bien) \u00e0\u00a0 la banque, on ne me donnera malheureusement pas tous les biftons qui vont avec.<\/p>\n<p>Je vais donc l&#8217;adresser \u00e0\u00a0 la CARPA, la caisse de r\u00e8glement des avocats, en gros, avec ma d\u00e9cision d&#8217;AJ originale, et je vais enfin recevoir, quelques dizaines de jours plus tard mais on n&#8217;est plus \u00e0\u00a0 cette d\u00e9marche ni \u00e0\u00a0 ce d\u00e9lai pr\u00e8s, mes sous, par virement sur mon compte pro, Hosanna, banquier sort ton champagne, et le meilleur !<\/p>\n<p>Car voyons voir un petit peu tout ce beau pognon dont on va me couvrir grassement, en fonction de la mission que j&#8217;avais&#8230;<\/p>\n<p>Vous aurez observ\u00e9 que les chiffres figurant \u00e0\u00a0 droite ne peuvent pas \u00eatre des euros -on est pay\u00e9s comme des ouvriers agricoles chinois, certes, mais enfin on est pay\u00e9s quand-m\u00eame.<\/p>\n<p>Non, il s&#8217;agit d&#8217;UV, soit des Unit\u00e9s de Valeur, dont la valeur, justement, est d\u00e9termin\u00e9e par des r\u00e8gles auxquelles je ne comprends rien mais sur lesquelles nous n&#8217;avons en tout cas pas la moindre prise, et varie d&#8217;un ressort sur l&#8217;autre, s&#8217;imposant aux avocats des dits ressorts.<\/p>\n<p>A Lille, ainsi, une Unit\u00e9 de Valeur, c&#8217;est, attention, c&#8217;est l\u00e0\u00a0 que le flouze d\u00e9gringole et que la joncaille \u00e9tincelle : 25 \u20ac17 !<\/p>\n<p>Attention, TVA incluse !! Certes, comme il s&#8217;agit d&#8217;intervenir au soutien des int\u00e9r\u00eats de gens d\u00e9munis, une TVA \u00e0\u00a0 taux r\u00e9duit, soit 5.5%, mais enfin quand m\u00eame, c&#8217;est de la TVA, que selon le saint principe qui entoure cette r\u00e9pugnerie<a href=\"#footnote_8_935\" id=\"identifier_8_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais, &ccedil;a n&rsquo;existe pas, mais &ccedil;a devrait.\">9<\/a>,nous reverserons \u00e0\u00a0 la fin du mois \u00e0\u00a0 l&#8217;Etat, collecteurs d&#8217;imp\u00f4ts y compris parfaitement injustes que nous sommes, de telle sorte qu&#8217;en r\u00e9alit\u00e9, une Unit\u00e9 de Valeur vaut (hors taxe donc) : 23 \u20ac86.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 voil\u00e0\u00a0, de quoi se plaint-on, avec cette richesse qui nous d\u00e9gringole du ciel, et que vous pouvez facilement calculer en multipliant cette munificente valeur unitaire par le nombre d&#8217;UV qui figurait dans le document ci-dessus, en fonction de la mission accomplie par l&#8217;avocat&#8230;<\/p>\n<p>Quelques exemples, car effectuer ce calcul pour un nanti dans mon genre vous d\u00e9go\u00fbte ? Avec plaisir&#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;assistance d&#8217;un pr\u00e9venu en correctionnelle : plusieurs rendez-vous, boulot en amont sur le dossier, \u00e9tablissement d&#8217;\u00e9ventuelles conclusions, fourniture de pi\u00e8ces, allez, deux heures d&#8217;audience, plaidoirie et sueur, le tout (8&#215;23.86) :\u00a0 190 \u20ac88.<\/p>\n<p>Attention, si l&#8217;audience dure par exemple trois jours (pleins, oui, ce qui n&#8217;est pas rare), on passe \u00e0\u00a0 (idem + 2x6x23.86) 477 \u20ac20.<\/p>\n<p>Un petit d\u00e9bat minable devant un JLD pour d\u00e9cider, oh, de presque rien, si l&#8217;homme qu&#8217;on d\u00e9fend va en prison ou pas (2&#215;23.86) : 47 \u20ac72, soit moins qu&#8217;une cartouche de mes ch\u00e8res (!) clopes&#8230;<\/p>\n<p>Toutes les ann\u00e9es d&#8217;instruction judiciaire pour une partie civile qui, victime d&#8217;agressions sexuelles, vous a sollicit\u00e9 pour d\u00e9poser plainte, l&#8217;assister lors de ses auditions et confrontations, la renseigner \u00e0\u00a0 chaque \u00e9volution du dossier, d\u00e9poser des demandes d&#8217;actes, g\u00e9rer les appels d&#8217;\u00e9ventuels refus, faire enfin le m\u00e9moire de fin d&#8217;instruction, la recevoir aussi souvent qu&#8217;elle en aura besoin, compl\u00e9ter les missions des experts, etc&#8230; (8&#215;23.86) 190 \u20ac88.<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, voil\u00e0\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>Bref, on l&#8217;aura compris, l&#8217;avocat intervenant \u00e0\u00a0 ce titre n&#8217;est ni pay\u00e9 ni indemnis\u00e9, il perd de l&#8217;argent, et l&#8217;\u00c9tat le couvre au passage de son m\u00e9pris le plus profond, et son client aussi par contrecoup \u00e9vident.<\/p>\n<p>Ce qui est grave pour les avocats, notamment ceux qui veulent aider les gens et particuli\u00e8rement ceux qui en ont souvent le plus besoin, car il ne peut mat\u00e9riellement pas s&#8217;y consacrer, en tout cas pas \u00e0\u00a0 plein temps, et si je vous dis qu&#8217;il y a maintenant des avocats qui vivent sous le seuil de pauvret\u00e9, s&#8217;il en existe un, et m\u00eame coulent, vous pouvez me croire, j&#8217;en connais.<\/p>\n<p>Ce qui est grave pour le syst\u00e8me, car d\u00e8s qu&#8217;un avocat est un peu plus connu que tout jeunot, ses charges augmentent avec son volume d&#8217;affaires, et qu&#8217;il ne peut rapidement plus se permettre d&#8217;accepter les clients \u00e0\u00a0 l&#8217;AJ, ou rarement, d&#8217;o\u00f9 les id\u00e9es v\u00e9hicul\u00e9es par les s\u00e9ries am\u00e9ricaines et cette r\u00e9alit\u00e9 relatives aux d\u00e9signations d&#8217;avocats plut\u00f4t inexp\u00e9riment\u00e9s que confirm\u00e9s&#8230; D&#8217;autant, pourquoi ne pas le dire, que certains accepteront, mais ne fourniront du coup aucun effort, se contentant du minimum syndical, soit rien, juste pour pouvoir percevoir la r\u00e9mun\u00e9ration finale, et sans consid\u00e9ration d&#8217;autres enjeux -c&#8217;est rare mais \u00e7a existe&#8230;<\/p>\n<p>Et ce qui, surtout, est grave pour les gens, parce qu&#8217;un avocat qui n&#8217;a pas les moyens de sa mission est forc\u00e9ment amput\u00e9 d&#8217;une partie de la d\u00e9fense qu&#8217;il devrait pouvoir fournir.<\/p>\n<p>L&#8217;avocat qui accepte l&#8217;AJ, Mesdames et Messieurs, accepte une mission de solidarit\u00e9 qui lui co\u00fbte de l&#8217;argent, et paye pour travailler, avec tout ce que \u00e7a peut engendrer soit de m\u00e9diocrit\u00e9, soit de difficult\u00e9s pour lui, s&#8217;il le fait en conscience, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire en ne m\u00e9nageant pas sa peine, ce qui est l&#8217;immense majorit\u00e9 des cas.<\/p>\n<p>J&#8217;adore ma profession, et les plus pauvres ont \u00e9videmment droit \u00e0\u00a0 la m\u00eame d\u00e9fense que les plus riches. Mais c&#8217;est \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00c9tat, et non plus \u00e0\u00a0 nous, de fournir les moyens requis. Et le simple respect qui devrait aller avec.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Et on va vers quoi ?<\/span><\/p>\n<p>Vers encore moins.<\/p>\n<p>On le sait, des r\u00e9formes visent \u00e0\u00a0 augmenter consid\u00e9rablement les missions de l&#8217;avocat un peu partout : garde \u00e0\u00a0 vue, bien s\u00fbr<a href=\"#footnote_9_935\" id=\"identifier_9_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Enfin, on esp&egrave;re !\">10<\/a>, enqu\u00eate pr\u00e9paratoire plus contradictoire, proc\u00e9dures alternatives aux poursuites classiques, implication grandissante dans le syst\u00e8me des am\u00e9nagements de peines, etc&#8230;<\/p>\n<p>Tout \u00e7a, vous en avez entendu parler. Mais vous n&#8217;avez pas entendu parler de la prise en compte, pour les plus pauvres, des nouvelles missions de l&#8217;avocat, au titre de l&#8217;Aide Juridictionnelle, n&#8217;est-ce pas ? Eh bien, nous non plus&#8230;<\/p>\n<p>On est d\u00e9j\u00e0\u00a0 pay\u00e9s comme des m&#8230; lorsqu&#8217;on va assister un homme en garde \u00e0\u00a0 vue de trois \u00e0\u00a0 quatre heures du matin, j&#8217;ose \u00e0\u00a0 peine imaginer ce que ce sera quand l&#8217;entretien d&#8217;une demi-heure sera remplac\u00e9 par deux jours -et des bouts de nuit- de pr\u00e9sence continue, avec assistance aux auditions et confrontations&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0.<\/p>\n<p>Plein de bonnes raisons, mais il en existe beaucoup d&#8217;autres encore<a href=\"#footnote_10_935\" id=\"identifier_10_935\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Me voir ? Voir toutes les cons&oelig;urs magnifiques dont s&rsquo;enorgueillit &agrave;&nbsp; juste titre mon Barreau ? Boire des coupettes, &eacute;videmment hors de prix &agrave;&nbsp; l&rsquo;AJ, et m&ecirc;me pas pr&eacute;vues d&rsquo;ailleurs, mais quand on aime&hellip;\">11<\/a>, de venir \u00e0\u00a0 Lille le 25 prochain, et de diffuser, si vous le voulez bien, l&#8217;information, oh, pas pour militer en faveur d&#8217;avocats plus riches, hein, ne vous trompez pas, ce n&#8217;est r\u00e9ellement pas l&#8217;enjeu.<\/p>\n<p>Mais pour militer en faveur d&#8217;une r\u00e9elle \u00e9galit\u00e9 de tous devant la Justice, une r\u00e9elle \u00e9galit\u00e9 des armes entre le Parquet et la D\u00e9fense P\u00e9nale, une r\u00e9elle absence de Justice \u00e0\u00a0 deux, voire \u00e0\u00a0 dix, vitesses.<\/p>\n<p>Pr\u00e9server et rendre enfin juste et \u00e9quitable l&#8217;Aide Juridictionnelle en France revient en fait \u00e0\u00a0 pr\u00e9server la Justice elle-m\u00eame, n&#8217;en doutez pas.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_935\" class=\"footnote\">Oui, ils ont un site, carr\u00e9ment : c&#8217;est \u00e7a, la force de frappe des grands barreaux de Province ! [<a href=\"#identifier_0_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_935\" class=\"footnote\">C&#8217;est la formule d&#8217;usage, parfaitement stupide, lorsqu&#8217;un avocat parle d&#8217;un autre avocat -mais dans son cas, elle est vraie, c&#8217;est le genre de confr\u00e8re aga\u00e7ant qui est \u00e0\u00a0 la fois sympathique, bon, dr\u00f4le et intelligent, vous voyez le genre (Heureusement qu&#8217;il est vieux <span style=\"text-decoration: line-through;\">ancien, sinon il aurait tout !)&#8230; Salut, Vincent, \u00e7a, je sais que tu ne me l&#8217;avais pas demand\u00e9, mais c&#8217;est le prix \u00e0\u00a0 payer, h\u00e9h\u00e9..! [<a href=\"#identifier_1_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_935\" class=\"footnote\">Moi non plus je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire, mais on sent bien que c&#8217;est important ! [<a href=\"#identifier_2_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_935\" class=\"footnote\">Confr\u00e8res lillois, vous trouvez que j&#8217;en fais trop, l\u00e0\u00a0, ou c&#8217;est bon, je peux y aller encore ? [<a href=\"#identifier_3_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_935\" class=\"footnote\">C&#8217;est vraiment, vraiment tr\u00e8s laid, &#8220;auteure&#8221;, je refuse ! [<a href=\"#identifier_4_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_935\" class=\"footnote\">Je d\u00e9die la formulation de cette question \u00e0\u00a0 nos jeunes confr\u00e8res s&#8217;exprimant quotidiennement sur FaceBook [<a href=\"#identifier_5_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_935\" class=\"footnote\">Et mon cul, c&#8217;est du poulet ! Ah, c&#8217;est idiot, mais \u00e7a fait\u00a0 un bien fou ! [<a href=\"#identifier_6_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_935\" class=\"footnote\">en r\u00e9alit\u00e9, c&#8217;est souvent l&#8217;avocat qui les r\u00e9clame, les copie et les envoie, \u00e7a tombe bien \u00e7a ne co\u00fbte rien comme chacun sait, et notamment pas de temps&#8230; [<a href=\"#identifier_7_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_935\" class=\"footnote\">Je sais, \u00e7a n&#8217;existe pas, mais \u00e7a devrait. [<a href=\"#identifier_8_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_935\" class=\"footnote\">Enfin, on esp\u00e8re ! [<a href=\"#identifier_9_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_935\" class=\"footnote\">Me voir ? Voir toutes les cons\u0153urs magnifiques dont s&#8217;enorgueillit \u00e0\u00a0 juste titre mon Barreau ? Boire des coupettes, \u00e9videmment hors de prix \u00e0\u00a0 l&#8217;AJ, et m\u00eame pas pr\u00e9vues d&#8217;ailleurs, mais quand on aime&#8230; [<a href=\"#identifier_10_935\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>C&#8217;est la question qu&#8217;on va refuser de se poser prochainement, en ma bonne ville de Lille, lors des \u00c9tats G\u00e9n\u00e9raux de l&#8217;Aide Juridictionnelle1 qui y sont organis\u00e9s par mon Ordre v\u00e9n\u00e9r\u00e9, le 25 juin prochain, \u00e0\u00a0 l&#8217;Fac eud&#8217;Droit. Oui, c&#8217;est de la pub&#8217; (plus destin\u00e9e aux avocats et magistrats mais les justiciables sont directement concern\u00e9s itou, et l&#8217;entr\u00e9e est libre), oui, on me l&#8217;a demand\u00e9e, en l&#8217;occurrence mon tr\u00e8s excellent2\u00a0 confr\u00e8re Vincent POTIE, avocat au Barreau d&#8217;icelle ville, qui se trouve \u00eatre le &#8220;rapporteur g\u00e9n\u00e9ral&#8221;3 d&#8217;icelle manifestation. Mais oui, je le fais avec plaisir, pour la double raison que \u00e7a&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":967,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[3],"tags":[22,38,194,258],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/935"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=935"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/935\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/967"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=935"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=935"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=935"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}