{"id":937,"date":"2010-04-15T11:21:32","date_gmt":"2010-04-15T09:21:32","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=937"},"modified":"2011-08-14T23:08:27","modified_gmt":"2011-08-14T21:08:27","slug":"affaire-konhu-le-livre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/affaire-konhu-le-livre\/","title":{"rendered":"Affaire Konhu : le livre !"},"content":{"rendered":"<p>Vous savez que je d\u00e9teste dire quoi que ce soit des affaires dans lesquelles j&#8217;ai eu la chance de pouvoir intervenir, je d\u00e9teste \u00e7a presqu&#8217;autant que n&#8217;importe quoi qui parle de moi, surtout \u00e9ventuellement en bien, ou que la violation, m\u00eame minime, de mon anonymat absolu sur ce blog&#8230;<\/p>\n<p>Mais l\u00e0\u00a0, je ne peux pas r\u00e9sister.<\/p>\n<p>Vous me ferez peut-\u00eatre le plaisir de vous souvenir de ce passionnant <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/04\/07\/presume-innocent\/\" target=\"_blank\">pr\u00e9sum\u00e9 innocent<\/a>-l\u00e0\u00a0 (surtout si vous \u00eates un habitu\u00e9 de ces lieux enchanteurs, parce qu&#8217;avec les 867 commentaires laiss\u00e9s dessus pendant mon p\u00e9riple cal\u00e9donien, on ne peut que s&#8217;en souvenir !), que pour ma part je n&#8217;oublierai jamais, comme je ne suis pas pr\u00eat d&#8217;oublier non plus le magnifique <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/05\/12\/acquitte\/\" target=\"_blank\">acquitt\u00e9<\/a> qu&#8217;il est devenu&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Eh bien, un an \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s pile plus tard, un livre vient de sortir sur cette affaire, qui a fait grand bruit l\u00e0\u00a0-bas, sur &#8220;le caillou&#8221;, et m\u00e9riterait bien d&#8217;en faire au moins autant en m\u00e9tropole, tant elle est exemplaire de tant de choses -celles, notamment, \u00e0\u00a0 ne pas faire, \u00e0\u00a0 ne jamais laisser faire, en Justice.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/couv_proces_konhu.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"193\" height=\"300\" class=\"size-medium wp-image-938 aligncenter\" title=\"couv_proces_konhu\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/couv_proces_konhu-193x300.jpg\" alt=\"couv_proces_konhu\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/couv_proces_konhu-193x300.jpg 193w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/couv_proces_konhu-661x1024.jpg 661w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/couv_proces_konhu.jpg 700w\" sizes=\"(max-width: 193px) 100vw, 193px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Alors voil\u00e0\u00a0, modeste coup de pub \u00e0\u00a0 l&#8217;auteur, G\u00e9rard Sarda, dont je me souviens d&#8217;autant mieux qu&#8217;il \u00e9tait effectivement en permanence dans la salle d&#8217;audience du proc\u00e8s d&#8217;appel, et que nous avions beaucoup parl\u00e9, \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque -je comprends mieux maintenant toutes les notes qu&#8217;il y prenait&#8230;<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai pas lu ce livre, que je viens seulement de commander sur le site de l&#8217;\u00e9diteur (m\u00eame pas offert, \u00e7a me d\u00e9goute), mais l&#8217;homme \u00e9tait \u00e0\u00a0 la fois gentil et plein d&#8217;humour, et d&#8217;une grande finesse dans les observations qu&#8217;ils nous offraient, sur le th\u00e8me de la D\u00e9fense vue de la salle, et Dieu sait que c&#8217;est un point de vue pr\u00e9cieux : je pense donc que lire cette histoire, par ailleurs tr\u00e8s largement tragique, fera forc\u00e9ment du bien \u00e0\u00a0 l&#8217;entendement&#8230;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 le r\u00e9sum\u00e9 du livre par son auteur, tel qu&#8217;il m&#8217;a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9, je ne sais pas vous mais moi \u00e7a me fait envie -allez savoir pourquoi&#8230;<\/p>\n<p><strong>\u00ab\u00a0Le proc\u00e8s Konhu en Nouvelle -Cal\u00e9donie, une nouvelle affaire Outreau\u00a0?\u00a0\u00bb (G.Sarda,\u00a0L\u2019harmattan)<\/strong><\/p>\n<p><strong> Les faits<\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Tout d\u2019abord, l\u2019origine de l\u2019affaire.<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>Le 2 mai 2002<\/strong>, une jeune touriste japonaise disparait \u00e0\u00a0 l\u2019\u00eele des pins. Elle a pris possession d\u2019un bungalow, mais n\u2019y revient pas en soir\u00e9e. Son absence est\u00a0 signal\u00e9e le\u00a0 lendemain par la gestionnaire qui obtiendra,\u00a0 24 heures plus tard encore,\u00a0 que les gendarmes retirent les affaires de la jeune femme \u00a0pour louer \u00e0\u00a0 nouveau. Le 5, elle ne se pr\u00e9sente pas \u00e0\u00a0 l\u2019avion devant la ramener \u00e0\u00a0 Noum\u00e9a avant son retour au Japon, et les gendarmes qui jusque-l\u00e0\u00a0 cherchaient une c\u00e9libataire en vacances, font d\u2019autres hypoth\u00e8ses. <strong>La perspective change.<\/strong><\/p>\n<p>Le ratissage de l\u2019\u00eele est entrepris <strong>le 5 mai 2002<\/strong> par les gendarmes, et il englobe le \u00ab\u00a0rocher de kanum\u00e9ra\u00a0\u00bb, ce petit \u00eelot reli\u00e9 \u00e0\u00a0 la terre aux grandes mar\u00e9es basses dans la baie du m\u00eame nom. En plein midi, rien d\u2019anormal n\u2019est observ\u00e9 sur le rocher. <strong>Le lendemain 6 mai<\/strong>, un nouveau ratissage \u00a0est entrepris, avec la population. Le rocher est inspect\u00e9 \u00e0\u00a0 nouveau, mais par un groupe compos\u00e9 surtout de membres du clan Kouath\u00e9 qu\u2019aucun gendarme n\u2019accompagne. Vers midi, un \u00ab\u00a0Kouath\u00e9\u00a0\u00bb pr\u00e9vient: leur groupe vient de trouver sur le rocher un cadavre en \u00e9tat de d\u00e9composition, br\u00fbl\u00e9 par endroits, en partie d\u00e9v\u00eatu\u00a0: Mika Kusama.<\/p>\n<p>Les gendarmes montent alors constater la pr\u00e9sence du cadavre, puis demandent qu\u2019on n\u2019acc\u00e8de plus au rocher. Une inspection plus approfondie encore du rocher est \u00e0\u00a0 nouveau entreprise, cette fois par les gendarmes, et aucun autre indice n\u2019est relev\u00e9. Peu avant la nuit, l\u2019enqu\u00eate conduite sous la direction du \u00a0juge d\u2019instruction, commence\u00a0: le technicien de l\u2019identification criminelle est d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place par avion militaire. Observations, pr\u00e9l\u00e8vements, photographie, conditionnement\u00a0: le corps est emport\u00e9 en pleine nuit \u00e0\u00a0 Noum\u00e9a avec l\u2019\u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e. La brigade territoriale n\u2019assure <strong>plus aucune surveillance des lieux<\/strong>. Le lendemain, il sera constat\u00e9 par les gendarmes que des personnes sont remont\u00e9es sur le rocher. Les lieux ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9s.<\/p>\n<p><strong>Le 7 mai<\/strong>, apr\u00e8s qu\u2019\u00e0\u00a0 nouveau des personnes sont remont\u00e9es l\u00e0\u00a0-haut, mais en plein jour, des \u00ab\u00a0Kouath\u00e9\u00a0\u00bb viennent signaler aux gendarmes qu\u2019ils ont trouv\u00e9, \u00e0\u00a0 quelques m\u00e8tres de l\u2019endroit o\u00f9 gisait Mika, un trou profond o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es des affaires de la jeune femme.<strong>Ambroise Konhu dit Didyme\u00a0 et son fr\u00e8re Antoine, sont arr\u00eat\u00e9s chez eux<\/strong> par les hommes du capitaine Carmona. Un h\u00e9licopt\u00e8re les conduit \u00e0\u00a0 Noum\u00e9a. <strong>Nul ne sait comment Mika est morte ni pourquoi ou comment son cadavre s\u2019est retrouv\u00e9 sur le rocher des Konhu.<\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Pourquoi les Konhu sont- ils si vite suspect\u00e9s\u00a0et bient\u00f4t accus\u00e9s de meurtre?<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Ni le proc\u00e8s de d\u00e9cembre 2007, ni m\u00eame celui de 2009 n\u2019ont permis de faire toute la lumi\u00e8re sur ce point mais le proc\u00e8s en appel, le second, a permis d\u2019inventorier des \u00e9l\u00e9ments troublants, de mettre \u00e0\u00a0 jour des rivalit\u00e9s anciennes, des animosit\u00e9s et tensions pass\u00e9es bien \u00e9loign\u00e9es du drame, de sugg\u00e9rer des investigations jusqu\u2019ici inexplor\u00e9es, <strong>et d\u2019\u00e9voquer des pistes\u00a0 peu ou pas emprunt\u00e9es par le juge.<\/strong><\/p>\n<p>Pourquoi les gendarmes installent-ils leur QG chez \u00a0Hilaire Kouath\u00e9, le\u00a0 petit chef de la tribu de Komagna dont la nomination est contest\u00e9e? Pourquoi \u00a0des t\u00e9moins ne sont-ils pas entendus par le juge ? Comment se fait-il que des t\u00e9moignages ouvrant d\u2019autres pistes que celle des Konhu sont ignor\u00e9s,\u00a0ou pas sollicit\u00e9s? Pourquoi <strong>l\u2019acc\u00e8s au rocher reste-t-il possible apr\u00e8s le transport du corps ?<\/strong><\/p>\n<p>Les Konhu ont de longue date <strong>mauvaise presse aupr\u00e8s de la grande chefferie<\/strong>. Dix ans plus t\u00f4t Didyme \u00e9tait un chef de bande \u00e9cout\u00e9, entr\u00e9 en r\u00e9bellion apr\u00e8s que son p\u00e8re dut renoncer \u00e0\u00a0 construire une structure h\u00f4teli\u00e8re, faute de subventions. Plus tard, lui-m\u00eame n\u2019avait pu d\u00e9velopper un projet de village d\u2019artistes. P\u00eacheur, sculpteur de talent, il a form\u00e9 des jeunes, des \u00ab\u00a0adeptes\u00a0\u00bb disent ceux qui en font un gourou. <strong>Dans un milieu insulaire confin\u00e9, les r\u00e9putations d\u2019excentricit\u00e9 passent mal.<\/strong>Les autorit\u00e9s,\u00a0 inqui\u00e8tes du coup port\u00e9 au tourisme japonais par ce meurtre qui a d\u00e9clench\u00e9 une invasion de reporters nippons, ne sont-elles pas soulag\u00e9es quand dans \u00ab\u00a0Les Nouvelles cal\u00e9doniennes\u00a0\u00bb du 11 mai, l\u2019unique quotidien, est relev\u00e9 ce titre qui l\u00e8ve l\u2019anonymat des suspects:\u00a0\u00ab\u00a0Ambroise et Antoine Konhu continuent de nier les faits\u00a0\u00bb\u00a0?<\/p>\n<p><strong><em>A peine arr\u00eat\u00e9s, les fr\u00e8res Konhu sont pris dans un engrenage cauchemardesque<\/em><\/strong>.<\/p>\n<p>Les premi\u00e8res expertises donnent \u00a0d\u2019eux une image de meurtriers psychopathes, la garde \u00e0\u00a0 vue fait vite place \u00e0\u00a0 une interminable \u00ab\u00a0prison pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb.<strong>Didyme a d\u2019embl\u00e9e le secours d\u2019un avocat, choisi et pay\u00e9 par le clan Konhu. Antoine, le troisi\u00e8me dans la fratrie, se contente pendant plus de deux ans d\u2019un avocat commis d\u2019office qui change tous les six mois. Leur p\u00e8re, \u00e0\u00a0 qui la chefferie de la tribu a \u00e9chapp\u00e9, est persuad\u00e9 qu\u2019Antoine sera vite lib\u00e9r\u00e9, mais qu\u2019en revanche, un complot vise \u00e0\u00a0 neutraliser Didyme, l\u2019a\u00een\u00e9 de la jeune g\u00e9n\u00e9ration, celui qui, comme ses anc\u00eatres avant lui, devrait \u00eatre le petit chef de sa tribu, Komagna.<\/strong><\/p>\n<p>En 2004, alors que la sant\u00e9 de leur p\u00e8re devient tr\u00e8s pr\u00e9occupante, Abo, le deuxi\u00e8me dans la fratrie, appelle l\u2019attention sur la situation de ses fr\u00e8res emprisonn\u00e9s. Il rencontre Elie Poigoune, le\u00a0 pr\u00e9sident de la Ligue des droits de l\u2019Homme et du Citoyen de Nouvelle Cal\u00e9donie, qui lui conseille de prendre un avocat pour Antoine. Ma\u00eetre Nanty et ma\u00eetre Fauche assistent Didyme depuis mai 2002. <strong>Ma\u00eetre Deswarte va assister Antoine jusqu\u2019au bout et au proc\u00e8s en appel il aura \u00a0l\u2019appui de ma\u00eetre M\u00f4,<\/strong>du barreau de Lille. La LDHC-NC encourage aussi la constitution <strong>d\u2019un comit\u00e9 de soutien.<\/strong><\/p>\n<p>Le p\u00e8re des accus\u00e9s mourra pendant l\u2019incarc\u00e9ration pr\u00e9ventive d\u2019Antoine, de chagrin autant que des lourds probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui l\u2019accablent. <strong>Humiliation supr\u00eame pour Antoine\u00a0: on ne lui lib\u00e9rera les poignets que quelques instants devant le cercueil ouvert <\/strong>avant de l\u2019encha\u00eener \u00e0\u00a0 nouveau et de le ramener au camp-est, la c\u00e9l\u00e8bre prison d\u00e9labr\u00e9e et surpeupl\u00e9e.<\/p>\n<p><strong><em>La d\u00e9fense d\u2019Antoine \u00e0\u00a0 l\u2019\u0153uvre.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Antoine est au plus mal. Son avocat tente de d\u00e9montrer l\u2019ampleur des lacunes et des contradictions de l\u2019instruction. Redresser maintenant tout ce qui devrait l\u2019\u00eatre est une gageure. <strong>En 2005, le juge M\u00e9zi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour pr\u00e9sider la Cour d\u2019Assises qui doit alors juger les Konhu en premi\u00e8re instance, mais un coup de th\u00e9\u00e2tre se produit\u00a0: il est finalement charg\u00e9 de reprendre \u00e0\u00a0 z\u00e9ro l\u2019instruction\u00a0de son confr\u00e8re!<\/strong> Le proc\u00e8s est renvoy\u00e9 aux calendes grecques.<\/p>\n<p>La presse nationale va-t-elle se saisir de cette affaire et engager ses propres investigations\u00a0? <strong>Plusieurs magazines et journaux nationaux ont des correspondants sur place. En \u00ab\u00a0m\u00e9tropole\u00a0\u00bb, le scandale d\u2019Outreau s\u2019est <\/strong><strong>invit\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 quotidienne.<\/strong> De quoi donner des id\u00e9es\u00a0! Il n\u2019en sera rien. Pourtant,\u00a0 le quotidien local, parle maintenant de contradictions et \u00e9met des doutes. Des questions pertinentes sont pos\u00e9es dans \u00ab\u00a0Les\u00a0Nouvelles\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi Antoine est-il maintenu en d\u00e9tention\u00a0depuis toutes ces ann\u00e9es?\u00a0\u00bb, par exemple. Des communiqu\u00e9s de la LDHC-NC, si souvent ignor\u00e9e, sont publi\u00e9s. Est \u00e9voqu\u00e9 ce comit\u00e9 de soutien qui mobilise en nombre des Kuni\u00e9, et des habitants de tout l\u2019archipel, dans les tribus de brousse ou les quartiers populaires de Noum\u00e9a. <strong>Les analyses d\u2019ADN r\u00e9v\u00e8leront qu\u2019il n\u2019y a probablement eu aucun contact physique entre Mika et les \u00a0fr\u00e8res.<\/strong> La \u00ab\u00a0reconstitution\u00a0\u00bb en 2005 n\u2019apportera\u00a0 rien de probant\u00a0 non plus.<\/p>\n<p><strong><em>Le coup de massue du verdict de d\u00e9cembre 2007.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>C\u2019est finalement en d\u00e9cembre 2007 que le proc\u00e8s initial se tient. L\u2019avocat de la partie civile a pr\u00e9sent\u00e9 un sc\u00e9nario plausible. La th\u00e8se de l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral est assez voisine, mais sa fonction lui donne plus de cr\u00e9dibilit\u00e9: dans une plaidoirie brillante, il pose des questions, r\u00e9cuse des arguments, avance ses hypoth\u00e8ses. Les enqu\u00eateurs sont peu sollicit\u00e9s \u00e0\u00a0 la barre et le proc\u00e8s va, avant le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, accoucher d\u2019un coup de th\u00e9\u00e2tre. Pour l\u2019avocat des Kusama, un \u00ab\u00a0tee-shirt\u00a0\u00bb accable Antoine\u00a0: <strong>un tee-shirt ramass\u00e9 par les gendarmes dans la chambre de Mika, est-il indiqu\u00e9, ce que personne n\u2019a v\u00e9rifi\u00e9, lui aurait appartenu\u00a0!<\/strong> Pas un \u00ab\u00a0pull-over rouge\u00a0\u00bb, cette \u00ab\u00a0suppos\u00e9e\u00a0pi\u00e8ce \u00e0\u00a0 conviction\u00a0\u00bb qui conduisit Christian Ranucci \u00e0\u00a0 l\u2019\u00e9chafaud, en 1969: un\u00a0 tee-shirt blanc \u00e0\u00a0 la gloire du football\u00a0! <strong>Interrog\u00e9s en 2009, les gendarmes, assureront, du plus grad\u00e9 au plus modeste, qu\u2019ils n\u2019auraient jamais pu mettre sous scell\u00e9s\u00a0un objet qu\u2019ils n\u2019avaient pas\u00a0!<\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Apr\u00e8s le proc\u00e8s en premi\u00e8re instance.<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Le comit\u00e9 et les avocats, la LDHC-NC et la soci\u00e9t\u00e9 civile vont s\u2019organiser. <strong>Les doutes sur la culpabilit\u00e9 d\u2019un condamn\u00e9 victime d\u2019une possible erreur croissent dans l\u2019opinion. Son avocat parvient, par suite d\u2019un vice de forme, \u00e0\u00a0 faire sortir Antoine de prison.<\/strong> Hors de sa prison o\u00f9 il aura croupi plus de quatre ans (plus de trois pour son fr\u00e8re), pour l\u2019essentiel avant sa condamnation, Antoine constate qu\u2019un formidable combat \u00a0pour la justice et la v\u00e9rit\u00e9 est en cours. Il y prend part avec ces citoyens et personnalit\u00e9s qui n\u2019\u00e9coutent que leur conscience.<\/p>\n<p><strong>Une le\u00e7on, deux objectifs, quatre int\u00e9r\u00eats pour un seul livre\u00a0:<\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Une le\u00e7on\u00a0:<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>Sans la possibilit\u00e9 d\u2019interjeter appel en mati\u00e8re criminelle introduite en 2OOO dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale, la condamnation d\u2019Antoine serait s\u00fbrement tomb\u00e9e en \u00ab\u00a0cassation\u00a0\u00bb, mais la suspicion serait rest\u00e9e. Elle serait aussi rest\u00e9e s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0acquitt\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice du doute\u00a0\u00bb en appel. Antoine Konhu a d\u00e9finitivement \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 INNOCENT du meurtre de Mika Kusama.<\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Deux objectifs\u00a0:<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>Le livre mise sur un effet (m\u00e9diatique\u00a0?) afin que le Parquet, la Garde des Sceaux r\u00e9agissent enfin,\u00a0d\u00e9cident de reprendre l\u2019instruction\u00a0et le fassent savoir. Les parents de la victime, les Konhu, et les Kuni\u00e9 doivent savoir \u00ab\u00a0qui a tu\u00e9 Mika\u00a0\u00bb, comme les citoyens fran\u00e7ais au nom desquels la justice est rendue, comme le peuple japonais. Et ce plaidoyer respectueux pour une justice digne, responsable et \u00e9quitable, doit \u00a0\u00e9clairer l\u2019opinion d\u2019une \u00a0affaire aussi grave que celle d\u2019Outreau.<\/strong><\/p>\n<p><strong><em>Quatre autres int\u00e9r\u00eats\u00a0:<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Cet ouvrage souvent poignant et document\u00e9 contribuera au <strong>travail de m\u00e9moire<\/strong> relatif aux engagements et activit\u00e9s de la LDHC-NC, cette organisation discr\u00e8te mais irrempla\u00e7able en Nouvelle Cal\u00e9donie, <strong>en rendant hommage \u00e0\u00a0 ces personnalit\u00e9s courageuses dont l\u2019auteur fait aussi conna\u00eetre leurs \u00e9crits puissants, significatifs d\u2019un\u00a0 combat exemplaire<\/strong>. Ce t\u00e9moignage pourra <strong>aider les descendants des deux fr\u00e8res, petits enfants, petits neveux, \u00a0petites ni\u00e8ces, \u00e0\u00a0 se construire et vivre en paix <\/strong>apr\u00e8s cette abominable affaire,\u00a0 perturbante et propice au \u00ab\u00a0non-dit\u00a0\u00bb destructeur. Enfin, une <strong>r\u00e9flexion susceptible d\u2019enrichir la typologie des facteurs et circonstances favorisant l\u2019apparition de \u00ab\u00a0l\u2019erreur judiciaire\u00a0\u00bb <\/strong>est aussi esp\u00e9r\u00e9e dans le corps social, voire la magistrature.<\/p>\n<p>Le 17 mars 2010<\/p>\n<p>Alors, \u00e7a p\u00e8te, non ?<\/p>\n<p>Bon, une fois n&#8217;\u00e9tant pas coutume, je parach\u00e8ve ce coup de publicit\u00e9 exceptionnel, mais l&#8217;aventure judiciaire, et humaine, l&#8217;\u00e9tait tout autant : je pense qu&#8217;on doit commencer \u00e0\u00a0 trouver le bouquin un peu partout, mais comme les voies de la distribution en librairies sont parfois aussi imp\u00e9n\u00e9trables que l&#8217;hermine d&#8217;un avocat g\u00e9n\u00e9ral, vous pouvez aussi le commander directement sur le site de l&#8217;\u00e9diteur, <a href=\"http:\/\/www.editions-harmattan.fr\/index.asp?navig=catalogue&amp;obj=livre&amp;no=30885\" target=\"_blank\">l&#8217;Harmattan<\/a>.<\/p>\n<p>Je vais m\u00eame plus loin, pas du genre \u00e0\u00a0 faire les choses \u00e0\u00a0 moiti\u00e9 le M\u00f4<a href=\"#footnote_0_937\" id=\"identifier_0_937\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;A mi-M&ocirc;&rdquo;, je sais, je sais&hellip;\">1<\/a>, si comme moi-m\u00eame vous \u00eates totalement ruin\u00e9 et qu&#8217;on vous coupe votre acc\u00e8s Internet avant d&#8217;avoir le temps de balancer votre num\u00e9ro de carte bleue p\u00e9rim\u00e9e sur le site, hop-l\u00e0\u00a0, pas d&#8217;excuses, un bon de commande papier pour faire bonne mesure :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/commande-konhu.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"132\" class=\"size-medium wp-image-939 aligncenter\" title=\"commande-konhu\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/commande-konhu-300x132.jpg\" alt=\"commande-konhu\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/commande-konhu-300x132.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/commande-konhu-500x220.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/commande-konhu.jpg 833w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Je n&#8217;ai aucun droit sur l&#8217;ouvrage, \u00e7a va sans dire mais mieux en le disant. Simplement, et au-del\u00e0\u00a0 \u00e9videmment de ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour moi, G\u00e9rard Sarda est un homme bien<a href=\"#footnote_1_937\" id=\"identifier_1_937\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;esp&egrave;re juste qu&rsquo;il n&rsquo;y dit pas que le grand flandrin arriv&eacute; en renfort en appel a &eacute;t&eacute; totalement nul, &ccedil;a m&rsquo;ennuierait !\">2<\/a>, et l&#8217;effarement que ne peut que susciter la narration du d\u00e9roulement judiciaire de cette affaire, qui avait \u00e9t\u00e9 le mien en la d\u00e9couvrant, m\u00e9rite largement qu&#8217;on s&#8217;y plonge&#8230;<\/p>\n<p>G\u00e9rard, si tu me lis, j&#8217;aurais fait ce que je pouvais pour qu&#8217;un maximum de personnes sache..!<\/p>\n<p>Et, bien-s\u00fbr&#8230; Bravo, et merci pour ce travail<a href=\"#footnote_2_937\" id=\"identifier_2_937\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;aurais d&ucirc; le faire, tiens, G&eacute;rard m&rsquo;a devanc&eacute;&hellip;\">3<\/a> !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_937\" class=\"footnote\">&#8220;A mi-M\u00f4&#8221;, je sais, je sais&#8230; [<a href=\"#identifier_0_937\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_937\" class=\"footnote\">J&#8217;esp\u00e8re juste qu&#8217;il n&#8217;y dit pas que le grand flandrin arriv\u00e9 en renfort en appel a \u00e9t\u00e9 totalement nul, \u00e7a m&#8217;ennuierait ! [<a href=\"#identifier_1_937\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_937\" class=\"footnote\">J&#8217;aurais d\u00fb le faire, tiens, G\u00e9rard m&#8217;a devanc\u00e9&#8230; [<a href=\"#identifier_2_937\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous savez que je d\u00e9teste dire quoi que ce soit des affaires dans lesquelles j&#8217;ai eu la chance de pouvoir intervenir, je d\u00e9teste \u00e7a presqu&#8217;autant que n&#8217;importe quoi qui parle de moi, surtout \u00e9ventuellement en bien, ou que la violation, m\u00eame minime, de mon anonymat absolu sur ce blog&#8230; Mais l\u00e0\u00a0, je ne peux pas r\u00e9sister. Vous me ferez peut-\u00eatre le plaisir de vous souvenir de ce passionnant pr\u00e9sum\u00e9 innocent-l\u00e0\u00a0 (surtout si vous \u00eates un habitu\u00e9 de ces lieux enchanteurs, parce qu&#8217;avec les 867 commentaires laiss\u00e9s dessus pendant mon p\u00e9riple cal\u00e9donien, on ne peut que s&#8217;en souvenir !), que pour&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":938,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[7],"tags":[17,31,38,133,174],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/937"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=937"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/937\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media\/938"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=937"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=937"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=937"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}