{"id":942,"date":"2010-04-19T18:11:06","date_gmt":"2010-04-19T16:11:06","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=942"},"modified":"2010-04-19T18:11:06","modified_gmt":"2010-04-19T16:11:06","slug":"tais-toi-quand-tu-poses-ta-question","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/tais-toi-quand-tu-poses-ta-question\/","title":{"rendered":"Tais-toi quand tu poses ta question ?"},"content":{"rendered":"<p>Mesdames, Messieurs, j&#8217;ai l&#8217;honneur d&#8217;avoir l&#8217;honneur de publier, \u00e0\u00a0 titre tout \u00e0\u00a0 fait exceptionnel et en forme de scoop pas ordinaire, le texte que m&#8217;adresse mon excellent confr\u00e8re Romain Boucq, avocat au Barreau de Lille, lequel, audacieux comme tous les avocats dudit Barreau, avait eu l&#8217;occasion de soulever l&#8217;une des premi\u00e8res Questions Prioritaires de Constitutionnalit\u00e9, vous savez, la fameuse QPC, mais surtout, et de plus fort, comme on dit chez nous, a eu le privil\u00e8ge d&#8217;\u00eatre partie \u00e0\u00a0 la\u00a0 toute premi\u00e8re audience de la Cour de Cassation consacr\u00e9e \u00e0\u00a0 une telle question&#8230;<\/p>\n<p>Autant vous dire que je l&#8217;ai harcel\u00e9 pour qu&#8217;il accepte de m&#8217;en r\u00e9server l&#8217;exclusivit\u00e9 \u00e9crite (m\u00eame si bien entendu la primeur de l&#8217;information avait auparavant \u00e9t\u00e9 transmise en temps r\u00e9el \u00e0\u00a0 notre B\u00e2tonnier ador\u00e9, qui suivait et pour cause l&#8217;affaire de tr\u00e8s pr\u00e8s&#8230;), me passant m\u00eame de repas pour vous la livrer illico, c&#8217;est dire&#8230;<a href=\"#footnote_0_942\" id=\"identifier_0_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et son cadeau vous &eacute;pargne, provisoirement, un -long- article de ma pomme qui revient sur les fameux propos raciaux de Monsieur Hortefeux, respirez&hellip; Je note que ce blog se juridicise (n&eacute;ologisme, je crois&hellip;) &agrave;&nbsp; mort, je vais faire attention &agrave;&nbsp; revenir rapidement au rire et aux larmes, mais apr&egrave;s !\">1<\/a><\/p>\n<p>Il s&#8217;agissait donc, je vous le rappelle, de la toute premi\u00e8re occasion qu&#8217;avait la Cour de Cassation, la plus haute juridiction fran\u00e7aise, de statuer sur ce type de question (c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire \u00e0\u00a0 son niveau de d\u00e9cider ou pas de la transmettre \u00e0\u00a0 l&#8217;examen du Conseil Constitutionnel), issue d&#8217;un droit magnifique, d\u00e9sormais offert \u00e0\u00a0 tout justiciable, de contester la conformit\u00e9 d&#8217;un texte avec la Constitution : rien que du haut de gamme, donc, et une audience dont par cons\u00e9quent on pouvait \u00e9norm\u00e9ment esp\u00e9rer, et tout particuli\u00e8rement l&#8217;avocat qui l&#8217;avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Je tiens \u00e0\u00a0 remercier Romain, \u00e0\u00a0 la fois pour son travail<a href=\"#footnote_1_942\" id=\"identifier_1_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et vous allez voir que c&rsquo;en est un ! La QPC, surtout pour une premi&egrave;re, c&rsquo;est pas de la gnognotte. en terme de boulot d&rsquo;avocat : il faut la vouloir !\">2<\/a>, et plus narcissiquement pour me permettre de publier son compte-rendu d&#8217;audience -Romain, j&#8217;ai tout lu \u00e9videmment, avec avidit\u00e9, et je te confirme<a href=\"#footnote_2_942\" id=\"identifier_2_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Publiquement, histoire de calmer toute &eacute;ventuelle envie d&rsquo;action judiciaire, vou&eacute;e &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;chec puisque je serais en d&eacute;fense, mais par les temps qui courent on n&rsquo;est jamais suffisamment prudent !\">3<\/a> que tout est conforme selon moi au caract\u00e8re public de ladite audience, d&#8217;une part, et \u00e0\u00a0 l&#8217;immunit\u00e9 offerte par <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexteArticle.do;jsessionid=E5CC9290567CA5F686E2785D19A19136.tpdjo15v_2?idArticle=LEGIARTI000019769519&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070722&amp;dateTexte=20100419\" target=\"_blank\">l&#8217;article 41 de la loi de 1881<\/a> sur la Libert\u00e9 de la Presse non seulement aux avocats, mais encore aux auteurs d&#8217;un <em>&#8220;compte rendu fid\u00e8le fait de bonne foi des d\u00e9bats judiciaires&#8221;<\/em>, ce que ton texte est sans conteste -et bravo pour \u00e7a aussi, j&#8217;aurais \u00e0\u00a0 ta place s\u00fbrement \u00e9t\u00e9 moins intelligent, vu la d\u00e9ception qui a d\u00fb \u00eatre la tienne&#8230;<\/p>\n<p>Ce qu&#8217;il va dire ci-dessous, soyons d&#8217;ailleurs parfaitement clair, n&#8217;est pas une remise en cause de l&#8217;audience elle-m\u00eame ou de l&#8217;attitude des magistrats qui y ont si\u00e9g\u00e9, mais bien celle du droit lui-m\u00eame : proc\u00e9dure avec repr\u00e9sentation obligatoire, ou pas ? Et, m\u00eame si oui, possibilit\u00e9 l\u00e9gale pour l&#8217;avocat d&#8217;origine, le simple avocat, de plaider, ou pas ?<\/p>\n<p>En g\u00e9n\u00e9ral, mais d&#8217;autant plus, ici, que ce n&#8217;\u00e9tait pas n&#8217;importe quels d\u00e9bats, tout de m\u00eame. Explications, puisqu&#8217;ici, en tout cas, mon confr\u00e8re a la parole.<\/p>\n<p><em>&#8220;G\u00e9n\u00e9rique du d\u00e9but&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Date\u00a0: Vendredi 16 avril 2010, 14 heures.<\/p>\n<p>Lieu\u00a0: La Cour de Cassation.<\/p>\n<p>La proc\u00e9dure\u00a0: Examen d\u2019une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9.<\/p>\n<p>La question : L\u2019article 78-2 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale est-il conforme \u00e0\u00a0 la libert\u00e9 d\u2019aller et venir garantie par notre Constitution, compte tenu du fait que l\u2019article 67 du Trait\u00e9 de Lisbonne de 2007, entr\u00e9e en vigueur le 1<sup>er<\/sup> d\u00e9cembre 2009, est maintenant constitutionnalis\u00e9 par le biais de l\u2019article 88-1 de la Constitution\u00a0?<a href=\"#footnote_3_942\" id=\"identifier_3_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"NE PARTEZ PAS ! Ca a l&rsquo;air un peu technique, comme &ccedil;a, mais en fait c&rsquo;est fastoche, vous allez voir&hellip;\">4<\/a><\/p>\n<p>Les personnages\u00a0: Les membres de la juridiction supr\u00eame, le minist\u00e8re public, Ma\u00eetre X<a href=\"#footnote_4_942\" id=\"identifier_4_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne cite pas son v&eacute;ritable nom car je n&rsquo;ai pas pris le temps de lui soumettre ce texte, au temps pour moi ! M&ocirc;\">5<\/a>, avocate aux conseils et Me Romain Boucq, Avocat au Barreau de Lille ayant initi\u00e9 la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 devant le Juge des Libert\u00e9s et de la d\u00e9tention de Lille le 25 mars 2010.<\/p>\n<p><em>&#8220;Rappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Messieurs Melki et Abdeli \u00e9taient \u00e0\u00a0 bord d\u2019une voiture r\u00e9guli\u00e8rement immatricul\u00e9e en France, conduite par une personne en r\u00e8gle au regard des r\u00e8gles du code de la Route et de la d\u00e9tention de son titre de s\u00e9jour. Ils sont contr\u00f4l\u00e9s sur l\u2019unique fondement d\u2019\u00eatre dans un v\u00e9hicule circulant dans la &#8220;bande des 20 kilom\u00e8tres&#8221; avec la fronti\u00e8re belge (<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000020634221&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100419\" target=\"_blank\">article 78-2, alin\u00e9a 4<\/a>, du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale).<\/p>\n<p>Je soul\u00e8ve la nullit\u00e9 du contr\u00f4le au regard de la libert\u00e9 constitutionnelle d\u2019aller et venir garantie par notre Constitution.<\/p>\n<p>Au terme d\u2019une audience relativement longue (4 heures si mes souvenirs sont bons), le Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention de Lille avait consid\u00e9r\u00e9 que la mise en \u0153uvre proc\u00e9durale de la question prioritaire \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re et que la question m\u00e9ritait d\u2019\u00eatre transmise \u00e0\u00a0 la Cour de Cassation, pour renvoi au Conseil constitutionnel.<\/p>\n<p><em>Phase 1\u00a0: Les pr\u00e9alables proc\u00e9duraux devant la Cour de cassation<\/em><\/p>\n<p>Par une proc\u00e9dure qui me laisse toujours dubitatif, les m\u00eames conditions proc\u00e9durales doivent \u00eatre <em>\u00e0\u00a0 nouveau<\/em> v\u00e9rifi\u00e9es par la Juridiction supr\u00eame &#8211; ce qui est en soi presqu\u2019insultant pour les juridictions de fond, sont-elles si incomp\u00e9tentes pour que leur travail soit int\u00e9gralement refait par la Cour de Cassation\u00a0? C\u2019est s\u00fbrement un pr\u00e9suppos\u00e9 l\u00e9gislatif<\/p>\n<p>Ainsi en tout cas, l\u2019avocat qui soul\u00e8ve devant une juridiction de fond une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 a deux examens de passage\u00a0: l\u2019un devant la juridiction du fond devant laquelle la question est soulev\u00e9e, l\u2019autre devant la Juridiction supr\u00eame o\u00f9 on reprend les m\u00eames acteurs  <em>ou presque<\/em>, la nuance est d\u2019importance  et o\u00f9 on recommence.<\/p>\n<p>Ainsi, le m\u00e9moire transmis \u00e0\u00a0 la Cour de cassation est d\u00e9j\u00e0\u00a0 r\u00e9dig\u00e9 (et examin\u00e9 par un juge du fond) lorsqu\u2019il arrive dans la Juridiction. Les conditions de recevabilit\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es par un juge. Les conditions de fond sont \u00e9tablies et ne sont plus susceptibles d\u2019\u00eatre v\u00e9ritablement modifi\u00e9es. Pour preuve, j\u2019en appelle \u00e0\u00a0 l\u2019article 126-9 du Code de proc\u00e9dure civile, qui laisse la possibilit\u00e9 aux parties d\u2019apporter des \u00e9ventuelles &#8220;observations&#8221; au m\u00e9moire dans un d\u00e9lai d\u2019un mois, sauf r\u00e9duction des d\u00e9lais pour cause d\u2019urgence, \u00e0\u00a0 la Cour de cassation. Si simples &#8220;observations&#8221; il y a, c\u2019est bien qu\u2019il n\u2019y a pas de changement de fondement juridique, ou quelque chose de semblable de possible C\u2019est du moins mon interpr\u00e9tation.<\/p>\n<p>C\u2019est l\u00e0\u00a0 que la premi\u00e8re difficult\u00e9 de taille se pose.<\/p>\n<p>A la lecture de la proc\u00e9dure on l\u2019imagine difficilement, mais l\u2019examen concret de la situation pratique la r\u00e9v\u00e8le rapidement. L\u2019article 126-9 du Code de proc\u00e9dure civile pr\u00e9voit que <em>&#8220;Les parties disposent d&#8217;un d\u00e9lai d&#8217;un mois \u00e0\u00a0 compter de la d\u00e9cision de transmission pour faire conna\u00eetre leurs \u00e9ventuelles observations. Celles-ci sont sign\u00e9es par un avocat au Conseil d&#8217;Etat et \u00e0\u00a0 la Cour de cassation, dans les mati\u00e8res o\u00f9 la repr\u00e9sentation est obligatoire devant la Cour de cassation.&#8221;<\/em> Les observations, pour \u00eatre valablement transmises, doivent \u00eatre &#8220;sign\u00e9es&#8221; par un avocat au Conseil d\u2019Etat et \u00e0\u00a0 la Cour de cassation, appel\u00e9 &#8220;avocat aux conseils&#8221;, dans les mati\u00e8res o\u00f9 la repr\u00e9sentation est obligatoire devant la Cour de Cassation<a href=\"#footnote_5_942\" id=\"identifier_5_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Dans la s&eacute;rie &ldquo;M&ocirc; vous aide&rdquo; : en droit, il y a des mati&egrave;res o&ugrave; vous pouvez vous faire laminer pr&eacute;senter sans avocat, en gros le p&eacute;nal et les Prud&rsquo;Hommes, pour faire tr&egrave;s simple, et d&rsquo;autres o&ugrave; l&rsquo;avocat est obligatoire, tout le reste, pour faire encore plus simple. Et si cette &ldquo;repr&eacute;sentation&rdquo; est obligatoire au d&eacute;part, elle le reste en principe jusqu&rsquo;au bout, donc en appel et le cas &eacute;ch&eacute;ant en cassation&hellip;\">6<\/a> .<\/p>\n<p>Le facteur &#8220;temps&#8221;, dans la profession d\u2019avocat, est un facteur non n\u00e9gligeable. Mes confr\u00e8res et consoeurs appr\u00e9cieront, de ce fait, d\u2019apprendre que la Cour de cassation avait estim\u00e9 qu\u2019une r\u00e9duction des d\u00e9lais \u00e9tait opportune (ce qui est incontestable) et que j\u2019avais jusqu\u2019au 15 avril 2010 pour pr\u00e9senter mes \u00e9ventuelles observations, ce qui, compte tenu de mon emploi du temps, \u00e9tait relativement court pour organiser mon travail&#8230;<\/p>\n<p>Bref, des observations compl\u00e9mentaires \u00e9taient n\u00e9cessaires puisqu\u2019ayant r\u00e9alis\u00e9 mon m\u00e9moire dans d\u2019une proc\u00e9dure o\u00f9 la contrainte &#8220;temps&#8221; est importante, ce dernier souffrait d\u2019un laconisme qui pouvait \u00eatre pr\u00e9judiciable \u00e0\u00a0 l\u2019int\u00e9r\u00eat port\u00e9 \u00e0\u00a0 ma question et aux int\u00e9r\u00eats de mes clients. Je ne doutais pas que les d\u00e9bats de l\u2019audience avaient \u00e9t\u00e9 transmis avec le m\u00e9moire, ce qui le compl\u00e9tait utilement ; toutefois, leurs impr\u00e9cisions dans la retranscription ne refl\u00e9taient qu\u2019une partie de ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit&#8230;<\/p>\n<p>La premi\u00e8re difficult\u00e9 de base \u00e0\u00a0 surmonter, pour ma part, \u00e9tait de savoir si l\u2019application de l\u2019article 78-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, dans le cadre d\u2019un contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur un \u00e9tranger, \u00e9tait une mati\u00e8re dans laquelle la repr\u00e9sentation \u00e9tait obligatoire devant la Cour de cassation. Pour faire simple, je commence par m\u2019enqu\u00e9rir de cette question aupr\u00e8s de la Cour de cassation qui m\u2019a assez rapidement (1h30) r\u00e9pondu qu\u2019il lui semblait que c\u2019\u00e9tait le cas. On m\u2019indiquait, par ailleurs, que je n\u2019aurais pas le droit de plaider le dossier, puisque justement la repr\u00e9sentation \u00e9tait obligatoire.<\/p>\n<p>Pendant ce temps, j\u2019avais pris contact avec un avocat aux conseils qui, au terme d\u2019une discussion d\u2019une quinzaine de minutes, m\u2019a indiqu\u00e9 qu\u2019il ne lui semblait pas que c\u2019\u00e9tait une mati\u00e8re dans laquelle il y avait une repr\u00e9sentation obligatoire (mati\u00e8re p\u00e9nale). Il reste \u00e0\u00a0 savoir si le droit des \u00e9trangers faisait partie de la mati\u00e8re p\u00e9nale pour la partie qui consiste \u00e0\u00a0 d\u00e9battre devant le Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention de la prolongation de la r\u00e9tention administrative d\u2019un \u00e9tranger. C\u2019est une v\u00e9ritable question juridique o\u00f9 des avis diff\u00e9rents peuvent \u00eatre soutenus avec force.<\/p>\n<p>Le point fort de mon entretien avec l\u2019avocat aux conseils \u00e9tait surtout qu\u2019il ne signerait pas un m\u00e9moire qui ne venait pas de lui. Je lui faisais donc remarquer qu\u2019en dehors d\u2019une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors d\u2019un pourvoi en cassation, il serait toujours tenu par un m\u00e9moire d\u00e9j\u00e0\u00a0 r\u00e9dig\u00e9, contraint par une argumentation juridique qui ne serait pas la sienne. C\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 proc\u00e9durale qui a son importance. Question de principe, il ne signerait pas.<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0 appara\u00eet dans toute sa splendeur l\u2019aberration de la phrase pr\u00e9cit\u00e9e, <em>&#8220;Celles-ci sont sign\u00e9es par un avocat au Conseil d&#8217;Etat et \u00e0\u00a0 la Cour de cassation, dans les mati\u00e8res o\u00f9 la repr\u00e9sentation est obligatoire devant la Cour de cassation.&#8221;<\/em>, qui fait entrer en sc\u00e8ne un acteur \u00e9tranger \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure en cause\u00a0: l\u2019avocat aux conseils.<\/p>\n<p>Il me &#8220;r\u00e9conforte&#8221; en m\u2019indiquant qu\u2019\u00e0\u00a0 son sens, je n\u2019avais pas besoin de lui dans cette mati\u00e8re et que je serai \u00e0\u00a0 m\u00eame de mener \u00e0\u00a0 son terme la proc\u00e9dure sans difficult\u00e9. Je tiens \u00e0\u00a0 pr\u00e9ciser, ne serait-ce que pour le remercier du temps pass\u00e9 avec moi au t\u00e9l\u00e9phone, que la discussion \u00e9tait int\u00e9ressante et courtoise, \u00e0\u00a0 aucun moment je n\u2019ai rencontr\u00e9 d&#8217;ironie de la part de mon interlocuteur (dont je tais le nom pour lui laisser la libert\u00e9 de sa pens\u00e9e et de ses propos, sans que le Pr\u00e9sident de son ordre ne puisse venir lui reprocher son approche du dossier).<\/p>\n<p>Sachant que la Cour de cassation consid\u00e9rait qu\u2019un avocat aux conseils \u00e9tait n\u00e9cessaire, dans le doute, pour justement ainsi dire, il fallait\u00a0 donc que j\u2019en trouve un pour transmettre mes observations, sur lesquelles je travaillais d\u00e9j\u00e0\u00a0. Je ne souhaitais pas que mes observations soient \u00e9cart\u00e9es pour un probl\u00e8me de r\u00e9gularit\u00e9 de proc\u00e9dure, d\u2019autant plus qu\u2019il ne semble pas y avoir de voie de recours. Lors de mon d\u00e9jeuner du 14 avril, je rencontre un de mes confr\u00e8res &#8220;p\u00e9nalistes&#8221;<a href=\"#footnote_6_942\" id=\"identifier_6_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;&eacute;tait moi, M&ocirc; ! Non, je le dis, pour que l&rsquo;Histoire Judiciaire fran&ccedil;aise retienne, non pas que je d&eacute;jeunais au restaurant ce jour l&agrave;&nbsp;, mais que j&rsquo;ai particip&eacute;, bien humblement certes, mais quand-m&ecirc;me&hellip;\">7<\/a>,\u00e0\u00a0 qui je demande s\u2019il peut me recommander un avocat aux conseils qui pourrait m\u2019aider \u00e0\u00a0 surmonter les difficult\u00e9s que je rencontre. Un nom m&#8217;est donn\u00e9 et, quelques heures plus tard, je t\u00e9l\u00e9phone.<\/p>\n<p>Ma\u00eetre X, avocate aux conseils, me re\u00e7oit avec chaleur et s\u2019int\u00e9resse imm\u00e9diatement \u00e0\u00a0 ma probl\u00e9matique. Compte tenu de l\u2019urgence, de la mati\u00e8re et du fait que je suis recommand\u00e9 de la part de mon confr\u00e8re lillois, elle accepte, \u00e0\u00a0 titre purement exceptionnel, de signer mes observations compl\u00e9mentaires et de les transmettre \u00e0\u00a0 la Cour de cassation &#8220;en l\u2019\u00e9tat.&#8221; Elle me pr\u00e9cise que, compte tenu des d\u00e9lais, elle n\u2019aurait probablement pas le temps d\u2019en prendre connaissance et ne pourra peut-\u00eatre pas les soutenir v\u00e9ritablement devant la Cour de cassation. Je lui pr\u00e9cise que j\u2019entends me d\u00e9placer et soutenir mes \u00e9critures personnellement.<\/p>\n<p>Elle re\u00e7oit mes observations compl\u00e9mentaires (c\u2019est-\u00e0\u00a0-dire mon m\u00e9moire corrig\u00e9 de fautes diverses et argument\u00e9 de mani\u00e8re plus \u00e9toff\u00e9e, avec les d\u00e9cisions du Conseil constitutionnel idoines) et les transmet dans l\u2019apr\u00e8s-midi du 15 avril. Elle me pr\u00e9cise qu\u2019elle pense que l\u2019on ne me laissera pas prendre la parole devant la Cour de Cassation&#8230;<\/p>\n<p><em>Phase 2\u00a0: Pr\u00e9liminaires avant l\u2019audience<\/em><\/p>\n<p>Le matin du 16 avril, j\u2019envoie un fax \u00e0\u00a0 l\u2019intention du Premier pr\u00e9sident de la Cour de cassation pour lui indiquer que je serai pr\u00e9sent \u00e0\u00a0 l\u2019audience et que j\u2019entends faire des observations personnellement. Je lui pr\u00e9cise que cela va dans le sens de la loi puisque, si la question devait \u00eatre transmise au conseil constitutionnel, j&#8217;y serais le seul \u00e0\u00a0 devoir soutenir ces \u00e9critures.<\/p>\n<p>Ne souhaitant pas faire d\u2019incident, ni de scandale pour la &#8220;premi\u00e8re&#8221; audience de cette proc\u00e9dure, je fais preuve de la plus \u00e9l\u00e9mentaire des courtoisies. Conscient de la position de la Cour de cassation et voulant m\u2019assurer de la r\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure, j\u2019\u00e9tais assist\u00e9 de mon avocate aux conseils.<\/p>\n<p>Pressentant une difficult\u00e9 d\u00e8s la veille quant \u00e0\u00a0 ma prise de parole, j\u2019avais alert\u00e9 mon B\u00e2tonnier. Gr\u00e2ce \u00e0\u00a0 son intervention, je suis donc arriv\u00e9 accompagn\u00e9 par un membre du Conseil de l\u2019Ordre du Barreau de Paris pour que l\u2019on puisse soulever un incident<a href=\"#footnote_7_942\" id=\"identifier_7_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;M&ocirc; vous aide&rdquo; : &ldquo;Incident&rdquo; n&rsquo;est pas &agrave;&nbsp; prendre ici au sens commun, c&rsquo;est le nom qu&rsquo;on donne &agrave;&nbsp; un d&eacute;bat qui survient relativement &agrave;&nbsp; la tenue de l&rsquo;audience elle-m&ecirc;me, ou sur une difficult&eacute; annexe en dehors du fond.\">8<\/a> le cas \u00e9ch\u00e9ant,et vider cette difficult\u00e9. Mon confr\u00e8re parisien avait pr\u00e9par\u00e9 l\u2019audience. Ainsi &#8220;arm\u00e9&#8221; d\u2019une avocate aux conseils qui couvrait l\u2019\u00e9ventuelle irr\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure en cas d\u2019interpr\u00e9tation restrictive des textes par le Premier Pr\u00e9sident, et d\u2019un membre du Conseil de l\u2019Ordre pour appuyer ma demande de prise de parole en cas de refus, j\u2019\u00e9tais relativement serein lorsque l\u2019audience a d\u00e9but\u00e9&#8230;<\/p>\n<p><em>Phase 3\u00a0: L\u2019audience devant la Cour de cassation<\/em><\/p>\n<p>L\u2019ensemble des juges p\u00e9n\u00e8tre dans la salle et prend place. Le rapporteur prend la parole et retrace de mani\u00e8re synth\u00e9tique la probl\u00e9matique pos\u00e9e. Mon avocate aux conseils prend la parole et expose en quoi les diff\u00e9rentes conditions de transmission de la question par la Cour de cassation au Conseil constitutionnel sont remplies. C\u2019est au tour du minist\u00e8re public d\u2019exposer son avis. Il conclut au rejet de la transmission de la question au Conseil constitutionnel dans la mesure o\u00f9 celui-ci a d\u00e9j\u00e0\u00a0 tranch\u00e9 la question dans sa d\u00e9cision n\u00b0 93-323 DC du 5 ao\u00fbt 1993 en prenant en compte la convention de Schengen de 1990<a href=\"#footnote_8_942\" id=\"identifier_8_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;M&ocirc; vous aide&rdquo; : pour faire simple, l&rsquo;un des crit&egrave;res de recevabilit&eacute; de la QPC est qu&rsquo;elle n&rsquo;ait pas d&eacute;j&agrave;&nbsp; &eacute;t&eacute; tranch&eacute;e pr&eacute;c&eacute;demment.\">9<\/a> . J&#8217;ai indiqu\u00e9 rapidement, par \u00e9crit, \u00e0\u00a0 mon avocate aux conseils les points qu&#8217;il me paraissait primordial qu&#8217;elle ajoute, \u00e0\u00a0 la suite de l\u2019intervention du minist\u00e8re public. Un l\u00e9ger \u00e9change s\u2019est r\u00e9alis\u00e9, quoiqu\u2019insuffisant \u00e0\u00a0 mon sens car il n\u2019\u00e9tait pas possible d\u2019expliquer par \u00e9crit \u00e0\u00a0 mon avocate aux conseils toute l\u2019\u00e9volution des d\u00e9cisions du conseil constitutionnel depuis 1993, ce qui rend une nouvelle d\u00e9cision n\u00e9cessaire.<\/p>\n<p>Au moment o\u00f9 je souhaitais prendre la parole, en vue de simplifier le discours et d\u2019\u00e9clairer la Cour de cassation sur l\u2019opportunit\u00e9 de transmettre la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 au Conseil Constitutionnel, j\u2019ai rapidement indiqu\u00e9 \u00e0\u00a0 mon avocate d\u2019introduire cette demande de prise de parole aupr\u00e8s du Premier Pr\u00e9sident.<\/p>\n<p>Pour ceux qui me r\u00e9torqueraient qu\u2019il suffisait de la prendre, je tiens \u00e0\u00a0 pr\u00e9ciser que la biens\u00e9ance qui pr\u00e9sidait lors de cette audience tr\u00e8s solennelle ne permettait pas, sans \u00eatre fonci\u00e8rement impoli, rustre et grossier, de prendre directement la parole. Par ailleurs, la station assise, la distance (une dizaine de m\u00e8tres) entre le Premier pr\u00e9sident et la place o\u00f9 j\u2019\u00e9tais situ\u00e9, l\u2019utilisation n\u00e9cessaire d\u2019un micro, rendaient la r\u00e9action difficile \u00e0\u00a0 r\u00e9aliser<a href=\"#footnote_9_942\" id=\"identifier_9_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Romain, n&rsquo;importe qui te comprendra ais&eacute;ment : personnellement, je me serais fait dessus, je crois, alors prendre la parole sans la demander, n&rsquo;en parlons pas&hellip;\">10<\/a> .<\/p>\n<p>Mais j&#8217;avoue que je regrette am\u00e8rement, maintenant, de ne pas l&#8217;avoir fait, quitte \u00e0\u00a0 le g\u00e9n\u00e9rer, cet incident potentiel&#8230;<\/p>\n<p>En tout cas, mon avocate aux conseils avait l\u2019habitude de travailler devant cette juridiction, et m\u2019avait indiqu\u00e9 qu\u2019elle relayerait ma demande le cas \u00e9ch\u00e9ant, sans la soutenir en cas de refus de la Juridiction. Elle m\u2019a r\u00e9pondu, au moment o\u00f9 je la sollicitais, qu&#8217; &#8220;on ne vous donnera pas la parole.&#8221; Ce &#8220;on&#8221; signifiait, dans ce contexte, la Juridiction  et non pas qu\u2019elle ne me laisserait pas prendre la parole.<\/p>\n<p>Bref, les deux secondes pendant lesquelles j\u2019\u00e9voquais cette difficult\u00e9 avec elle et \u00e9coutais sa r\u00e9ponse ont suffi pour que la Cour, n\u00e9cessairement alert\u00e9e par notre comportement du fait de l\u2019agitation qu\u2019elle avait en face d&#8217;elle, et pr\u00e9alablement inform\u00e9e par mon fax&#8230;<\/p>\n<p>Mette l\u2019affaire en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.<\/p>\n<p>L\u2019audience \u00e9tait lev\u00e9e.<\/p>\n<p>Pour \u00eatre complet, voici sur le fond les \u00e9l\u00e9ments que j&#8217;aurais souhait\u00e9 ajouter, \u00e0\u00a0 savoir :<\/p>\n<p>1\/ qu\u2019au moment o\u00f9 le Conseil constitutionnel avait statu\u00e9 sur l\u2019article 78-2, alin\u00e9a 4, du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, il ne pouvait que se baser sur un texte susceptible d\u2019adaptation puisque non encore entr\u00e9 en vigueur ;<\/p>\n<p>2\/ que dans l\u2019intervalle, il avait \u00e9t\u00e9 transcrit dans un r\u00e8glement europ\u00e9en, ce qui le faisait passer \u00e0\u00a0 un texte ayant qualit\u00e9 d\u2019engagement international soumis \u00e0\u00a0 la condition de r\u00e9ciprocit\u00e9 de l\u2019article 55 \u00e0\u00a0 du droit communautaire d\u00e9riv\u00e9, dont les port\u00e9es normatives respectives peuvent \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9es diff\u00e9remment ;<\/p>\n<p>3\/ que le Trait\u00e9 de Lisbonne est entr\u00e9e en vigueur le 1<sup>er<\/sup> d\u00e9cembre 2009, avec deux d\u00e9cisions ant\u00e9rieures du conseil constitutionnel qui pr\u00e9cisent\u00a0: <em>&#8220;que le constituant a ainsi consacr\u00e9 l\u2019existence d\u2019un ordre juridique communautaire int\u00e9gr\u00e9 \u00e0\u00a0 l\u2019ordre juridique interne et distinct de l\u2019ordre juridique international\u00a0;&#8221;<\/em> (D\u00e9cisions n\u00b02004  505 DC du 19 novembre 2004; et n\u00b0 2007  560 DC du 20 d\u00e9cembre 2007 )\u00a0;<\/p>\n<p>4\/ enfin, que le Trait\u00e9 de Lisbonne est le premier Trait\u00e9 inclus &#8220;nomm\u00e9ment&#8221; dans la Constitution.<\/p>\n<p>Au vu de cette \u00e9volution, il appara\u00eet \u00e9vident<a href=\"#footnote_10_942\" id=\"identifier_10_942\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;M&ocirc; vous aide&rdquo; : enfin, &eacute;vident surtout pour les juristes, et encore&hellip; Mais bon, ce n&rsquo;est pas directement le propos&nbsp; ici&hellip;\">11<\/a> que la question qui se pose n\u2019est pas de savoir si la convention de Schengen a \u00e9volu\u00e9 depuis le 5 ao\u00fbt 1993, mais bien de savoir si l\u2019introduction du Trait\u00e9 de Lisbonne dans l\u2019article 88-1 de la Constitution n\u2019a pas, depuis son entr\u00e9e en vigueur le 1<sup>er<\/sup> d\u00e9cembre 2009, boulevers\u00e9 l\u2019appr\u00e9ciation qui doit \u00eatre port\u00e9e sur la hi\u00e9rarchie des normes fran\u00e7aises : seul le Conseil constitutionnel peut r\u00e9pondre \u00e0\u00a0 cette question.<\/p>\n<p>Mon avocate aux conseils, qui a remplit son r\u00f4le du mieux qu\u2019elle pouvait, compte tenu de la situation d\u2019urgence et du peu de temps disponible pour pr\u00e9parer cette audience (elle n\u2019avait pas que ce dossier \u00e0\u00a0 g\u00e9rer, comme tout le monde peut s\u2019en douter), n\u2019avait pas la possibilit\u00e9 d\u2019exposer tous ces \u00e9l\u00e9ments bout \u00e0\u00a0 bout, avec un souffleur, comme au th\u00e9\u00e2tre, qui la guiderait pour r\u00e9p\u00e9ter un texte. Bref, il \u00e9tait n\u00e9cessaire, dans une perspective d\u2019une bonne justice, que je prenne la parole, tout consid\u00e9ration \u00e9gotiste pouvant \u00eatre \u00e9cart\u00e9e. Si les Hauts Magistrats craignaient, sur ce point, un quelconque &#8220;num\u00e9ro d&#8217;avocat&#8221;, il aurait \u00e9t\u00e9 facile que je les rassure, que ce soit par un bref entretien t\u00e9l\u00e9phonique ou un \u00e9change de fax&#8230; Vu le peu de temps offert par la proc\u00e9dure, et un emploi du temps des membres de la Cour que l&#8217;on ne peut que supposer charg\u00e9, il faut penser que cette possibilit\u00e9 ne s&#8217;est malheureusement pas pr\u00e9sent\u00e9e&#8230;<\/p>\n<p>Au vu du d\u00e9roulement de l\u2019audience, en tout cas, deux th\u00e9ories sont envisageables, au vu :<\/p>\n<p>&#8211; du fait que ma pr\u00e9sence n\u2019a fait l\u2019objet d\u2019aucune prise en consid\u00e9ration de la part de la Cour, avant (aucune r\u00e9ponse \u00e0\u00a0 mon fax) ou durant l\u2019audience (ne serait-ce que pour m\u2019indiquer que je n\u2019aurais pas droit \u00e0\u00a0 la parole) ;<\/p>\n<p>&#8211; de la position de principe adopt\u00e9e par le Pr\u00e9sident de l\u2019Ordre des avocats au Conseil d\u2019Etat et de la Cour de Cassation (sp\u00e9cialement appel\u00e9 par le Premier pr\u00e9sident pour pouvoir assurer ma repr\u00e9sentation au cas o\u00f9 j\u2019aurais voulu pr\u00e9senter mes observations personnellement)<\/p>\n<p>&#8211; d&#8217;une volont\u00e9 apparente du Premier Pr\u00e9sident de clore les d\u00e9bats le plus rapidement possible (par deux fois mon avocate aux conseils lui a presque &#8220;coup\u00e9 la parole&#8221; pour pouvoir ajouter une observation \u00e0\u00a0 ce qui venait d\u2019\u00eatre dit par le minist\u00e8re public -mais peut-\u00eatre est-ce toujours ainsi que ces audiences-l\u00e0\u00a0 se d\u00e9roulent, m\u00eame si celle-ci n&#8217;\u00e9tait pas une audience tout \u00e0\u00a0 fait ordinaire&#8230;).<\/p>\n<p>Soit la possibilit\u00e9 de m\u2019indiquer, d\u2019une mani\u00e8re officielle, que je n\u2019avais pas droit \u00e0\u00a0 la parole, ce qui n\u2019aurait pas manqu\u00e9 de faire d\u00e9bat, a volontairement \u00e9t\u00e9 \u00e9lud\u00e9e.<\/p>\n<p>Soit personne ne s&#8217;est aper\u00e7u de ma pr\u00e9sence dans la salle, n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0\u00a0 la Juridiction, et le fait qu\u2019un avocat assis pr\u00e8s de l\u2019avocate aux conseils pr\u00e9sentant le dossier, et \u00e0\u00a0 qui sont transmis des documents en cours d\u2019audience, occasionnant \u00e0\u00a0 chaque fois une nouvelle prise de parole,\u00a0 pouvant peut-\u00eatre passer pour une \u00e9tranget\u00e9 ponctuelle, ou bien qu&#8217;il fallait d\u00e9sormais s\u2019habituer \u00e0\u00a0 ce que le public, en l\u2019occurrence un seul avocat, se m\u00eale des audiences \u00e0\u00a0 tort et \u00e0\u00a0 travers&#8230;<\/p>\n<p><em>Consid\u00e9rations proc\u00e9durales<\/em><\/p>\n<p>La constitution d\u2019avocats aux conseils est obligatoire dans certaines mati\u00e8res devant la Cour de cassation. Cette constitution se justifie l\u00e9galement pour des raisons proc\u00e9durales pratiques \u00e9videntes. D\u00e8s lors, l\u2019article 126-9 du Code de proc\u00e9dure civile qui impose la signature d\u2019un avocat aux conseils pour les observations avant l\u2019audience devant la Cour de cassation s\u2019explique.<\/p>\n<p>En revanche, aucune disposition n\u2019interdit \u00e0\u00a0 un avocat de plaider son dossier devant la Cour de Cassation, \u00e0\u00a0 moins que celle-ci ait totalement \u00e9chapp\u00e9 \u00e0\u00a0 mes recherches, desquelles elle est demeur\u00e9e inaper\u00e7ue, nul n\u2019\u00e9tant \u00e0\u00a0 l\u2019abri d\u2019une erreur.<\/p>\n<p>La disposition la plus importante relative aux audiences devant la Cour de cassation est l\u2019article 1018 du Code de proc\u00e9dure civile qui pr\u00e9cise\u00a0: <em>&#8220;Les avocats sont entendus apr\u00e8s le rapport s&#8217;ils le demandent. Les parties peuvent aussi \u00eatre entendues apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es par le pr\u00e9sident.&#8221;<\/em> Il n\u2019y est nullement indiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agisse des avocats &#8220;aux conseils&#8221;, sauf interpr\u00e9tation restrictive de ce texte<\/p>\n<p>D&#8217;autant plus que si l&#8217;on compare l\u2019article 899 du Code de proc\u00e9dure civile, pr\u00e9voyant la constitution d\u2019avou\u00e9 obligatoire devant la Cour d\u2019appel pour certaines proc\u00e9dures, on obtient, par une parfaite sym\u00e9trie avec l\u2019article 973 du Code de proc\u00e9dure civile relatif \u00e0\u00a0 la constitution d\u2019avocat aux conseils devant la Cour de cassation. Dans la mesure o\u00f9 tout avocat peut plaider devant une Cour d\u2019appel (et m\u00eame plus simplement devant le Tribunal de grande instance), il para\u00eet surprenant que ce droit de plaider, sans aucun texte pr\u00e9cis le formalisant, soit supprim\u00e9 devant la Cour de Cassation.<\/p>\n<p>Dans la mesure o\u00f9 la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 est amorc\u00e9e, en dehors de sa premi\u00e8re \u00e9vocation dans le cadre du pourvoi en cassation, devant une juridiction au fond, il para\u00eet naturel que la plaidoirie devant la Cour de Cassation soit de la responsabilit\u00e9 de l\u2019avocat ayant initi\u00e9 la proc\u00e9dure, qu\u2019il y ait ou non repr\u00e9sentation obligatoire d\u2019un avocat aux conseils. Ma\u00eetre de son argumentaire juridique, il est plus \u00e0\u00a0 m\u00eame de r\u00e9pondre, en temps r\u00e9el, \u00e0\u00a0 toutes les observations du minist\u00e8re public.<\/p>\n<p>L\u2019article 4 de la loi n\u00b071-1130 du 31 d\u00e9cembre 1971\u00a0: <em>&#8220;Nul ne peut, s&#8217;il n&#8217;est avocat, assister ou repr\u00e9senter les parties, postuler et plaider devant les juridictions et les organismes juridictionnels ou disciplinaires de quelque nature que ce soit, sous r\u00e9serve des dispositions r\u00e9gissant les avocats au Conseil d&#8217;Etat et \u00e0\u00a0 la Cour de cassation et les avou\u00e9s pr\u00e8s les cours d&#8217;appel&#8221;<\/em>, ne permet pas de justifier l\u2019absence de droit \u00e0\u00a0 la parole, quelque soit la mati\u00e8re, d\u2019un avocat pr\u00e9sent devant la Cour de cassation.<\/p>\n<p>De surcro\u00eet, ce m\u00eame avocat retrouve le droit \u00e0\u00a0 la parole pour plaider sa question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 devant le Conseil Constitutionnel !<\/p>\n<p>Dans ces conditions, on comprend d\u2019autant plus mal pourquoi ce droit serait mis entre parenth\u00e8se \u00e0\u00a0 une \u00e9tape de la proc\u00e9dure.<\/p>\n<p>Enfin, s\u2019il fallait &#8220;justifier&#8221; l\u2019intervention, pourtant l\u00e9gitime par nature, de tout avocat devant la Cour de cassation, j\u2019ajouterai que <em>&#8220;m\u00eame dans les cas o\u00f9 la repr\u00e9sentation est obligatoire les parties, assist\u00e9es de leur repr\u00e9sentant, peuvent pr\u00e9senter elles-m\u00eames des observations orales&#8221;<\/em> (article 441 du Code de proc\u00e9dure civile) En cons\u00e9quence, l\u2019avocat ayant un mandat pour repr\u00e9senter ses clients, il ne devrait pas \u00eatre possible pour la Cour de cassation d\u2019interdire \u00e0\u00a0 un avocat de pr\u00e9senter des observations orales au nom de ses clients, serait-ce \u00e0\u00a0 titre compl\u00e9mentaire d\u2019une pr\u00e9sentation faite par un avocat aux conseils.<\/p>\n<p>Rien dans les textes ne rendrait irr\u00e9guli\u00e8re cette fa\u00e7on de proc\u00e9der, d\u00e8s lors qu\u2019un avocat, ayant r\u00e9guli\u00e8rement constitu\u00e9 avocat aux conseils dans les mati\u00e8res o\u00f9 la repr\u00e9sentation est obligatoire devant la Cour de cassation, interviendrait pour plaider ou, simplement, pr\u00e9senter des observations.<\/p>\n<p>Comme a pu l\u2019\u00e9noncer elle-m\u00eame tr\u00e8s clairement la Cour de cassation, <em>&#8220;Aucun acte de proc\u00e9dure ne peut \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 nul pour vice de forme si la nullit\u00e9 n&#8217;en est pas express\u00e9ment pr\u00e9vue par la loi, sauf en cas d&#8217;inobservation d&#8217;une formalit\u00e9 substantielle ou d&#8217;ordre public et la nullit\u00e9 ne peut \u00eatre prononc\u00e9e qu&#8217;\u00e0\u00a0 charge pour l&#8217;adversaire qui l&#8217;invoque de prouver le grief que lui cause l&#8217;irr\u00e9gularit\u00e9, m\u00eame lorsqu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une formalit\u00e9 substantielle ou d&#8217;ordre public ;\u00a0 constituent des irr\u00e9gularit\u00e9s de fond affectant la validit\u00e9 de l&#8217;acte le d\u00e9faut de capacit\u00e9 d&#8217;ester en justice, le d\u00e9faut de pouvoir d&#8217;une partie ou d&#8217;une personne figurant au proc\u00e8s comme repr\u00e9sentant soit d&#8217;une personne morale, soit d&#8217;une personne atteinte d&#8217;une incapacit\u00e9 d&#8217;exercice, et le d\u00e9faut de capacit\u00e9 ou de pouvoir d&#8217;une personne assurant la repr\u00e9sentation d&#8217;une partie en justice.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Le fait qu&#8217;un avocat, ayant r\u00e9guli\u00e8rement constitu\u00e9 avocat aux conseils, plaide lui-m\u00eame son dossier, ne me semble pas pouvoir, simplement pouvoir, g\u00e9n\u00e9rer quelque grief que ce soit, pour qui que ce soit&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;aurais d\u00fb, sans doute, prendre la parole. Mais elle aurait d\u00fb m&#8217;\u00eatre donn\u00e9e.<\/p>\n<p>Mon sentiment, lourd, \u00e0\u00a0 cette heure, est qu&#8217;une fois transmise \u00e0\u00a0 la Cour de Cassation, la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 devient presqu\u2019autonome, et n\u2019int\u00e9resse plus &#8220;que&#8221; la soci\u00e9t\u00e9.<\/p>\n<p>Les parties (re)deviennent des citoyens face \u00e0\u00a0 la Loi, des hommes face \u00e0\u00a0 la machine \u00e9tatique.<\/p>\n<p>Priver un avocat du droit \u00e0\u00a0 la parole devant la Cour de cassation, d\u00e8s lors qu\u2019il a introduit lui-m\u00eame la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 devant une juridiction du fond, revient de facto \u00e0\u00a0 l\u2019emp\u00eacher de <em>&#8220;conduire jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 son terme l&#8217;affaire dont il est charg\u00e9.&#8221;<\/em> Ce qui, \u00e9videmment, ne me semble \u00eatre ni dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des justiciables, ni dans l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une bonne justice -ni sans doute \u00e0\u00a0 la hauteur de cette brillante et haute possibilit\u00e9 l\u00e9gale, la Question Prioritaire de Constitutionnalit\u00e9, r\u00e9cemment offerte&#8230; Aux justiciables.<\/p>\n<p>Affaire \u00e0\u00a0 suivre..?<\/p>\n<p>Romain Boucq<\/p>\n<p>Avocat au Barreau de Lille, Ma\u00eetre de conf\u00e9rence associ\u00e9, Professionnel de la parole frustr\u00e9.<\/p>\n<p>Un, non, deux, derniers M\u00f4, avant de cl\u00f4turer ce r\u00e9cit d&#8217;un avocat qui pensait pouvoir verbalement \u00e9tayer devant la plus Haute Juridiction de France la premi\u00e8re Question Prioritaire de Constitutionnalit\u00e9 dont elle avait \u00e0\u00a0 conna\u00eetre.<\/p>\n<p>D&#8217;abord, mon analyse \u00e0\u00a0 moi tout seul comme un grand, c&#8217;est d&#8217;une part, que rien ne vient rendre la repr\u00e9sentation obligatoire en la mati\u00e8re, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire ni pour la QPC elle-m\u00eame (aucun texte ne l&#8217;impose, au contraire), ni pour la mati\u00e8re (nous \u00e9tions en droit des \u00e9trangers et devant un JLD) ; et que d&#8217;autre part, m\u00eame lorsqu&#8217;elle l&#8217;est, rien n&#8217;interdit \u00e0\u00a0 un avocat &#8220;de base&#8221; de plaider, nulle part, ce m\u00eame si ce n&#8217;est semble-t-il pas l&#8217;usage devant la Cour de Cassation.<\/p>\n<p>Ensuite, pour les amateurs, voici <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/SKMBT_C30010041916530.pdf\">l&#8217;arr\u00eat<\/a> (en fait deux, identiques, un par demandeur) rendu par la Cour de Cassation dans cette affaire, le tout premier du genre, un arr\u00eat n\u00e9cessairement historique, donc, et o\u00f9 effectivement mon confr\u00e8re n&#8217;appara\u00eet nulle part&#8230;<\/p>\n<p>Par lequel la Cour, avant dire droit,&#8230; Pose deux questions pr\u00e9judicielles \u00e0\u00a0 la Cour de Justice de l&#8217;union Europ\u00e9enne.<\/p>\n<p>Juristes ou pas, et en me gardant \u00e9videmment du moindre commentaire sur le fond, que d&#8217;ailleurs je ma\u00eetrise mal, je vous le dis : cette affaire n&#8217;a m\u00eame pas commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 \u00eatre termin\u00e9e !<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_942\" class=\"footnote\">Et son cadeau vous \u00e9pargne, provisoirement, un -long- article de ma pomme qui revient sur les fameux propos raciaux de Monsieur Hortefeux, respirez&#8230; Je note que ce blog se juridicise (n\u00e9ologisme, je crois&#8230;) \u00e0\u00a0 mort, je vais faire attention \u00e0\u00a0 revenir rapidement au rire et aux larmes, mais apr\u00e8s ! [<a href=\"#identifier_0_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_942\" class=\"footnote\">Et vous allez voir que c&#8217;en est un ! La QPC, surtout pour une premi\u00e8re, c&#8217;est pas de la gnognotte. en terme de boulot d&#8217;avocat : il faut la vouloir ! [<a href=\"#identifier_1_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_942\" class=\"footnote\">Publiquement, histoire de calmer toute \u00e9ventuelle envie d&#8217;action judiciaire, vou\u00e9e \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9chec puisque je serais en d\u00e9fense, mais par les temps qui courent on n&#8217;est jamais suffisamment prudent ! [<a href=\"#identifier_2_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_942\" class=\"footnote\">NE PARTEZ PAS ! Ca a l&#8217;air un peu technique, comme \u00e7a, mais en fait c&#8217;est fastoche, vous allez voir&#8230; [<a href=\"#identifier_3_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_942\" class=\"footnote\">Je ne cite pas son v\u00e9ritable nom car je n&#8217;ai pas pris le temps de lui soumettre ce texte, au temps pour moi ! M\u00f4 [<a href=\"#identifier_4_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_942\" class=\"footnote\">Dans la s\u00e9rie &#8220;M\u00f4 vous aide&#8221; : en droit, il y a des mati\u00e8res o\u00f9 vous pouvez vous <span style=\"text-decoration: line-through;\">faire laminer pr\u00e9senter sans avocat, en gros le p\u00e9nal et les Prud&#8217;Hommes, pour faire tr\u00e8s simple, et d&#8217;autres o\u00f9 l&#8217;avocat est obligatoire, tout le reste, pour faire encore plus simple. Et si cette &#8220;repr\u00e9sentation&#8221; est obligatoire au d\u00e9part, elle le reste en principe jusqu&#8217;au bout, donc en appel et le cas \u00e9ch\u00e9ant en cassation&#8230; [<a href=\"#identifier_5_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_942\" class=\"footnote\">C&#8217;\u00e9tait moi, M\u00f4 ! Non, je le dis, pour que l&#8217;Histoire Judiciaire fran\u00e7aise retienne, non pas que je d\u00e9jeunais au restaurant ce jour l\u00e0\u00a0, mais que j&#8217;ai particip\u00e9, bien humblement certes, mais quand-m\u00eame&#8230; [<a href=\"#identifier_6_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_942\" class=\"footnote\">&#8220;M\u00f4 vous aide&#8221; : &#8220;Incident&#8221; n&#8217;est pas \u00e0\u00a0 prendre ici au sens commun, c&#8217;est le nom qu&#8217;on donne \u00e0\u00a0 un d\u00e9bat qui survient relativement \u00e0\u00a0 la tenue de l&#8217;audience elle-m\u00eame, ou sur une difficult\u00e9 annexe en dehors du fond. [<a href=\"#identifier_7_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_942\" class=\"footnote\">&#8220;M\u00f4 vous aide&#8221; : pour faire simple, l&#8217;un des crit\u00e8res de recevabilit\u00e9 de la QPC est qu&#8217;elle n&#8217;ait pas d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment. [<a href=\"#identifier_8_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_942\" class=\"footnote\">Romain, n&#8217;importe qui te comprendra ais\u00e9ment : personnellement, je me serais fait dessus, je crois, alors prendre la parole sans la demander, n&#8217;en parlons pas&#8230; [<a href=\"#identifier_9_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_942\" class=\"footnote\">&#8220;M\u00f4 vous aide&#8221; : enfin, \u00e9vident surtout pour les juristes, et encore&#8230; Mais bon, ce n&#8217;est pas directement le propos\u00a0 ici&#8230; [<a href=\"#identifier_10_942\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mesdames, Messieurs, j&#8217;ai l&#8217;honneur d&#8217;avoir l&#8217;honneur de publier, \u00e0\u00a0 titre tout \u00e0\u00a0 fait exceptionnel et en forme de scoop pas ordinaire, le texte que m&#8217;adresse mon excellent confr\u00e8re Romain Boucq, avocat au Barreau de Lille, lequel, audacieux comme tous les avocats dudit Barreau, avait eu l&#8217;occasion de soulever l&#8217;une des premi\u00e8res Questions Prioritaires de Constitutionnalit\u00e9, vous savez, la fameuse QPC, mais surtout, et de plus fort, comme on dit chez nous, a eu le privil\u00e8ge d&#8217;\u00eatre partie \u00e0\u00a0 la\u00a0 toute premi\u00e8re audience de la Cour de Cassation consacr\u00e9e \u00e0\u00a0 une telle question&#8230; Autant vous dire que je l&#8217;ai harcel\u00e9 pour&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[10],"tags":[33,36,62,293],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/942"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=942"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/942\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=942"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=942"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=942"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}