{"id":949,"date":"2010-05-12T22:08:34","date_gmt":"2010-05-12T20:08:34","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=949"},"modified":"2010-05-12T22:08:34","modified_gmt":"2010-05-12T20:08:34","slug":"la-folie-qui-maccompagne","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/la-folie-qui-maccompagne\/","title":{"rendered":"&#8220;La folie qui m&#8217;accompagne &#8230;&#8221;*"},"content":{"rendered":"<p>*(&#8220;Champagne&#8221;, de Jacques Higelin &#8211; chouette chanson, et en plein accord avec l&#8217;un des th\u00e8mes dominants de ce blog, en plus.)<\/p>\n<p><em>&#8220;Bonjour Madame, je cherche le bureau du juge des tutelles, c&#8217;est ici ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Non, c&#8217;est au fond du couloir sur votre droite, sa salle d&#8217;attente est juste avant.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; D&#8217;accord, merci. Euh, je peux vous demander un service ? Il ne faudrait dire \u00e0\u00a0 personne que je suis venu ici. Vous comprenez, je suis agent secret pour le gouvernement, et je pourrais avoir des ennuis si \u00e7a se savait &#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Oh, rien d&#8217;anormal. Journ\u00e9e ordinaire au Tribunal d&#8217;instance :\u00a0m\u00eame pour moi, qui ne suis effectivement pas juge des tutelles, il est habituel de voir d\u00e9barquer dans mon bureau les justiciables venus s&#8217;entretenir avec mes coll\u00e8gues. Et la pr\u00e9sence de ce septuag\u00e9naire en particulier nous est devenue famili\u00e8re \u00e0\u00a0 tous : il ne vient pas seulement lorsqu&#8217;une convocation le concerne directement (il est plac\u00e9 sous tutelle depuis quelques ann\u00e9es), mais accompagne \u00e9galement ses (nombreux, manifestement) amis plac\u00e9s sous mesure de protection \u00e0\u00a0 leurs entretiens. Ce qui lui a donn\u00e9 l&#8217;occasion de s&#8217;apercevoir que la machine \u00e0\u00a0 caf\u00e9 du Tribunal \u00e9tait de qualit\u00e9. Depuis, on croise fr\u00e9quemment son imper mastic et son chapeau dans le local des distributeurs ou dans notre salle d&#8217;attente, lorsque l&#8217;Espion a envie de raconter ses aventures d&#8217;espion au service secret de la R\u00e9publique aux justiciables (public captif), aux fonctionnaires\u00a0 ou, lorsqu&#8217;il ne trouve personne d&#8217;autre, aux magistrats. En g\u00e9n\u00e9ral, il suffit de lui accorder trois minutes d&#8217;attention, et l&#8217;Espion s&#8217;en retourne chez lui, &#8220;doux dingue&#8221; facile \u00e0\u00a0 contenter &#8230;<\/p>\n<p>Travailler au Tribunal d&#8217;instance implique de toutes fa\u00e7ons plus ou moins de banaliser les incursions de la maladie mentale dans mon milieu professionnel, puisque c&#8217;est ici que l&#8217;on g\u00e8re la situation des personnes prot\u00e9g\u00e9es. A titre plus personnel, croiser un tut\u00e9laire devant ma porte est enfin devenu un non-\u00e9v\u00e9nement, alors que jusqu&#8217;ici, rencontrer une personne &#8220;d\u00e9rang\u00e9e&#8221; dans le cadre de mon travail me mettait plut\u00f4t mal \u00e0\u00a0 l&#8217;aise, bien que nombre d&#8217;entre eux soient aussi avenants que notre James Bond local. <!--more--><\/p>\n<p>Ou pas : ma premi\u00e8re v\u00e9ritable rencontre du troisi\u00e8me type en la mati\u00e8re a eu lieu lorsque j&#8217;\u00e9tais auditrice de justice, b\u00e9b\u00e9-juge des enfants affair\u00e9e \u00e0\u00a0 d\u00e9montrer \u00e0\u00a0 ma ma\u00eetre de stage que j&#8217;\u00e9tais parfaitement capable de faire entendre \u00e0\u00a0 un p\u00e8re de famille divorc\u00e9 dont l&#8217;ex-femme et les deux adolescents ne voulaient plus entendre parler que mieux valait attendre que ses enfants reviennent spontan\u00e9ment vers lui plut\u00f4t que les y forcer, ainsi qu&#8217;il le souhaitait. Ce n&#8217;\u00e9tait pas une mince affaire, puisque l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 se disait parfaitement d&#8217;accord avec mon raisonnement, en parvenant n\u00e9anmoins \u00e0\u00a0 des conclusions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es (les deux gamins chez lui tous les week-ends et c&#8217;est marre). Au cours de l&#8217;audience, nous avons d\u00e9couvert que Monsieur T., ancien militaire, \u00e9tait persuad\u00e9 que si ses deux gar\u00e7ons ne voulaient plus le voir, ce n&#8217;\u00e9tait pas parce qu&#8217;il terrorisait leur m\u00e8re, notamment en passant l&#8217;essentiel de son temps \u00e0\u00a0 la suivre pas \u00e0\u00a0 pas et, lorsqu&#8217;elle restait \u00e0\u00a0 domicile, \u00e0\u00a0 s&#8217;allonger en travers de son paillasson pour coller son oreille \u00e0\u00a0 sa porte et ainsi tenter d&#8217;\u00e9couter ce qu&#8217;il se passait chez elle : le responsable de cette antipathie filiale \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 la DST<a href=\"#footnote_0_949\" id=\"identifier_0_949\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Si, si, la Direction de la Surveillance du Territoire, cette DST-l&agrave;&nbsp; &hellip;\">1<\/a>, qui essayait de lui voler ses enfants en les envoyant en camp de vacances, avec la b\u00e9n\u00e9diction de leur m\u00e8re, prostitu\u00e9e de luxe de son \u00e9tat, dont il nous pr\u00e9cisait que la client\u00e8le comprenait l&#8217;int\u00e9gralit\u00e9 des personnalit\u00e9s importantes du d\u00e9partement.<\/p>\n<p>Inform\u00e9 du d\u00e9roulement de l&#8217;entretien (et de la d\u00e9cision du juge des enfants, contraire aux souhaits de M. T.), le substitut des mineurs nous a ult\u00e9rieurement indiqu\u00e9 que M. T. avait \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu de ses fonctions au sein de l&#8217;arm\u00e9e apr\u00e8s avoir accus\u00e9 son colonel d&#8217;entretenir de coupables relations avec son \u00e9pouse, par le biais d&#8217;une lettre, certes anonyme, mais qui d\u00e9butait ainsi : <em>&#8220;Je sais que tu couches avec ma femme, Mme T., salopard&#8221;<\/em>,<a href=\"#footnote_1_949\" id=\"identifier_1_949\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui revient &agrave;&nbsp; user de la &ldquo;lettre anonyme sign&eacute;e&rdquo; invent&eacute;e par le disciple de L&eacute;onard, T. 15, Turk et De Groot.\">2<\/a> man\u0153uvre qui lui \u00e9tait rapidement retomb\u00e9e sur le museau, comme on s&#8217;en doute, les colonels \u00e9tant parfois susceptibles. Ce renseignement, parmi d&#8217;autres, avait \u00e9t\u00e9 obtenu dans le cadre d&#8217;une enqu\u00eate initi\u00e9e \u00e0\u00a0 la suite d&#8217;une plainte pour prox\u00e9n\u00e9tisme d\u00e9pos\u00e9e par M. T. \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre des \u00e9minents clients suppos\u00e9s de sa femme.<\/p>\n<p>Quelques jours plus tard, le m\u00eame substitut m&#8217;a convoqu\u00e9 pour me lancer, hilare, que j&#8217;avais <em>&#8220;bien cach\u00e9 mon jeu \u00e0\u00a0 tout le monde&#8221;<\/em> : M. T. venait de d\u00e9poser plainte contre moi pour lui avoir enlev\u00e9 ses enfants, dissimul\u00e9e sous une fausse identit\u00e9 (il fournissait d&#8217;ailleurs mes &#8220;v\u00e9ritables&#8221; nom et grade militaire au Procureur, \u00e0\u00a0 toutes fins utiles) et en ayant pris la pr\u00e9caution de museler (probablement par chantage) la vraie juge des enfants, jeune femme pr\u00e9sente lors de l&#8217;audience, apparemment gentille et comp\u00e9tente mais compl\u00e8tement impuissante face au machiav\u00e9lisme et \u00e0\u00a0 l&#8217;autorit\u00e9 de mon r\u00e9el employeur &#8230; la DST, bien s\u00fbr. Le plaignant en profitait pour signaler \u00e0\u00a0 l&#8217;autorit\u00e9 judiciaire quelques autres faits qui lui semblaient li\u00e9s, notamment un vol de brosse \u00e0\u00a0 dents (destin\u00e9 \u00e0\u00a0 r\u00e9cup\u00e9rer son ADN) et de cartouches de fusil usag\u00e9es perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0\u00a0 son domicile, dont il souhaitait pr\u00e9venir l&#8217;imputation de tout mauvais usage qui pourrait en \u00eatre fait &#8230;<a href=\"#footnote_2_949\" id=\"identifier_2_949\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ca a l&rsquo;air d&eacute;lirant et anecdotique comme &ccedil;a, mais &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;poque, nous avions esp&eacute;r&eacute; qu&rsquo;il ne pr&eacute;voyait pas de descendre son &eacute;pouse en imaginant faire accuser du meurtre les voleurs d&rsquo;ADN.\">3<\/a><\/p>\n<p>Bien plus aimable, bien moins inqui\u00e9tante, mais pas n\u00e9cessairement plus \u00e9quilibr\u00e9e, Charlotte m&#8217;est tomb\u00e9e dessus au hasard d&#8217;un couloir, quelques mois apr\u00e8s ma prise de fonctions au Parquet. Elle venait d\u00e9poser plainte pour violences volontaires \u00e0\u00a0 l&#8217;encontre d&#8217;un individu qui la harcelait sans qu&#8217;elle le connaisse ni ne sache pourquoi, selon ses dires (l&#8217;enqu\u00eate a ult\u00e9rieurement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu&#8217;il s&#8217;agissait d&#8217;un ancien petit ami de passage, rencontr\u00e9 au cours d&#8217;un s\u00e9jour commun en h\u00f4pital psychiatrique). Je lui ai indiqu\u00e9 le chemin du bureau d&#8217;ordre, o\u00f9 elle pourrait confier ses documents aux fonctionnaires &#8230; et Charlotte ne m&#8217;a quasiment plus quitt\u00e9e pendant une ann\u00e9e enti\u00e8re, m&#8217;\u00e9crivant moult lettres (plusieurs par semaine, quand elle \u00e9tait en grande forme) d\u00e9crivant ses souffrances, mais aussi le fait que je lui rappelais &#8220;Alice Nevers&#8221; (l&#8217;h\u00e9ro\u00efne de &#8220;Le juge est une femme&#8221;, apparemment)<a href=\"#footnote_3_949\" id=\"identifier_3_949\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je ne suis jamais tomb&eacute;e sur cette s&eacute;rie, mais un coll&egrave;gue parquetier, apr&egrave;s m&ucirc;re r&eacute;flexion, m&rsquo;a assur&eacute;e que cette comparaison devait &ecirc;tre vue comme un compliment, l&rsquo;h&eacute;ro&iuml;ne, jou&eacute;e par la meilleure amie de notre Premi&egrave;re dame, passant son temps &agrave;&nbsp; arr&ecirc;ter des m&eacute;chants &agrave;&nbsp; mains nues, entour&eacute;e d&rsquo;une meute d&rsquo;enqu&ecirc;teurs tous &eacute;perdument amoureux d&rsquo;elle &ndash; pourquoi pas &hellip;\">4<\/a>, me suivant dans le palais lorsque je me rendais en audience en essayant de tripoter mon \u00e9pitoge, m&#8217;offrant divers cadeaux, notamment un livre sur &#8220;le plaisir d&#8217;\u00eatre cruel&#8221; (ou quelque chose d&#8217;approchant &#8211; la couverture montrait une sorte d&#8217;horrible cr\u00e9ature occup\u00e9e \u00e0\u00a0 d\u00e9vorer la t\u00eate d&#8217;un homme) que je lui retournais inlassablement par le biais de son avocat, et me d\u00e9signant finalement en qualit\u00e9 d&#8217;ex\u00e9cuteur testamentaire, au cas o\u00f9 il lui arriverait malheur avant le jugement de son affaire, son adversaire disposant selon elle du pouvoir de faire \u00e9clore des tumeurs canc\u00e9reuses. Il fallait en effet que je m&#8217;assure que les dommages-int\u00e9r\u00eats qu&#8217;elle obtiendrait, et qu&#8217;elle \u00e9valuait \u00e0\u00a0 2 millions d&#8217;euros environ, soient \u00e9quitablement r\u00e9partis entre l&#8217;abb\u00e9 Pierre et SAS Caroline de Monaco<a href=\"#footnote_4_949\" id=\"identifier_4_949\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est d&rsquo;ailleurs ce qui m&rsquo;a pouss&eacute;e &agrave;&nbsp; refuser : passe encore pour l&rsquo;abb&eacute;, mais attribuer un million d&rsquo;euros &agrave;&nbsp; une princesse rocheuse et rien du tout &agrave;&nbsp; son ex&eacute;cuteur testamentaire, je trouve &ccedil;a absolument scandaleux.\">5<\/a> .<\/p>\n<p>Au jour de l&#8217;audience correctionnelle, son pers\u00e9cuteur ayant finalement \u00e9t\u00e9 poursuivi pour menaces de mort, les lettres de Charlotte (qui faisaient rarement moins de huit pages), jointes au dossier, repr\u00e9sentaient en volume plus du double de la proc\u00e9dure elle-m\u00eame &#8230; Il ne lui \u00e9tait rien arriv\u00e9 de f\u00e2cheux durant ces quelques mois, nonobstant la production \u00e0\u00a0 l&#8217;audience d&#8217;un tas de compte-rendus m\u00e9dicaux d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment normaux, et Charlotte n&#8217;a donc pas obtenu les dommages-int\u00e9r\u00eats sollicit\u00e9s (tant pis pour l&#8217;abb\u00e9 &#8230;). Elle a n\u00e9anmoins tenu \u00e0\u00a0 venir m&#8217;exprimer sa satisfaction quant au travail que j&#8217;avais accompli, et \u00e0\u00a0 m&#8217;\u00e9crire ensuite deux lettres de f\u00e9licitations. Ce qui m&#8217;a au moins chang\u00e9e des r\u00e9criminations de Monsieur O., dont j&#8217;avais eu l&#8217;occasion de parler indirectement <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/04\/26\/mo-rapport\/\" target=\"_blank\">ici<\/a>, qui \u00e9tait tout \u00e0\u00a0 fait m\u00e9content de mes services, ou des nombreux courriers de Michel A., dont je n&#8217;ai jamais trop su ce qu&#8217;il pensait du classement de ses multiples plaintes, r\u00e9dig\u00e9es, il faut dire, dans un style plut\u00f4t particulier. Extrait :<\/p>\n<p><em>&#8220;Ou produisent avec unisson et membre tout exc\u00e8s de forme en don sinc\u00e8re qui sont leur.<\/em><\/p>\n<p><em>Ferra de vous son compagnon de fortune et de fait.<\/em><\/p>\n<p><em>Ce qui pour vous peut-\u00eatre une qualit\u00e9, mais audacieuse.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Comme nous n&#8217;avons jamais compris de quoi Monsieur A. se plaignait au juste, nous n&#8217;avons jamais donn\u00e9 suite \u00e0\u00a0 ses missives \u00e9nigmatiques, ce qui l&#8217;a amen\u00e9 \u00e0\u00a0 s&#8217;en ouvrir au Procureur g\u00e9n\u00e9ral, lequel, non sans lucidit\u00e9, ne nous a jamais demand\u00e9 de nous justifier au moyen d&#8217;un rapport, fait suffisamment exceptionnel pour m\u00e9riter d&#8217;\u00eatre soulign\u00e9 &#8230;<\/p>\n<p>Tout cela pour dire que finalement, les plaignants &#8220;\u00e0\u00a0 part&#8221;, on s&#8217;y habitue. Les pr\u00e9venus\/mis en cause qui sont dans le m\u00eame \u00e9tat, beaucoup moins. Ils sont heureusement peu nombreux, mais inoubliables. Ne serait-ce que parce l&#8217;on se dit n\u00e9cessairement qu&#8217;ils ne sont pas \u00e0\u00a0 leur place, et que la question se pose aussi de savoir si les m\u00e9canismes l\u00e9gaux destin\u00e9s \u00e0\u00a0 \u00e9viter de juger et condamner un irresponsable ont bien fonctionn\u00e9.<\/p>\n<p>Encore que &#8230; Depuis 2008 et l&#8217;instauration de la comparution solennelle des mis en cause irresponsables devant leurs victimes, histoire de bien montrer \u00e0\u00a0 tout le monde que l&#8217;int\u00e9ress\u00e9 est vraiment fou comme un lapin, c&#8217;est pas qu&#8217;on ne veuille pas le condamner, hein, mais l\u00e0\u00a0 vraiment on ne peut pas, on ne comprend rien \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;il raconte et en plus il bave partout dans le box, je crois que l&#8217;on s&#8217;y achemine tranquillement, vers le jugement des d\u00e9ments &#8230;<\/p>\n<p>Ma rencontre avec F\u00e9lix a \u00e9t\u00e9 assez mouvement\u00e9e. Au cours de ma deuxi\u00e8me permanence, il avait commis un vol aggrav\u00e9, pour ne pas changer : \u00e0\u00a0 30 ans, son casier judiciaire comptait d\u00e9j\u00e0\u00a0 24 condamnations similaires. Je l&#8217;ai d\u00e9f\u00e9r\u00e9 un samedi soir, en vue d&#8217;une comparution imm\u00e9diate le lundi. L&#8217;affaire \u00e9tait simple, en \u00e9tat d&#8217;\u00eatre jug\u00e9e, et j&#8217;avais m\u00eame pris la pr\u00e9caution de r\u00e9cup\u00e9rer dans son dernier dossier une expertise psychiatrique, qui datait de moins de six mois, et faisait \u00e9tat de &#8220;troubles occasionnels du comportement&#8221; mais d&#8217;une absence de tout trouble psychique ou neuropsychique de nature \u00e0\u00a0 alt\u00e9rer son discernement ou \u00e0\u00a0 entraver le contr\u00f4le de ses actes.<\/p>\n<p>Le d\u00e9f\u00e8rement s&#8217;est bien pass\u00e9, tr\u00e8s bien m\u00eame. F\u00e9lix \u00e9tait courtois, on s&#8217;est serr\u00e9 la main \u00e0\u00a0 son arriv\u00e9e, j&#8217;ai recueilli ses d\u00e9clarations (<em>&#8220;J&#8217;ai vu les bouteilles dans la vitrine, j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 de les voler, j&#8217;ai donc cass\u00e9 la vitrine avec une grosse pierre et rempli mon sac de bouteilles, mais la police est arriv\u00e9e et m&#8217;a arr\u00eat\u00e9 avant que je reparte&#8221;<\/em>), en m&#8217;\u00e9tonnant quand m\u00eame <em>in petto<\/em> qu&#8217;un jeune homme portant les cheveux aussi ras et nanti d&#8217;ant\u00e9c\u00e9dents aussi abondants prenne un tel risque pour quelques flacons de shampooing, mais bon &#8230;<\/p>\n<p>Je l&#8217;ai retrouv\u00e9 quelques minutes plus tard dans le bureau du JLD, toujours affable, jusqu&#8217;au moment o\u00f9, \u00e9grenant les motifs qui devaient selon moi conduire le juge \u00e0\u00a0 placer F\u00e9lix en d\u00e9tention jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 sa comparution devant le Tribunal, j&#8217;ai mentionn\u00e9 son absence de garanties de repr\u00e9sentation en justice, issue notamment de son d\u00e9faut de domicile et d&#8217;activit\u00e9 professionnelle. F\u00e9lix a alors bondi de sa chaise, en hurlant <em>&#8220;C&#8217;est pas vrai, elle ment, je lui ai dit que je faisais un stage de retour \u00e0\u00a0 l&#8217;emploi, donc j&#8217;en ai une d&#8217;activit\u00e9, elle ment elle ment elle ment, puisque c&#8217;est comme \u00e7a, je n&#8217;ai plus rien \u00e0\u00a0 perdre, JE N&#8217;AI PLUS RIEN A PERDRE !!!&#8221; <\/em>et en s&#8217;agrippant brusquement \u00e0\u00a0 l&#8217;arme que portait \u00e0\u00a0 la ceinture une jeune femme de son escorte.<\/p>\n<p>Les deux minutes qui ont suivi ont \u00e9t\u00e9 assez longues, dans ma t\u00eate en tout cas, puisque j&#8217;ai eu le temps, avant que les policiers ne parviennent \u00e0\u00a0 le ma\u00eetriser, de penser que nous \u00e9tions seuls dans le palais et qu&#8217;un bureau de JLD de 2 m\u00e8tres sur 5, c&#8217;est un peu trop convivial, dans ce genre de circonstances &#8230; Mais il a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 &#8220;d\u00e9sarm\u00e9&#8221;, remenott\u00e9, le d\u00e9bat a pris fin, F\u00e9lix a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 jusqu&#8217;au lundi, o\u00f9 le vol avec effraction qu&#8217;il avait commis a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 de deux mois d&#8217;emprisonnement. Je n&#8217;\u00e9tais pas \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, mais ma coll\u00e8gue m&#8217;a inform\u00e9e que tout s&#8217;\u00e9tait bien pass\u00e9, F\u00e9lix ayant m\u00eame tenu \u00e0\u00a0 demander aux policiers pr\u00e9sents de transmettre ses excuses \u00e0\u00a0 leurs coll\u00e8gues de l&#8217;escorte du samedi pour les ennuis qu&#8217;il avait caus\u00e9s.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai plus pens\u00e9 outre mesure \u00e0\u00a0 lui pendant environ deux ans. J&#8217;ai alors d\u00fb repr\u00e9senter le Minist\u00e8re public \u00e0\u00a0 une audience tenue par le juge de l&#8217;application des peines en chambre du conseil<a href=\"#footnote_5_949\" id=\"identifier_5_949\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est &agrave;&nbsp; dire hors la pr&eacute;sence du public.\">6<\/a>, dont le r\u00f4le comprenait notamment l&#8217;examen du cas de F\u00e9lix, qui avait de nouveau commis un vol aggrav\u00e9, et avait r\u00e9colt\u00e9 &#8230; 140 heures de travail d&#8217;int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ?! <em>&#8220;Oui,<\/em> m&#8217;a dit le JAP en me remettant les dossiers \u00e0\u00a0 pr\u00e9parer, <em>son cas est particulier, il avait un SME encore en cours lors de sa derni\u00e8re affaire, son conseiller de probation a remarqu\u00e9 qu&#8217;il n&#8217;allait pas trop bien depuis quelque temps, il a donc \u00e9t\u00e9 vu par un expert psychiatre, qui nous a remis un rapport concluant \u00e0\u00a0 un cas de schizophr\u00e9nie. Il va jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 entendre des voix, apparemment &#8230; C&#8217;est pour \u00e7a que je l&#8217;ai convoqu\u00e9 demain : je ne suis pas s\u00fbr que l&#8217;on puisse lui faire ex\u00e9cuter son TIG alors qu&#8217;il est schizo. Enfin, on verra bien.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Schizophr\u00e8ne, F\u00e9lix ? Impossible, me suis-je dit. Je l&#8217;ai vu il y a somme toute peu de temps, il paraissait compl\u00e8tement normal, \u00e0\u00a0 part cette crise dans le bureau du JLD, \u00e9videmment &#8230; Et la pr\u00e9c\u00e9dente expertise psy, alors ? On pourrait ne souffrir que de simples troubles du comportement, et quelques mois plus tard \u00eatre diagnostiqu\u00e9 schizophr\u00e8ne ? Et puis il me semblait que c&#8217;\u00e9tait une maladie qui se d\u00e9clarait chez des sujets beaucoup plus jeunes, non ?<\/p>\n<p>J&#8217;\u00e9tais encore en plein questionnement lorsque F\u00e9lix est entr\u00e9, accompagn\u00e9 de son avocate, dans la salle d&#8217;audience du JAP. Oh, on ne s&#8217;est pas pos\u00e9 de questions bien longtemps.<\/p>\n<p>Il \u00e9tait toujours poli, enfin, autant qu&#8217;on peut l&#8217;\u00eatre lorsqu&#8217;on parle manifestement \u00e0\u00a0 beaucoup plus de personnes qu&#8217;il n&#8217;y en a r\u00e9ellement dans la pi\u00e8ce. Il r\u00e9pondait gentiment aux questions, mais essentiellement \u00e0\u00a0 c\u00f4t\u00e9 : quand le JAP lui demandait s&#8217;il se rappelait l&#8217;infraction qu&#8217;il avait commise pour entra\u00eener la condamnation qui nous occupait, F\u00e9lix r\u00e9pondait que oui, il avait une copine, et qu&#8217;elle travaillait. Au bout de quelques minutes, tout le monde s&#8217;est mis \u00e0\u00a0 lui parler sur ce ton \u00e0\u00a0 la fois l\u00e9nifiant et doucereux souvent employ\u00e9 avec les tr\u00e8s vieilles personnes ou les tr\u00e8s jeunes enfants, sans pour autant que cela le fasse revenir de la plan\u00e8te depuis laquelle il d\u00e9lirait en souriant ou, la minute d&#8217;apr\u00e8s, avec angoisse, ravag\u00e9 de tics nerveux &#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;audience, d\u00e9testable, a donc tourn\u00e9 court : l&#8217;ex\u00e9cution de sa peine a \u00e9t\u00e9 suspendue <em>sine die<\/em>, conform\u00e9ment \u00e0\u00a0 mes r\u00e9quisitions et \u00e0\u00a0 la plaidoirie de son avocate. Son amie l&#8217;attendait devant la porte et l&#8217;a emmen\u00e9, en lui disant, sur le m\u00eame ton que nous, qu&#8217;il pouvait se calmer maintenant, que \u00e7a s&#8217;\u00e9tait bien pass\u00e9, qu&#8217;heureusement, il n&#8217;allait pas retourner en prison.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai plus entendu parler de lui. Plus aucun vol aggrav\u00e9 : F\u00e9lix, dont l&#8217;avenir professionnel n&#8217;existait plus mais qui avait au moins une situation mat\u00e9rielle et affective stable, s&#8217;\u00e9tait rang\u00e9.<\/p>\n<p>Au mois de f\u00e9vrier suivant, F\u00e9lix et son amie ont pass\u00e9 la soir\u00e9e \u00e0\u00a0 regarder un film. Elle est ensuite rest\u00e9e devant la t\u00e9l\u00e9, tandis que lui sortait <em>&#8220;faire un tour, voir les \u00e9toiles, pas longtemps&#8221;<\/em>. Elle n&#8217;a pas d\u00fb apercevoir ce qu&#8217;il emportait \u00e0\u00a0 la main, je suppose.<\/p>\n<p>J&#8217;ai crois\u00e9 le lendemain matin mon coll\u00e8gue de permanence, les yeux cern\u00e9s et les joues grises de barbe non ras\u00e9e. Je lui ai donc demand\u00e9, comme d&#8217;habitude, si la permanence \u00e9tait difficile.<\/p>\n<p><em>&#8220;Ah oui, cette nuit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, j&#8217;ai d\u00fb aller en for\u00eat sur une d\u00e9couverte de cadavre, un type qui s&#8217;est immol\u00e9 par le feu avec une bouteille d&#8217;alcool \u00e0\u00a0 br\u00fbler qu&#8217;il avait apport\u00e9e avec lui. Ca a mis le feu \u00e0\u00a0 quelques arbres d&#8217;ailleurs. D\u00e9j\u00e0\u00a0, c&#8217;\u00e9tait pas gai comme sortie, mais en plus, l&#8217;\u00e9tat du corps, brrr &#8230; Au fait, il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, et Corinne du greffe me dit que vous aviez fait un d\u00e9bat devant le JLD avec lui, il y a pas mal de temps, F\u00e9lix L., tu t&#8217;en rappelles ?&#8230;&#8221;<\/em><\/p>\n<p>La seule chose (compl\u00e8tement idiote, je le conc\u00e8de) \u00e0\u00a0 laquelle j&#8217;aie pens\u00e9 sur le coup, c&#8217;est que F\u00e9lix signifiait &#8220;heureux&#8221;. J&#8217;esp\u00e8re qu&#8217;il l&#8217;a \u00e9t\u00e9, avant de partir si horriblement. Et peut-\u00eatre m\u00eame apr\u00e8s, si possible.<\/p>\n<p><em>&#8230; &#8220;Donc, je peux compter sur votre discr\u00e9tion, Madame ? Surtout, si les agents viennent vous demander si j&#8217;\u00e9tais l\u00e0\u00a0 aujourd&#8217;hui, vous ne m&#8217;avez pas vu, n&#8217;est-ce pas ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Ne vous inqui\u00e9tez pas, vous pouvez avoir confiance en moi, je ne dirai rien.<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Promis ?<\/em><\/p>\n<p><em>&#8211; Promis !&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Ah oui, une derni\u00e8re chose : j&#8217;essaye d\u00e9sormais d&#8217;\u00e9viter de leur parler sur ce ton doucereux que je d\u00e9teste. C&#8217;est d\u00e9j\u00e0\u00a0 suffisamment dur d&#8217;\u00eatre s\u00e9nile ou fou, mais s&#8217;il reste en ces personnes une seule lueur de raison, s&#8217;apercevoir qu&#8217;on leur parle comme \u00e0\u00a0 des d\u00e9biles doit \u00eatre insupportable.<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_949\" class=\"footnote\">Si, si, la Direction de la Surveillance du Territoire, cette DST-l\u00e0\u00a0 &#8230; [<a href=\"#identifier_0_949\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_949\" class=\"footnote\">Ce qui revient \u00e0\u00a0 user de la &#8220;lettre anonyme sign\u00e9e&#8221; invent\u00e9e par le disciple de L\u00e9onard, T. 15, Turk et De Groot. [<a href=\"#identifier_1_949\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_949\" class=\"footnote\">Ca a l&#8217;air d\u00e9lirant et anecdotique comme \u00e7a, mais \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, nous avions esp\u00e9r\u00e9 qu&#8217;il ne pr\u00e9voyait pas de descendre son \u00e9pouse en imaginant faire accuser du meurtre les voleurs d&#8217;ADN. [<a href=\"#identifier_2_949\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_949\" class=\"footnote\">Je ne suis jamais tomb\u00e9e sur cette s\u00e9rie, mais un coll\u00e8gue parquetier, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, m&#8217;a assur\u00e9e que cette comparaison devait \u00eatre vue comme un compliment, l&#8217;h\u00e9ro\u00efne, jou\u00e9e par la meilleure amie de notre Premi\u00e8re dame, passant son temps \u00e0\u00a0 arr\u00eater des m\u00e9chants \u00e0\u00a0 mains nues, entour\u00e9e d&#8217;une meute d&#8217;enqu\u00eateurs tous \u00e9perdument amoureux d&#8217;elle &#8211; pourquoi pas &#8230; [<a href=\"#identifier_3_949\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_949\" class=\"footnote\">C&#8217;est d&#8217;ailleurs ce qui m&#8217;a pouss\u00e9e \u00e0\u00a0 refuser : passe encore pour l&#8217;abb\u00e9, mais attribuer un million d&#8217;euros \u00e0\u00a0 une princesse rocheuse et rien du tout \u00e0\u00a0 son ex\u00e9cuteur testamentaire, je trouve \u00e7a absolument scandaleux. [<a href=\"#identifier_4_949\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_949\" class=\"footnote\">C&#8217;est \u00e0\u00a0 dire hors la pr\u00e9sence du public. [<a href=\"#identifier_5_949\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>*(&#8220;Champagne&#8221;, de Jacques Higelin &#8211; chouette chanson, et en plein accord avec l&#8217;un des th\u00e8mes dominants de ce blog, en plus.) &#8220;Bonjour Madame, je cherche le bureau du juge des tutelles, c&#8217;est ici ? &#8211; Non, c&#8217;est au fond du couloir sur votre droite, sa salle d&#8217;attente est juste avant. &#8211; D&#8217;accord, merci. Euh, je peux vous demander un service ? Il ne faudrait dire \u00e0\u00a0 personne que je suis venu ici. Vous comprenez, je suis agent secret pour le gouvernement, et je pourrais avoir des ennuis si \u00e7a se savait &#8230;&#8221; Oh, rien d&#8217;anormal. Journ\u00e9e ordinaire au Tribunal d&#8217;instance&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[8],"tags":[144,180,261,351],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/949"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=949"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/949\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=949"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=949"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=949"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}