{"id":972,"date":"2010-06-18T08:40:19","date_gmt":"2010-06-18T06:40:19","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=972"},"modified":"2020-05-02T12:24:58","modified_gmt":"2020-05-02T10:24:58","slug":"double-je-ii","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/double-je-ii\/","title":{"rendered":"Double Je (II)"},"content":{"rendered":"<p>L&#8217;audience n&#8217;est ouverte que depuis une poign\u00e9e de minutes, et je jurerais que les choses sont d\u00e9j\u00e0&nbsp; mal engag\u00e9es pour Victor. Il &#8220;passe&#8221; mal, tr\u00e8s mal. Le probl\u00e8me avec lui, c&#8217;est que quoi qu&#8217;il dise, il para\u00eet mentir. Le pr\u00e9sident vient de lui demander de confirmer son \u00e9tat-civil, et aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre, Victor, le regard fuyant, qui se tortille dans le box en se rongeant les ongles, a l&#8217;air de mentir jusque sur sa date de naissance.<\/p>\n<p>Le tirage au sort des jur\u00e9s commence. Laura me laisse exercer le droit de r\u00e9cusation ; la constitution du jury est un peu moins importante pour elle que pour moi, sa cliente sera de toutes fa\u00e7ons condamn\u00e9e \u00e0&nbsp; l&#8217;issue de ce proc\u00e8s, nous le savons tous. Une premi\u00e8re jur\u00e9e potentielle est appel\u00e9e, je la r\u00e9cuse, ainsi que deux autres, peut-\u00eatre par habitude des affaires de m\u0153urs, pour lesquelles j&#8217;essaye g\u00e9n\u00e9ralement de limiter le nombre de jur\u00e9es, pour \u00e9viter autant que possible tout ph\u00e9nom\u00e8ne d&#8217;identification \u00e0&nbsp; la victime. L&#8217;Avocat g\u00e9n\u00e9ral bondit et r\u00e9cuse trois hommes coup sur coup, mais le jury sera finalement \u00e0&nbsp; majorit\u00e9 masculine.<\/p>\n<p>Serment pr\u00eat\u00e9, les jur\u00e9s \u00e9coutent avec la Cour le greffier lire l&#8217;ordonnance de mise en accusation. Le regard d&#8217;un jur\u00e9, puis de deux, s&#8217;attarde pesamment sur Victor tandis que l&#8217;on d\u00e9crit la d\u00e9couverte de la victime, ses blessures et sa mort. J&#8217;esp\u00e8re avoir choisi au mieux, il n&#8217;est de toutes fa\u00e7ons plus temps d&#8217;y r\u00e9fl\u00e9chir. <!--more--><\/p>\n<p>Les t\u00e9moins de personnalit\u00e9 se succ\u00e8dent sur cette premi\u00e8re matin\u00e9e, assez rapidement, car ils sont peu nombreux. Ce sont essentiellement les membres de la famille de Victor, sa curatrice \u00e9tant seule venue t\u00e9moigner pour C\u00e9cilia. Tous d\u00e9crivent un couple de marginaux, alcooliques, toxicomanes, incapables d&#8217;assurer l&#8217;\u00e9ducation de leurs enfants, dont le placement a fait le d\u00e9sespoir de la m\u00e8re de Victor. Aucun ne semble comprendre comment leur famille d&#8217;honn\u00eates travailleurs a pu produire pareil ph\u00e9nom\u00e8ne. Malgr\u00e9 tout, ils ont tenu \u00e0&nbsp; venir le soutenir au cours de ce proc\u00e8s comme durant sa d\u00e9tention provisoire : il est leur fils, leur fr\u00e8re.<\/p>\n<p>C&#8217;est ensuite au tour des experts de venir \u00e9voquer les divers rapports remis au juge d&#8217;instruction, m\u00e9decin l\u00e9giste, psychiatres, psychologue. Je questionne particuli\u00e8rement les Drs ABIDAL et TREZEGUET, qui ont men\u00e9 la contre-expertise psychiatrique de Victor et n&#8217;ont pas conclu \u00e0&nbsp; l&#8217;alt\u00e9ration de son discernement et du contr\u00f4le de ses actes, contrairement au Dr HENRY. Ils expliquent leurs divergences par le fait que la m\u00e9decine est un art, pas une science exacte.<\/p>\n<p>C\u00e9cilia est ensuite la premi\u00e8re \u00e0&nbsp; \u00eatre interrog\u00e9e au fond, et sans surprise, maintient les accusations qu&#8217;elle a port\u00e9es \u00e0&nbsp; l&#8217;encontre de Victor d\u00e8s son placement en garde \u00e0&nbsp; vue. Elle lui attribue l&#8217;initiative de l&#8217;agression, le choix de la victime, la planification de la violence \u00e0&nbsp; exercer. Elle lui attribue l&#8217;essentiel des coups port\u00e9s, les plus violents, et l&#8217;\u00e9tranglement qui a laiss\u00e9 les marques si visibles sur les photos. A la demande du pr\u00e9sident, elle pr\u00e9cise qu&#8217;elle sait bien que charger Victor ne diminuera ni ses torts, ni la condamnation \u00e0&nbsp; venir, et rappelle qu&#8217;elle n&#8217;accuserait pas gratuitement le p\u00e8re de ses enfants, alors qu&#8217;elle pr\u00e9f\u00e8rerait que ses fils grandissent en voyant au moins un de leurs parents, consciente qu&#8217;elle est de devoir pour sa part rester incarc\u00e9r\u00e9e de longues ann\u00e9es encore.<\/p>\n<p>Dans mon dos, Victor tremble de rage. Il n&#8217;arrive pas \u00e0&nbsp; comprendre pourquoi elle para\u00eet syst\u00e9matiquement plus cr\u00e9dible que lui.<\/p>\n<p>Son interrogatoire \u00e0&nbsp; lui tourne court : il n&#8217;a jamais mis un pied dans cet appartement, n&#8217;a jamais violent\u00e9 qui que ce soit, n&#8217;a jamais vol\u00e9. <em>&#8220;Vous n&#8217;\u00eates pas quelqu&#8217;un de violent ?&#8221;<\/em> lui demande le pr\u00e9sident. <em>&#8220;Non.&#8221; &#8220;Comment expliquez-vous alors les multiples mains-courantes d\u00e9pos\u00e9es par votre ex-compagne, les d\u00e9clarations de vos propres parents, de vos amis, les hospitalisations de C\u00e9cilia ?&#8230;&#8221;<\/em> Aucune r\u00e9ponse, \u00e9videmment. Quant aux aveux, il a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups par les policiers, il le r\u00e9p\u00e8te. Les jur\u00e9s prennent des notes, avec pour certains la moue s\u00e9v\u00e8re de celui auquel on est en train de mentir \u00e9hont\u00e9ment.<\/p>\n<p>Je me rappelle ma premi\u00e8re entrevue avec Victor. Laura \u00e9tait de permanence et avait donc \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e par la PJ pour s&#8217;entretenir avec les deux gard\u00e9s \u00e0&nbsp; vue, mais soup\u00e7onnant des int\u00e9r\u00eats contraires, m&#8217;a demand\u00e9 d&#8217;intervenir pour lui tandis qu&#8217;elle s&#8217;occuperait de C\u00e9cilia. Dans le r\u00e9duit r\u00e9serv\u00e9 aux entretiens des gard\u00e9s \u00e0&nbsp; vue avec leurs avocats, il m&#8217;a paru terroris\u00e9, me r\u00e9p\u00e9tant constamment qu&#8217;il n&#8217;avait rien fait, qu&#8217;elle voulait le faire tomber pour se venger. J&#8217;ai tent\u00e9 de le calmer, je lui ai recommand\u00e9 de ne rien dire dont il ne soit absolument s\u00fbr, ou de ne rien dire du tout s&#8217;il se sentait perdu. Lorsque par la suite, j&#8217;ai pris connaissance de la proc\u00e9dure lors de la premi\u00e8re comparution de Victor devant le juge d&#8217;instruction, j&#8217;ai constat\u00e9 qu&#8217;il avait fait exactement le contraire, en accusant d&#8217;abord un tiers, puis en avouant sa propre responsabilit\u00e9. Difficile de savoir quand le croire, me suis-je dit.<\/p>\n<p>Lorsqu&#8217;il entend C\u00e9cilia affirmer, au retour de la suspension suivante,  qu&#8217;il lui a propos\u00e9 3000 euros si elle revient sur ses accusations, il  explose. Le pr\u00e9sident demande aux policiers si les accus\u00e9s ont pu s&#8217;entretenir sans qu&#8217;on les entende, le chef d&#8217;escorte r\u00e9pond qu&#8217;effectivement, Victor a murmur\u00e9 quelques mots \u00e0&nbsp; l&#8217;oreille de C\u00e9cilia en la croisant entre deux portes. Pri\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler ce qu&#8217;il lui a dit, Victor ne r\u00e9pond pas. Deux gardes doivent d\u00e9sormais s&#8217;asseoir entre eux  dans le box.<\/p>\n<p>Le t\u00e9moin suivant est l&#8217;un des deux directeurs d&#8217;enqu\u00eate, celui qui s&#8217;est plus particuli\u00e8rement occup\u00e9 de la garde \u00e0&nbsp; vue de C\u00e9cilia. Il rappelle que celle-ci est imm\u00e9diatement pass\u00e9e aux aveux, en s&#8217;impliquant tout autant que son compagnon. Qu&#8217;elle paraissait soulag\u00e9e de pouvoir tout dire. Qu&#8217;elle paraissait aussi trop b\u00eate (pardon, <em>&#8220;limit\u00e9e&#8221;<\/em>) pour tout inventer.<\/p>\n<p>C&#8217;est son coll\u00e8gue qui m&#8217;int\u00e9resse davantage, bien s\u00fbr. Le commandant qui a suivi la garde \u00e0&nbsp; vue de Victor, dont celui-ci me chuchote d\u00e8s qu&#8217;il le voit s&#8217;avancer vers la barre que <em>&#8220;c&#8217;est lui qui m&#8217;a donn\u00e9 les coups.&#8221;<\/em> Lorsqu&#8217;il a fini de retracer le d\u00e9roulement de la garde \u00e0&nbsp; vue, je demande \u00e0&nbsp; haute voix \u00e0&nbsp; Victor si cet homme est bien l&#8217;auteur des violences polici\u00e8res qu&#8217;il d\u00e9nonce. Victor se dresse aussit\u00f4t dans le box comme un diable surgissant de sa bo\u00eete, le doigt tendu : <em>&#8220;Ouais, enfoir\u00e9, c&#8217;est toi qui m&#8217;as  tabass\u00e9, je te reconnais !&#8221;<\/em> Bizarrement, cette d\u00e9claration sonne compl\u00e8tement faux, surjou\u00e9e, je le vois dans le regard de la Cour et du Minist\u00e8re public, sans m\u00eame parler de ma consoeur de la partie civile, qui souffle comme une forge en levant les yeux au ciel. Le policier a beau jeu d&#8217;assurer ensuite, la main sur le coeur, vivante image de la vertu outrag\u00e9e, qu&#8217;il n&#8217;a jamais ne serait-ce qu&#8217;effleur\u00e9 un gard\u00e9 \u00e0&nbsp; vue, que ce n&#8217;est <em>&#8220;pas le genre de la maison&#8221;<\/em>, qu&#8217;il tient son dossier administratif \u00e0&nbsp; disposition de la Cour si quelqu&#8217;un veut y chercher trace de comportements contraires au Code de d\u00e9ontologie. Je l&#8217;interroge avec persistance sur les conditions de cette garde \u00e0&nbsp; vue, sans pouvoir non plus faire exag\u00e9r\u00e9ment durer ce moment sous peine de passer pour acharn\u00e9, et pour tout dire de mauvaise foi. Peine perdue, il ne l\u00e2che rien.<\/p>\n<p>Le passage de Farid A. \u00e0&nbsp; la barre des t\u00e9moins parach\u00e8vera l&#8217;image de menteur pathologique dont je sais qu&#8217;elle colle d\u00e9j\u00e0&nbsp; \u00e0&nbsp; Victor depuis le d\u00e9but de ce proc\u00e8s, en y ajoutant un aspect revanchard et calculateur qui cadre difficilement avec l&#8217;hypoth\u00e8se de l&#8217;innocent accus\u00e9 \u00e0&nbsp; tort.<\/p>\n<p>Je profite d&#8217;une suspension pour conseiller \u00e0&nbsp; Victor d&#8217;en dire le moins possible dor\u00e9navant, jusqu&#8217;\u00e0&nbsp; la cl\u00f4ture des d\u00e9bats. Il ne comprend pas trop, c&#8217;est son proc\u00e8s apr\u00e8s tout, comment va-t-il convaincre les juges de son innocence s&#8217;il se tait ? Je lui demande de me faire confiance. Comment lui expliquer qu&#8217;il para\u00eet s&#8217;enfoncer \u00e0&nbsp; chaque mot ?<\/p>\n<p>Je n&#8217;\u00e9coute que d&#8217;une oreille la plaidoirie de la partie civile, qui comme il est g\u00e9n\u00e9ralement d&#8217;usage \u00e9pouse la th\u00e8se de l&#8217;accusation, et d\u00e9crit avec un luxe de d\u00e9tails macabres l&#8217;interminable agonie de Johanna B., battue et laiss\u00e9e pour morte par les deux monstres dont la condamnation est attendue par toute une famille.<\/p>\n<p>Les r\u00e9quisitions sont ensuite conformes \u00e0&nbsp; ce que j&#8217;en attendais, conformes au r\u00e8glement<a href=\"#footnote_0_972\" id=\"identifier_0_972\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Autre nom donn&eacute; au r&eacute;quisitoire d&eacute;finitif r&eacute;dig&eacute; par le Parquet &agrave;&nbsp; la fin d&rsquo;une information judiciaire.\">1<\/a>, \u00e9videmment. 25 ans pour les deux accus\u00e9s, rien d&#8217;\u00e9tonnant, sauf peut-\u00eatre pour Laura, qui esp\u00e9rait un quantum requis moins \u00e9lev\u00e9 eu \u00e9gard \u00e0&nbsp; l&#8217;alt\u00e9ration du discernement et du contr\u00f4le de ses actes relev\u00e9 par le Dr HENRY chez C\u00e9cilia.<\/p>\n<p>Laura prend la parole pour la d\u00e9fense de C\u00e9cilia, en &#8220;plaidant la personnalit\u00e9&#8221;, c&#8217;est \u00e0&nbsp; dire en se pla\u00e7ant dans l&#8217;optique de la peine que la Cour ne va pas manquer de prononcer. Femme battue, m\u00e8re priv\u00e9e de ses enfants, toxicomane sous curatelle : qui pourrait rester insensible en entendant l&#8217;histoire de C\u00e9cilia, cette d\u00e9ch\u00e9ance continue que d\u00e9peint justement ma consoeur, et qui n&#8217;avait que peu de chances de finir ailleurs qu&#8217;aux Assises ?<\/p>\n<p>La personnalit\u00e9 de Victor ne m\u00e9riterait pas moins d&#8217;int\u00e9r\u00eat de la part de ses juges, mais je ne peux pas adopter le m\u00eame angle que Laura, puisque je veux obtenir son acquittement. Pas de &#8220;subsidiaire&#8221; en p\u00e9nal : affirmer d&#8217;une part que Victor n&#8217;a pas commis les faits qu&#8217;on lui reproche, tout en expliquant d&#8217;autre part que l&#8217;\u00e9ventuelle peine&nbsp; que l&#8217;on pourrait &#8220;par extraordinaire&#8221; lui infliger devrait \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0&nbsp; sa personnalit\u00e9 constituerait un grave contresens.<\/p>\n<p>L&#8217;examen des faits et des preuves pr\u00e9sent\u00e9es par le Parquet devra donc suffire \u00e0&nbsp; disculper Victor.<\/p>\n<p>Je me l\u00e8ve, balaye juges et jur\u00e9s du regard, et leur rappelle en pr\u00e9ambule que mon r\u00f4le n&#8217;est pas de d\u00e9fendre une th\u00e8se irr\u00e9aliste d\u00e8s lors qu&#8217;elle est celle de mon client, mais de m&#8217;assurer que celui-ci puisse b\u00e9n\u00e9ficier de l&#8217;ensemble des droits qui lui sont reconnus. Qu&#8217;ils ne doivent le condamner que s&#8217;il ne subsiste pas dans leur esprit le moindre doute concernant sa culpabilit\u00e9. Qu&#8217;il appartient au Minist\u00e8re public d&#8217;apporter la preuve irr\u00e9futable de cette culpabilit\u00e9.<\/p>\n<p>Or le Parquet n&#8217;avance en d\u00e9finitive que deux \u00e9l\u00e9ments probants dans ce dossier : les accusations de C\u00e9cilia et les aveux de Victor.<\/p>\n<p>Les premi\u00e8res peuvent facilement \u00eatre combattues : la personnalit\u00e9 de C\u00e9cilia comporte suffisamment d&#8217;\u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0&nbsp; rendre discutables ses affirmations. Elle avait au moment des faits des raisons d&#8217;agresser Johanna, elle avait d\u00e9j\u00e0&nbsp; \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0&nbsp; plusieurs reprises pour vols aggrav\u00e9s, contrairement \u00e0&nbsp; Victor, et pouvait parfaitement passer \u00e0&nbsp; l&#8217;acte sans avoir besoin d&#8217;y \u00eatre pouss\u00e9e par qui que ce soit. Son absence d&#8217;int\u00e9r\u00eat \u00e0&nbsp; impliquer Victor n&#8217;est pas un dogme : elle peut parfaitement avoir d\u00e9cid\u00e9 de ne pas &#8220;tomber&#8221; seule, elle peut lui en vouloir (il est apr\u00e8s tout \u00e9tabli qu&#8217;il l&#8217;a fr\u00e9quemment battue), elle peut enfin vouloir &#8220;couvrir&#8221; son co-auteur par peur, par amour ou que sais-je. Il est d&#8217;ailleurs tout \u00e0&nbsp; fait possible que C\u00e9cilia ait agress\u00e9 Johanna B. sans \u00eatre aid\u00e9e de quiconque : son saignement sur le fauteuil peut s&#8217;expliquer d&#8217;autres mani\u00e8res que par un coup port\u00e9 par un \u00e9ventuel co-auteur, \u00e0&nbsp; commencer par un mouvement de d\u00e9fense de la victime elle-m\u00eame.<\/p>\n<p>J&#8217;insiste sur le fait, essentiel, que l&#8217;ADN de Victor n&#8217;a nullement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans l&#8217;appartement de Johanna, non plus que ses empreintes digitales, alors que C\u00e9cilia a laiss\u00e9 profusion de traces exploitables tout en affirmant avoir \u00e9t\u00e9 moins violente que son compagnon \u00e0&nbsp; l&#8217;\u00e9gard de la victime. Il est inimaginable que dans le cadre d\u00e9crit (pr\u00e9sence de plusieurs heures dans l&#8217;appartement, multiples actes de violence, fouille minutieuse du logement), Victor ait pu agir ainsi que C\u00e9cilia le d\u00e9crit sans laisser une seule trace de son passage sur les lieux ou le corps de Johanna B..<\/p>\n<p>Quant aux aveux de Victor, de m\u00eame que l&#8217;ensemble des mensonges et approximations qui ont pu lui \u00eatre reproch\u00e9s au cours de l&#8217;instruction comme du proc\u00e8s, ils peuvent s&#8217;expliquer autrement que par la certitude de sa culpabilit\u00e9.<\/p>\n<p>Victor n&#8217;est ni un surhomme, ni m\u00eame un citoyen mod\u00e8le, juste un paum\u00e9 dont le chemin a crois\u00e9 celui d&#8217;une femme aussi marginale que lui. Leur vie ensemble a \u00e9t\u00e9 chaotique, leurs responsabilit\u00e9s en la mati\u00e8re partag\u00e9es. Difficile, dans ces conditions, de se pr\u00e9senter serein et in\u00e9branlable devant des policiers qui lui affirment d\u00e9tenir la preuve de sa culpabilit\u00e9, et lui laissent entrevoir qu&#8217;il s&#8217;en sortira \u00e0&nbsp; meilleur compte en se montrant coop\u00e9ratif.<\/p>\n<p>Devant les policiers, puis le juge d&#8217;instruction, jusque devant la Cour d&#8217;assises, Victor n&#8217;a tout simplement jamais eu les moyens d&#8217;apporter \u00e0&nbsp; chaque question la r\u00e9ponse nette et pr\u00e9cise que l&#8217;institution judiciaire attend du justiciable standard, qui peut pourtant l\u00e9gitimement peiner \u00e0&nbsp; la lui fournir : <em>&#8220;oui, je me souviens tr\u00e8s bien de ce que j&#8217;ai fait au cours de la soir\u00e9e du 29 novembre, il y a six semaines : tout d&#8217;abord, de 19 h 15 \u00e0&nbsp; 19 h 30, j&#8217;ai &#8230;&#8221;<\/em>. Tel un lapin pris dans les phares d&#8217;un camion, il a essay\u00e9 de donner \u00e0&nbsp; chaque question pos\u00e9e la r\u00e9ponse qui lui permettrait de s&#8217;en sortir du mieux possible. M\u00eame pas besoin d&#8217;user de violence \u00e0&nbsp; son \u00e9gard : la menace de la prison avait largement suffi, d\u00e8s les premi\u00e8res heures de garde \u00e0&nbsp; vue, \u00e0&nbsp; le plonger dans l&#8217;\u00e9tat de panique dans lequel je l&#8217;ai trouv\u00e9 lors de notre premier entretien. Alors il a d&#8217;abord accus\u00e9 Farid, en ne voyant probablement pas plus loin que les quelques minutes pendant lesquelles il allait pouvoir respirer avant qu&#8217;on ne le coince. Puis il a fini par avouer, parce que c&#8217;\u00e9tait finalement plus facile, conforme \u00e0&nbsp; ce qu&#8217;on attendait manifestement de lui, conforme d&#8217;ailleurs au point que chaque \u00e9l\u00e9ment de ces aveux se trouvait d\u00e9j\u00e0&nbsp; en possession des enqu\u00eateurs gr\u00e2ce aux accusations de C\u00e9cilia (hormis cette fumeuse histoire de bouteille \u00e9voqu\u00e9e par le Minist\u00e8re public, dont j&#8217;affirme qu&#8217;elle ne d\u00e9montre rien), et parce qu&#8217;il devait esp\u00e9rer pouvoir revenir sans mal sur ses d\u00e9clarations une fois sorti du cadre de la garde \u00e0&nbsp; vue, devant un juge. Et il doit \u00eatre relev\u00e9 que d\u00e8s qu&#8217;il en a eu la possibilit\u00e9, Victor a r\u00e9tract\u00e9 ses aveux aupr\u00e8s du juge d&#8217;instruction, m\u00eame s&#8217;il s&#8217;est content\u00e9 de se taire lors de sa premi\u00e8re comparution devant lui, c&#8217;est vrai.<\/p>\n<p>M\u00eame attitude lorsqu&#8217;il a d\u00fb d\u00e9crire les actes violents qu&#8217;il a dit avoir subis : peut-on vraiment attendre aujourd&#8217;hui de Victor, avec les moyens intellectuels qui sont les siens, qu&#8217;il se rappelle exactement \u00e0&nbsp; quelle heure et dans quel ordre il s&#8217;est vu administrer, oh, presque rien sans doute, une tape sur l&#8217;\u00e9paule ou sur l&#8217;oreille, une bousculade, accompagn\u00e9e de cris auxquels il ne s&#8217;attendait pas, par exemple ? Evidemment, de tels gestes ne laissent pas de traces susceptibles d&#8217;\u00eatre constat\u00e9es par examen m\u00e9dical. Evidemment, la tentation \u00e9tait grande pour Victor de forcer le trait, de transformer ces gestes en coups. Evidemment, \u00e7a n&#8217;a pu que le faire passer pour un menteur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 aux yeux du juge d&#8217;instruction, du Parquet et m\u00eame de la Cour.<\/p>\n<p>M\u00eame attitude irr\u00e9fl\u00e9chie enfin lorsqu&#8217;il a tent\u00e9 de donner au juge d&#8217;instruction divers alibis pour la soir\u00e9e du 29 novembre, et lorsqu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 contredit par Rafael et Ahmed (dont le t\u00e9moignage, au passage, n&#8217;est pas n\u00e9cessairement plus cr\u00e9dible que le sien). A chaque fois, tenter de s&#8217;\u00e9chapper, jusqu&#8217;au prochain pi\u00e8ge &#8230;<\/p>\n<p>Alors non, ce n&#8217;est peut-\u00eatre pas l&#8217;attitude r\u00eav\u00e9e de l&#8217;innocent mod\u00e8le que Victor R. a adopt\u00e9e, mais avait-il vraiment les moyens d&#8217;en choisir une autre ?<\/p>\n<p>Il n&#8217;y a aucune preuve tangible dans ce dossier de la culpabilit\u00e9 de Victor. Une Cour d&#8217;assises ne peut pas emprisonner quelqu&#8217;un pour 25 ans, comme le r\u00e9clame l&#8217;Avocat g\u00e9n\u00e9ral, en s&#8217;appuyant sur un dossier vide, sur de simples pr\u00e9somptions.<\/p>\n<p>Les d\u00e9bats sont maintenant clos, la liste des questions et <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=48014C004ECAE620F8D1B496DC2BEE43.tpdjo11v_2?idArticle=LEGIARTI000006576293&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100618\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">l&#8217;avertissement<\/a> (magnifique) aux jur\u00e9s sont lus par le pr\u00e9sident, la Cour se retire pour d\u00e9lib\u00e9rer.<\/p>\n<p>Si j&#8217;ai r\u00e9ussi \u00e0&nbsp; instiller le doute dans l&#8217;esprit de cinq juges ou jur\u00e9s quant \u00e0&nbsp; la culpabilit\u00e9 de Victor, il sera reconnu innocent.<\/p>\n<p>Je sors dans la cour en compagnie de Victor (et de son escorte, bien s\u00fbr), je lui offre une cigarette, il est anxieux de savoir s&#8217;il s&#8217;est bien comport\u00e9 (je le rassure vaguement), il me demande si tout s&#8217;est bien pass\u00e9, si \u00e7a va aller. Je n&#8217;en sais rien, mais je lui dis que je l&#8217;esp\u00e8re. Il retourne ensuite attendre dans la salle des t\u00e9moins, d\u00e9sormais vide, tandis que Laura et moi allons patienter dans les locaux de l&#8217;Ordre.<\/p>\n<p>Deux heures passent, j&#8217;arpente la salle des pas perdus et vois soudain l&#8217;huissier se diriger pr\u00e9cipitamment vers la salle des d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, l&#8217;Avocat g\u00e9n\u00e9ral et le greffier arrivent presque aussit\u00f4t, tout le monde retourne dans la salle d&#8217;audience. <em>&#8220;D\u00e9lib\u00e9r\u00e9 court, c&#8217;est tr\u00e8s bon ou tr\u00e8s mauvais&#8221; <\/em>murmure machinalement Laura.<\/p>\n<p>L&#8217;audience reprend, le pr\u00e9sident rend le verdict. Je croise le regard   de l&#8217;Avocat g\u00e9n\u00e9ral. Je sais que nous nous retrouverons tous dans   quelques mois.<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\">[La parole est \u00e0&nbsp; <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/06\/18\/double-je-i\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">l&#8217;Accusation<\/a>]<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_972\" class=\"footnote\">Autre nom donn\u00e9 au r\u00e9quisitoire d\u00e9finitif r\u00e9dig\u00e9 par le Parquet \u00e0&nbsp; la fin d&#8217;une information judiciaire. [<a href=\"#identifier_0_972\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L&#8217;audience n&#8217;est ouverte que depuis une poign\u00e9e de minutes, et je jurerais que les choses sont d\u00e9j\u00e0&nbsp; mal engag\u00e9es pour Victor. Il &#8220;passe&#8221; mal, tr\u00e8s mal. Le probl\u00e8me avec lui, c&#8217;est que quoi qu&#8217;il dise, il para\u00eet mentir. Le pr\u00e9sident vient de lui demander de confirmer son \u00e9tat-civil, et aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre, Victor, le regard fuyant, qui se tortille dans le box en se rongeant les ongles, a l&#8217;air de mentir jusque sur sa date de naissance. Le tirage au sort des jur\u00e9s commence. Laura me laisse exercer le droit de r\u00e9cusation ; la constitution du jury&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"yes"},"categories":[8],"tags":[31,36,124,132],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/972"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=972"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/972\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=972"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=972"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=972"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}