{"id":981,"date":"2010-10-18T14:00:33","date_gmt":"2010-10-18T12:00:33","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=981"},"modified":"2011-08-14T23:38:43","modified_gmt":"2011-08-14T21:38:43","slug":"kader-est-daccord","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/kader-est-daccord\/","title":{"rendered":"Kader est d&#8217;accord&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>[ Je crois que ce texte est le plus long que j&#8217;aie jamais \u00e9crit sur ce blog : 14.425 mots, et 72.460 signes (ah quand m\u00eame, la vache&#8230;)&#8230; Je vous en demande pardon d&#8217;avance : l&#8217;id\u00e9e \u00e9tait de vous faire partager une petite journ\u00e9e judiciaire, un tantinet fluctuante, dans son int\u00e9gralit\u00e9. Et, euh&#8230; C&#8217;est long, une journ\u00e9e judiciaire int\u00e9grale, parfois. J&#8217;aurais pu le d\u00e9couper en deux ou trois parties, mais non, pour la m\u00eame raison -et parce que c&#8217;est chez moi, ici ! Madame M\u00f4 m&#8217;a dit, encourageante, me retrouvant au petit matin de la nuit blanche qu&#8217;il m&#8217;a fallu pour l&#8217;\u00e9crire, que personne ne le lirait int\u00e9gralement, j&#8217;esp\u00e8re que vous lui donnerez tort, faites-moi plaisir ! ]<\/p>\n<p>Ce dossier ne pose aucune difficult\u00e9. Enfin, je croyais<\/p>\n<p>Deux gamins, m\u00eame si majeurs, l&#8217;un tr\u00e8s jeune mais avec un casier judiciaire d\u00e9j\u00e0\u00a0 fourni, l&#8217;autre un peu plus vieux, mais avec un seul pr\u00e9c\u00e9dent, vieux de quatre ans, ont eu l&#8217;id\u00e9e, la tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, la veille, de &#8220;se faire un commerce&#8221;, comme \u00e7a, parce qu&#8217;ils ont besoin d&#8217;argent, \u00e9videmment, mais pas seulement : aussi &#8220;pour le sport&#8221;, pour se prouver \u00e0\u00a0 eux-m\u00eames qu&#8217;ils en sont capables, comme d&#8217;autres avant eux, ainsi qu&#8217;ils l&#8217;ont lu partout dans la presse, et pour pouvoir revenir &#8220;au quartier&#8221; en disant aux potes qu&#8217;ils l&#8217;ont fait bref pour de tr\u00e8s mauvaises raisons, normal pour une mauvaise id\u00e9e.<\/p>\n<p>Ils ne disent pas qu&#8217;ils &#8220;montent au braquo&#8221;, ils ne connaissent pas cette expression, employ\u00e9e par de plus &#8220;sp\u00e9cialis\u00e9s&#8221; qu&#8217;eux : le premier est connu pour une flop\u00e9e de d\u00e9lits commis alors qu&#8217;il \u00e9tait mineur, et quelques outrages et autres vols simples plus r\u00e9cents, mais pas de violences ni de faits tr\u00e8s &#8220;s\u00e9rieux&#8221;, m\u00eame si les derniers lui ont valu quelques mois de sursis avec mise \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9preuve, pour lesquels il est justement actuellement suivi par le SPIP<a href=\"#footnote_0_981\" id=\"identifier_0_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Service P&eacute;nitentiaire d&rsquo;Insertion et de Probation, lequel notamment veille au respect par les condamn&eacute;s des obligations que leur a impos&eacute;es une juridiction ; j&rsquo;ignore si l&rsquo;inventeur de cet acronyme a pens&eacute; que nombre de d&eacute;linquants sexuels y auraient des rendez-vous\">1<\/a> <!--more--><\/p>\n<p>Et l&#8217;autre a particip\u00e9 \u00e0\u00a0 un cambriolage, il y a exactement quatre ans, pour seul et unique &#8220;fait d&#8217;armes&#8221; ant\u00e9rieur il a \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\u00a0 la peine de six mois d&#8217;emprisonnement avec sursis simple, et s&#8217;est tenu absolument tranquille depuis, \u00e9tant m\u00eame inconnu au FNAEG<a href=\"#footnote_1_981\" id=\"identifier_1_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Fichier National Automatis&eacute; des Empreintes G&eacute;n&eacute;tiques, articles 706-54 et suivants du Code de Proc&eacute;dure P&eacute;nale\">2<\/a> ce qui signifie qu&#8217;il n&#8217;a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans rien.<\/p>\n<p>Bref, deux jeunes baraqu\u00e9s, copains depuis un moment, ils se sont rencontr\u00e9s en pratiquant le judo, qui manquent de maturit\u00e9, et qui soudain un beau jour, influenc\u00e9s tr\u00e8s \u00e9videmment par la &#8220;mode&#8221; d\u00e9linquante du moment, d\u00e9cident qu&#8217;ils vont tenter de braquer un magasin.<\/p>\n<p>Le second, le plus sportif, poss\u00e8de chez lui non pas une &#8220;arme&#8221; au sens classique du terme, moins encore au sens &#8220;grandbanditiesque&#8221; : il s&#8217;agit d&#8217;un &#8220;marqueur&#8221;, selon l&#8217;expression consacr\u00e9e par les pratiquants de <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Paintball\" target=\"_blank\">Paintball<\/a><a href=\"#footnote_2_981\" id=\"identifier_2_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"A essayer une fois dans votre vie si vous ne connaissez pas, on joue &agrave;&nbsp; la guerre et on tire sur les ennemis, id&eacute;alement filles contre gar&ccedil;ons &ccedil;a vaut trois ans d&rsquo;engueulades conjugales, et quand on est touch&eacute; on pousse des cris et on meurt, comme quand on avait dix ans ou plus tard &agrave;&nbsp; l&rsquo;arm&eacute;e, c&rsquo;est la poilade totale, on est en sueur et on se fait r&eacute;ellement peur, c&rsquo;est g&eacute;nial et Comment ? Une consultation ? Certainement, enchant&eacute;, Madame : Ma&icirc;tre M&ocirc;, Avocat au Barreau de Lille, s&eacute;rieux et rigueur, hum\">3<\/a> .<\/p>\n<p>C&#8217;est une arme, cependant, au sens de la loi, doublement : d&#8217;abord parce qu&#8217;elle est r\u00e9ellement une arme, de cat\u00e9gorie 7, qui est en vente libre, mais dont le transport est interdit<a href=\"#footnote_3_981\" id=\"identifier_3_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Article L.2331-1 du Code de la D&eacute;fense, et d&rsquo;autres subs&eacute;quents que je ne recherche pas, car on s&rsquo;en tape totalement, et que j&rsquo;accepte de placer quelques liens de ci, de l&agrave;&nbsp;, pour para&icirc;tre &eacute;rudit, mais faut pas que &ccedil;a devienne une habitude de facilit&eacute;, non plus&hellip;\">4<\/a> ; ensuite, parce que n&#8217;importe quel objet utilis\u00e9 dans le cadre de la commission d&#8217;un d\u00e9lit violent peut, en droit p\u00e9nal, se trouver qualifi\u00e9 d'&#8221;arme&#8221;, en vertu de la notion d'&#8221;arme par destination&#8221;, qui veut que si vous utilisez un objet qui n&#8217;\u00e9tait pas par nature une arme, mais que vous vous en servez comme d&#8217;une arme, il peut juridiquement devenir une arme<a href=\"#footnote_4_981\" id=\"identifier_4_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un trombone d&eacute;pli&eacute;, par exemple, si vous crevez l&rsquo;&oelig;il de votre mari volage avec, ou bien le c&acirc;ble P&eacute;ritel du magn&eacute;toscope, si vous vous en servez pour &eacute;trangler votre &eacute;pouse infid&egrave;le, deux cas que j&rsquo;ai connus parmi des dizaines, avec celui, plus r&eacute;pandu, de la voiture utilis&eacute;e comme une arme pour &eacute;craser quelqu&rsquo;un qu&rsquo;on n&rsquo;aime pas ; ou de l&rsquo;&eacute;mission Secret Story, qu&rsquo;on oblige l&rsquo;ennemi &agrave;&nbsp; regarder plus de dix secondes de suite\">5<\/a> : c&#8217;est notamment le cas d&#8217;un pistolet factice, jouet d&#8217;enfant que les victimes n&#8217;ont sur le moment pas tout \u00e0\u00a0 fait pris comme tel, ou bien d&#8217;une arme dysfonctionnant, ou bien, comme ici, d&#8217;une arme class\u00e9e telle, mais en r\u00e9alit\u00e9 peu ou pas dangereuse, ce qu&#8217;on comprendra facilement \u00eatre assez peu important du point de vue des victimes qui se sont retrouv\u00e9es braqu\u00e9es avec ce truc par deux jeunes mecs cagoul\u00e9s et excit\u00e9s en y jetant un \u0153il, et en imaginant que ce canon est appuy\u00e9 en-dessous, de l&#8217;\u0153il, avec au bout un type qui dit &#8220;Bouge pas ou t&#8217;es mort&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Tiens, la voil\u00e0\u00a0, et effectivement, on n&#8217;a pas sp\u00e9cialement envie de cligner de l&#8217;\u0153il au trou du canon :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/arme-paintball.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"136\" class=\"size-medium wp-image-982 aligncenter\" title=\"arme-paintball\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/arme-paintball-300x136.jpg\" alt=\"Marqueur de Paintball\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/arme-paintball-300x136.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/arme-paintball-500x228.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/arme-paintball.jpg 576w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p><strong>ACTE I, Sc\u00e8ne 1 : le M\u00e9fait<\/strong><\/p>\n<p>Quoi qu&#8217;il en soit, et je vais t\u00e2cher pour une fois de faire un peu vite, parce que l\u00e0\u00a0 je n&#8217;ai m\u00eame pas encore commenc\u00e9 \u00e0\u00a0 vous parler de ce que je voulais, ils se sont donc mis d&#8217;accord, et le lendemain, ont attendu que les caisses du commerce en question soient bien pleines, se sont rendus sur le parking attenant, d&#8217;ailleurs avec la vraie<a href=\"#footnote_5_981\" id=\"identifier_5_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je veux dire par l&agrave;&nbsp; : ni vol&eacute;e, ni vraie mais maquill&eacute;e &hellip;\">6<\/a> voiture personnelle de l&#8217;un d&#8217;eux, sont sortis de ladite voiture avec l&#8217;arme, ainsi que deux &#8220;cagoules&#8221; r\u00e9alis\u00e9es dans les deux manches d&#8217;un vieux pull<a href=\"#footnote_6_981\" id=\"identifier_6_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Sans m&ecirc;me se soucier du fait qu&rsquo;il est d&eacute;sormais interdit de se dissimuler le visage en public, en plus &hellip;\">7<\/a>, deux paires de gants et un sac vide, se sont ru\u00e9s par l&#8217;entr\u00e9e dudit magasin, ont braqu\u00e9 le vigile et les cinq employ\u00e9s qui se trouvaient l\u00e0\u00a0, ont demand\u00e9 le g\u00e9rant, puis qu&#8217;il leur ouvre le coffre, et ont rafl\u00e9 plein de ch\u00e8ques et plusieurs dizaines de milliers d&#8217;euros en liquide, avant de s&#8217;enfuir comme ils \u00e9taient arriv\u00e9s, trois minutes chrono plus tard -trois tr\u00e8s longues minutes pour les personnes pr\u00e9sentes, \u00e9videmment &#8230;<\/p>\n<p>Une personne tierce avait trouv\u00e9 leur sortie de voiture un peu \u00e9trange -de fait, deux jeunes gars avec une arme et l&#8217;air un peu press\u00e9, effectivement- et avait appel\u00e9 les forces de l&#8217;ordre, arriv\u00e9es fissa, et qui attendaient donc nos deux lascars sur le parking pr\u00e9cit\u00e9 : sommations, ils l\u00e2chent imm\u00e9diatement arme et butin, et se r\u00e9fugient \u00e0\u00a0 genoux derri\u00e8re les roues de voitures stationn\u00e9es l\u00e0\u00a0, o\u00f9 ils seront arr\u00eat\u00e9s, d&#8217;ailleurs tremblants de peur, sans d\u00e9g\u00e2ts -ce en quoi, et je le dis sans sourire, ils peuvent remercier \u00e0\u00a0 la fois leur dieu et le sang-froid des policiers intervenants, parce que bon, encore une fois ils sont costauds, \u00e9taient encore cagoul\u00e9s, et, pour ce que les policiers en savaient, porteurs d&#8217;au moins un truc comme celui de la photo ci-dessus, surtout vu de loin : c&#8217;est typiquement le genre de sc\u00e8ne qui aurait pu tourner au drame, pour tout le monde, Messieurs si vous vous reconnaissez, respect.<\/p>\n<p><strong>ACTE I, Sc\u00e8ne 2 : l&#8217;Arrestation et l&#8217;Enqu\u00eate<\/strong><\/p>\n<p>Le butin est restitu\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9, la garde \u00e0\u00a0 vue dure deux jours, et au terme de la premi\u00e8re audition, soit des premi\u00e8res heures d&#8217;icelle, les forces de l&#8217;ordre comprennent tr\u00e8s vite qu&#8217;elle n&#8217;ont pas affaire \u00e0\u00a0 de r\u00e9els truands, mais \u00e0\u00a0 deux petits mecs habituellement inoffensifs : d&#8217;abord, ils reconnaissent tout imm\u00e9diatement, et tout ce qu&#8217;ils racontent est recoup\u00e9 \u00e0\u00a0 la virgule pr\u00e8s par les auditions des t\u00e9moins et victimes, notamment leurs r\u00f4les respectifs<a href=\"#footnote_7_981\" id=\"identifier_7_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est le &ldquo;mien&rdquo; qui tenait l&rsquo;arme, qui lui appartenait, et a effray&eacute; les gens par sa menace et ses paroles, car j&rsquo;ai toujours du bol &hellip;\">8<\/a> ; ensuite, ils ne sont pas recherch\u00e9s, ni ne font partie de rien, ni ne sont autrement connus ; enfin, l&#8217;absence de pr\u00e9paration &#8220;s\u00e9rieuse&#8221; et\u00a0 qui proc\u00e9derait d&#8217;une quelconque habitude de ce genre de m\u00e9fait est \u00e9vidente -\u00e0\u00a0 noter pour la petite histoire que l&#8217;un des auteurs a oubli\u00e9 de mettre ses gants, retrouv\u00e9s dans sa poche, vive l&#8217;ADN, que plusieurs t\u00e9moins disent que leurs agresseurs tremblaient autant qu&#8217;eux, que l&#8217;autre perdra dans sa fuite un petit portefeuille qui aurait permis son identification sans souci, de m\u00eame \u00e9videmment que la plaque min\u00e9ralogique de sa voiture, puisqu&#8217;ils \u00e9taient venus tranquillement avec elle -et j&#8217;en oublie&#8230;<\/p>\n<p>Les policiers font au surplus consciencieusement leur travail, en v\u00e9rifiant tout de la &#8220;p\u00e9riph\u00e9rie&#8221; des deux gard\u00e9s \u00e0\u00a0 vue : on \u00e9pluche leurs portables, leurs comptes bancaires, on perquisitionne chez eux et leurs proches, on recoupe avec deux ou trois faits de m\u00eame nature r\u00e9cemment commis : RAS, comme on disait \u00e0\u00a0 la guerre militaire<a href=\"#footnote_8_981\" id=\"identifier_8_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Rien A Signaler, indiqu&eacute;-je au cas o&ugrave; par impossible mes lecteurs n&rsquo;auraient pas accompli leur devoir &agrave;&nbsp; l&rsquo;ancienne envers notre Patrie, ou pire, seraient &eacute;ventuellement de sexe f&eacute;minin -l&rsquo;Arm&eacute;e &eacute;tant &agrave;&nbsp; ma connaissance, battant ainsi d&rsquo;une courte t&ecirc;te la Justice, le royaume absolu de l&rsquo;acronyme, notamment pour tenter de faire m&eacute;moriser &agrave;&nbsp; des jeunes avocats pr&ecirc;ts &agrave;&nbsp; d&eacute;c&eacute;der pour la France deux ou trois fondamentaux de combat, genre quand on est post&eacute; de nuit dans un trou plein d&rsquo;araign&eacute;es, et que les Chinois menacent d&rsquo;attaquer, il faut penser BLOT, pour la discr&eacute;tion -Bruit, Lumi&egrave;re, Odeur, Traces : wahouh, super, ils savent faire &agrave;&nbsp; Saint-Cyr, je m&rsquo;en souviens ! Je sais parfaitement que vous vous moquez totalement de cette digression, mais je voulais saluer mon ami &Eacute;ric, qui comprendra -nous faisons tous les deux partie des Forces Sp&eacute;ciales, je vous raconterai &ccedil;a un jour, d&egrave;s que le Secret D&eacute;fense sera lev&eacute;, recrut&eacute;s &agrave;&nbsp; Saint-Cyr pour nos aptitudes physiques hors du commun, un sens du commandement extraordinaire, et nos couvertures professionnelles, un avocat et un assureur sont insoup&ccedil;onnables pour l&rsquo;ennemi -bon, &agrave;&nbsp; vrai dire, on en fait surtout partie lorsqu&rsquo;on boit un peu trop ensemble, mais enfin&hellip; Bon, qu&rsquo;est-ce que je disais, moi ?\">9<\/a>, on ne trouve strictement rien de plus, et pour cause : il s&#8217;agit de deux &#8220;bras cass\u00e9s&#8221;, ayant eu la mauvaise id\u00e9e du si\u00e8cle, et ayant ainsi caus\u00e9 pas mal de frayeur \u00e0\u00a0 cinq personnes qui n&#8217;avaient rien demand\u00e9 -ce dont au demeurant ils sont \u00e0\u00a0 pr\u00e9sent parfaitement conscients, ils l&#8217;expriment, assez sinc\u00e8rement je crois, devant les policiers.<\/p>\n<p>Bon. Ceci \u00e9tait une -br\u00e8ve- introduction, seulement.<\/p>\n<p>Parce que, la garde \u00e0\u00a0 vue prenant fin, et le dossier, comme nos deux hommes, s&#8217;appr\u00eatant donc \u00e0\u00a0 passer de la phase polici\u00e8re \u00e0\u00a0 la phase judiciaire, c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire de la phase d&#8217;enqu\u00eate \u00e0\u00a0 la phase d&#8217;instruction ou de jugement, comme le dit notre Gardienne<a href=\"#footnote_9_981\" id=\"identifier_9_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai un super scoop (!), qui n&rsquo;en est pas un, puisque, comme tout le monde, je l&rsquo;ai : Madame Alliot-Marie ne serait bient&ocirc;t plus Gardienne des Sceaux, mais Premi&egrave;re Ministreuh -je suppose qu&rsquo;on dira comme &ccedil;a, si ce n&rsquo;est pas Monsieur Borloo -encore un ancien avocat&hellip; Du coup, je n&rsquo;ai aucune id&eacute;e r&eacute;elle de qui serait le nouveau Ministre de la Justice, des Libert&eacute;s, des Honoraires et du Pain Sec ; mais il se murmure de fa&ccedil;on plus qu&rsquo;insistante qu&rsquo;il s&rsquo;agirait de Monsieur Hortefeux, et, pensez-en ce que vous voulez, &ccedil;a me fait le m&ecirc;me effet que celui que produit sur mon fils de trois ans l&rsquo;annonce que je lui fais pour lui interdire un endroit de la pr&eacute;sence&nbsp; audit endroit d&rsquo;une horde de dragons affam&eacute;s&hellip; Du coup, j&rsquo;ai d&eacute;j&agrave;&nbsp; refus&eacute; souvent ce poste, mais l&agrave;&nbsp;, vu le marasme ambiant, j&rsquo;ai envie de dire oui, avis &agrave;&nbsp; mon pr&eacute;sidentiel autre Confr&egrave;re -mais seulement si je peux garder ce blog &hellip;\">10<\/a> lorsqu&#8217;elle patronne des projets de r\u00e9forme, c&#8217;est maintenant que tout va se compliquer &#8230;<br \/>\n<!--nextpage--><br \/>\n<strong>ACTE II, Sc\u00e8ne Unique : Veille de fin de garde \u00e0\u00a0 vue, aux alentours de 17 heures, en mon cabinet.<\/strong><\/p>\n<p>Une famille \u00e9plor\u00e9e, s\u0153urs, fr\u00e8res et \u00e9pouse de mon futur client, m&#8217;explique que les deux gars dont je vous parlais \u00e0\u00a0 l&#8217;instant sont en garde \u00e0\u00a0 vue, que les policiers ont \u00e9t\u00e9 sympas et lui ont \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s dit de quoi il retournait, le braquage d&#8217;un commerce, reconnu par ses auteurs, et qu&#8217;ils sont tous catastroph\u00e9s et ne comprennent pas : Kader, appelons-le ainsi, \u00e0\u00a0 part une b\u00eatise une seule fois, n&#8217;a jamais rien fait de mal, c&#8217;est un gentil, il fait uniquement du sport, ne tra\u00eene pas au Quartier, ne boit pas, ne fume pas, ne se drogue pas, c&#8217;est un drame, d&#8217;autant plus terrible que son \u00e9pouse est enceinte de quelques mois &#8230;<\/p>\n<p>Ils souhaitent que je le d\u00e9fende demain, puisque les policiers ont \u00e9galement bien voulu leur indiquer que \u00e7a se passerait demain, ce qui est conforme aux dispositions l\u00e9gales r\u00e9gissant la garde \u00e0\u00a0 vue, leur confirm\u00e9-je, puisque la sienne, une fois renouvel\u00e9e, arrive \u00e0\u00a0 expiration demain midi, et j&#8217;accepte, \u00e9videmment, tr\u00e8s sensibilis\u00e9 notamment par leur d\u00e9tresse -ainsi bien s\u00fbr que par la spontan\u00e9it\u00e9 de leur offre de r\u00e8glement imm\u00e9diat d&#8217;une modeste provision.<\/p>\n<p>Il existe, p\u00e9nalement comme dans les faits, un tas de vols, tous pr\u00e9vus et r\u00e9prim\u00e9s par les articles <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=405222ED50F34499C821119055CBBCE2.tpdjo09v_1?idSectionTA=LEGISCTA000006165324&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">311-1 et suivants<\/a> du Code P\u00e9nal, o\u00f9 ils se classent du moins au plus grave, et \u00e7a va du vol simple (3 ans), aggrav\u00e9 par l&#8217;une des circonstances pr\u00e9vues par l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=405222ED50F34499C821119055CBBCE2.tpdjo09v_1?idArticle=LEGIARTI000021926094&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">311-4<\/a> (cinq ans), deux de ces circonstances (sept ans) ou trois (dix ans), en passant par certains vols sp\u00e9cifiques (sept ans), ou commis avec des violences aux cons\u00e9quences plus ou moins graves (sept et dix ans), qui sont tous des d\u00e9lits ; au vol de nature criminelle, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire soit commis avec des violences aux cons\u00e9quences tr\u00e8s lourdes (quinze ans), soit, c&#8217;est notre cas et c&#8217;est l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=405222ED50F34499C821119055CBBCE2.tpdjo09v_1?idArticle=LEGIARTI000006418143&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">311-8<\/a>, commis avec arme (vingt ans) (soit encore pour \u00eatre totalement complet commis en bande organis\u00e9e avec plus ou moins de circonstances aggravantes (de quinze \u00e0\u00a0 trente ans), et enfin le vol commis avec des violences ayant entra\u00een\u00e9 la mort ou avec tortures et actes de barbarie (perp\u00e9tuit\u00e9) ).<\/p>\n<p>Comme j&#8217;oublie parfois d&#8217;\u00eatre uniquement attendri, en rendez-vous, et que l&#8217;expos\u00e9 de la dure r\u00e9alit\u00e9 judiciaire fait partie du boulot, je leur explique donc que si ce que les policiers leur ont dit est vrai, et je n&#8217;ai pas de raison d&#8217;en douter, d&#8217;autant moins que la presse locale s&#8217;est fait l&#8217;\u00e9cho et du braquage, et de l&#8217;interpellation des deux auteurs, il s&#8217;agit d&#8217;un vol avec arme, autrement dit de faits de nature criminelle : le parquet, demain, lorsqu&#8217;il devra prendre une d\u00e9cision quant aux suites judiciaires de l&#8217;affaire, n&#8217;aura d&#8217;autre choix que d&#8217;en saisir un juge d&#8217;instruction, puisque comme vous le savez tous <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=405222ED50F34499C821119055CBBCE2.tpdjo09v_1?idArticle=LEGIARTI000006575195&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">l&#8217;instruction est obligatoire en mati\u00e8re de crime<\/a> -pour l&#8217;instant encore, en tout cas, merci Th\u00e9mis.<\/p>\n<p>Ce qui, poursuis-je<a href=\"#footnote_10_981\" id=\"identifier_10_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Qu&rsquo;est-ce que c&rsquo;est laid, &ldquo;poursuis-je&rdquo;, tellement que &ccedil;a ne doit pas &ecirc;tre &ccedil;a. &ldquo;Poursuivais-je&rdquo;, peut-&ecirc;tre ? Ben non, j&rsquo;&eacute;tais au pr&eacute;sent en d&eacute;but de paragraphe pr&eacute;c&eacute;dent, concordance des temps m&rsquo;a dit mon p&egrave;re ce week-end en m&rsquo;expliquant que mon petit article BDesque &ldquo;Oph, t&rsquo;as l&rsquo;M&ocirc;&nbsp; !&rdquo; &eacute;tait truff&eacute; d&rsquo;incorrections, merci papa, c&rsquo;est si bon le soutien familial &hellip; Ah l&agrave;&nbsp; l&agrave;&nbsp;, qu&rsquo;est-ce que &ccedil;a me fatigue, tout &ccedil;a&hellip;\">11<\/a>, entra\u00eene diff\u00e9rentes cons\u00e9quences : demain, on ouvre une enqu\u00eate plus compl\u00e8te, Kader ne sera pas jug\u00e9 tout de suite, il sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0\u00a0 un magistrat, puis on se verra, et j&#8217;aurai alors acc\u00e8s au dossier, puis il sera mis en examen par un juge d&#8217;instruction, puis, surtout, se posera la question de savoir ce qu&#8217;on fera de lui imm\u00e9diatement apr\u00e8s, c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire celle de la libert\u00e9 ou du placement en d\u00e9tention -et c&#8217;est \u00e9videmment tout l&#8217;enjeu, pour la famille de Kader, dans l&#8217;imm\u00e9diat &#8230;<\/p>\n<p>Je leur explique que l&#8217;\u00e9ventuel placement en d\u00e9tention provisoire ob\u00e9it \u00e0\u00a0 un certain nombre de crit\u00e8res, dont je pressens \u00e9videmment et sans avoir besoin d&#8217;\u00eatre un grand avocat que celui du trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public va nous ennuyer, tant \u00e0\u00a0 raison du fait que les braquages en tous genres sont tr\u00e8s \u00e0\u00a0 la mode ces derniers temps, que de la gravit\u00e9 intrins\u00e8que des faits, \u00e9videmment, que de l&#8217;existence de victimes choqu\u00e9es, que de la presse ayant entour\u00e9 ce m\u00e9fait\u00a0<a href=\"#footnote_11_981\" id=\"identifier_11_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"M&ecirc;me si en principe ce dernier point n&rsquo;a plus d&rsquo;efficacit&eacute; &agrave;&nbsp; lui seul, l&rsquo;article 144 du code de proc&eacute;dure p&eacute;nale l&rsquo;excluant\">12<\/a> -\u00e9tant probable qu&#8217;il sera difficile\u00a0\u00e0\u00a0 un Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention de renvoyer quelqu&#8217;un chez lui juste apr\u00e8s avoir braqu\u00e9 les employ\u00e9s d&#8217;un commerce, et d&#8217;adresser ainsi un signal un peu moyen aux dizaines de jeunes idiots qui pourraient avoir le m\u00eame genre d&#8217;id\u00e9es &#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est une famille en d\u00e9tresse, mais qui en conserve son intelligence, et comprend le probl\u00e8me.<\/p>\n<p>En revanche, on peut tout faire pour renforcer le dossier de personnalit\u00e9, et m\u00eame att\u00e9nuer un peu la port\u00e9e de ce crit\u00e8re, le seul \u00e0\u00a0 vrai dire qui me saute aux yeux pour l&#8217;instant : les \u00e9ventuels <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=4FA042C997F2DE45E0120A7E8F6E7116.tpdjo09v_1?idArticle=LEGIARTI000021332920&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">autres<\/a> (nouveau lien car texte fondamental, l&#8217;une des essences m\u00eames du m\u00e9tier d&#8217;avocat) sont principalement la conservation des preuves, et on a d\u00e9j\u00e0\u00a0 tout ; les risques de pressions sur les t\u00e9moins ou victimes, inexistants si les faits sont reconnus ; le risque de r\u00e9it\u00e9ration, qui me semble faible si la vie habituelle de Kader est celle que sa famille me d\u00e9crit, la quasi-absence d&#8217;ant\u00e9c\u00e9dents plaidant plut\u00f4t pour cette faiblesse, de m\u00eame que la frayeur qu&#8217;ils -paradoxalement- se sont fait -et ils n&#8217;avaient qu&#8217;une arme, qui non seulement est un pistolet de Paintball, mais s&#8217;av\u00e8rera \u00eatre non-approvisionn\u00e9e et hors-service, et seraient bien en peine de s&#8217;en procurer une autre ; sa propre protection, ici inutile ; et le risque de fuite, qui est carr\u00e9ment nul : Kader n&#8217;est pas un bandit et n&#8217;a nulle part o\u00f9 aller, non plus qu&#8217;une fili\u00e8re d&#8217;exfiltration<a href=\"#footnote_12_981\" id=\"identifier_12_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Dans la s&eacute;rie des visa de crit&egrave;res qui m&rsquo;agacent au plus haut point, et &agrave;&nbsp; part le trouble &agrave;&nbsp; l&rsquo;ordre public, qui est &eacute;vident &agrave;&nbsp; chaque infraction commise, faute de quoi elle ne serait pas une infraction, il y a le risque de fuite, appliqu&eacute; &agrave;&nbsp; un primo-d&eacute;linquant qui n&rsquo;est pas un bandit : allez-y, interrogez vous, si vous deviez fuir la police fran&ccedil;aise, demain, vous feriez comment, sans argent, sans relations, sans faux-papiers, et avec toute votre famille habitant votre ville &hellip;?\">13<\/a> \u00e0\u00a0 sa disposition, toute sa vie est ici &#8230;<\/p>\n<p>Donc, la famille peut-elle, d&#8217;ici \u00e0\u00a0 demain, m&#8217;amener tout, en vrac, les justificatifs de domicile et de revenus de l&#8217;\u00e9pouse, une attestation d&#8217;h\u00e9bergement le plus loin possible<a href=\"#footnote_13_981\" id=\"identifier_13_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&Ccedil;a, c&rsquo;est pour ce fameux trouble &agrave;&nbsp; l&rsquo;ordre public : le faire rentrer dans sa rue habituelle aurait &eacute;t&eacute; compliqu&eacute;, mais loin et o&ugrave; personne ne sait ni qui il est, ni ce qu&rsquo;il a fait, peut-&ecirc;tre &hellip; &ldquo;Sa grande s&oelig;ur, Eolhaz, habite Paris, elle l&rsquo;h&eacute;bergera ?&rdquo; G&eacute;nial &hellip;\">14<\/a>, une promesse d&#8217;embauche si lib\u00e9ration, des attestations de moralit\u00e9 en pagaille, en provenance du sport et des anciens employeurs, les justificatifs de la grossesse de Madame, \u00e9ventuellement en plus la copie du pr\u00e9c\u00e9dent jugement<a href=\"#footnote_14_981\" id=\"identifier_14_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Demain je n&rsquo;aurai que le casier, qui ne dira que peu de quoi il s&rsquo;agissait, ils savent qu&rsquo;il n&rsquo;a &eacute;t&eacute; condamn&eacute; qu&rsquo;&agrave;&nbsp; une peine de sursis simple, mais pas trop pourquoi, &ldquo;recel de vol je crois&rdquo; me dit le fr&egrave;re -et &ccedil;a peut &ecirc;tre important, notamment pour la r&eacute;cidive, donc c&rsquo;est une pr&eacute;caution utile, &ccedil;a se v&eacute;rifiera : le casier mentionne seulement &ldquo;6 mois avec sursis, vol aggrav&eacute; par deux circonstances&rdquo;, ce qui pouvait laisser planer un doute -il &eacute;tait en fait &agrave;&nbsp; l&rsquo;&eacute;poque rentr&eacute; avec un groupe dans un garage, r&eacute;union et effraction, mais pas bien grave, mais encore fallait-il le savoir, le dossier de ce pr&eacute;c&eacute;dent ne figurant pas &agrave;&nbsp; la proc&eacute;dure &hellip;\">15<\/a>, ses pr\u00e9c\u00e9dents contrats de travail &#8230;?<\/p>\n<p>Ils m&#8217;affirment que oui, notent tout, me remercient, et partent courir leur marathon personnel, celui qui va consister \u00e0\u00a0 me rassembler tous ces \u00e9l\u00e9ments en douze heures, tandis que le mien d\u00e9marre, plut\u00f4t un petit prologue, d&#8217;abord t\u00e9l\u00e9phoniquement.<\/p>\n<p>Il est maintenant pr\u00e8s de 19 heures, je n&#8217;ai plus aucune chance d&#8217;obtenir l&#8217;information du nom du juge de permanence demain ou de m&#8217;organiser avec lui, \u00e7&#8217;aurait peut-\u00eatre pu plus t\u00f4t, mais l\u00e0\u00a0 le Palais est presque vide. On verra demain matin.<\/p>\n<p>J&#8217;appelle les policiers concern\u00e9s, qui me confirment \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s ce que je savais d\u00e9j\u00e0\u00a0, tr\u00e8s gentiment d&#8217;ailleurs puisqu&#8217;ils ne me connaissent pas<a href=\"#footnote_15_981\" id=\"identifier_15_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Sauf de r&eacute;putation, &eacute;videmment !\">16<\/a> et que Kader n&#8217;a d\u00e9sign\u00e9 personne, ne connaissant aucun avocat. En revanche, ils savaient que la famille allait en contacter un, et ils acceptent, encore plus gentiment<a href=\"#footnote_16_981\" id=\"identifier_16_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Et &ccedil;a arrive souvent, heureusement, alors que la Loi ne pr&eacute;voit absolument pas cette possibilit&eacute; &hellip;\">17<\/a>, de pr\u00e9venir Kader que je vais le d\u00e9fendre, \u00e0\u00a0 la demande de sa famille, et que je le retrouverai demain, au Palais. Ils me confirment qu&#8217;il y sera pr\u00e9sent\u00e9 demain \u00e0\u00a0 onze heures, et l&#8217;ouverture d&#8217;une information judiciaire.<\/p>\n<p>J&#8217;appelle ensuite le portable du Coordinateur P\u00e9nal de permanence<a href=\"#footnote_17_981\" id=\"identifier_17_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;avocat de Lille qui se colle demain tout ce qui ressort des urgences p&eacute;nales, comparutions imm&eacute;diates, nouvelles affaires &agrave;&nbsp; l&rsquo;instruction, pr&eacute;sentations sur commissions rogatoires &hellip; Il est d&eacute;sign&eacute; par l&rsquo;Ordre pour deux ans avec neuf autres confr&egrave;res p&eacute;nalistes, et dispose d&rsquo;Avocats de Permanence, d&eacute;sign&eacute;s &agrave;&nbsp; tour de r&ocirc;le sur la liste des volontaires, tous les jours, ainsi si besoin est que de &ldquo;Renforts&rdquo;, avocats suppl&eacute;mentaires appel&eacute;s sur le pouce si trop de dossiers. C&rsquo;est bien, hein, la d&eacute;fense p&eacute;nale &agrave;&nbsp; Lille ?\">18<\/a>, \u00e0\u00a0 la fois pour le pr\u00e9venir de ce qu&#8217;il n&#8217;aura pas \u00e0\u00a0 s&#8217;occuper de ce dossier-l\u00e0\u00a0, et pour lui demander en revanche de s&#8217;assurer de ma d\u00e9signation par Kader lors de l&#8217;un de ses nombreux allers-retours aux ge\u00f4les du Palais, demain -les policiers l&#8217;ont en principe d\u00e9j\u00e0\u00a0 fait, mais la gentillesse n&#8217;implique pas la confiance absolue, laquelle n&#8217;exclut\u00a0 de toute fa\u00e7on pas le le contr\u00f4le.<\/p>\n<p>Je souligne aupr\u00e8s de mes lecteurs ch\u00e9ris \u00e0\u00a0 cet instant l&#8217;importance vitale du &#8220;off&#8221; en mati\u00e8re p\u00e9nale : dans les textes, seul Kader peut d\u00e9signer un avocat, et s&#8217;il n&#8217;en conna\u00eet pas, ce sera le permanent Palais, comme d&#8217;ailleurs il a du coup eu la visite du permanent Garde \u00e0\u00a0 vue &#8230; On doit souvent bien plus \u00e0\u00a0 la bonne volont\u00e9 de chaque acteur qu&#8217;aux textes, lorsqu&#8217;on veut construire quelque chose d&#8217;efficace, en termes de d\u00e9fense, dans un temps tr\u00e8s bref &#8230;<\/p>\n<p>Enfin, j&#8217;ai plusieurs rendez-vous demain qu&#8217;en l&#8217;absence de ma collaboratrice, qui aura la joie d&#8217;assurer mes autres audiences, il faudra faire sauter ou pas, en fonction de l&#8217;heure \u00e0\u00a0 laquelle le magistrat instructeur prendra effectivement le dossier : ici encore, on verra demain.<br \/>\n<!--nextpage--><br \/>\n<strong>ACTE III, Sc\u00e8ne 1 : Jour de fin de garde \u00e0\u00a0 vue, 9 heures 15, Palais de justice.<\/strong><\/p>\n<p>Je suis arriv\u00e9 t\u00f4t et j&#8217;ai liquid\u00e9 les affaires courantes en laissant une pile de dossiers \u00e0\u00a0 ma secr\u00e9taire ador\u00e9e, afin qu&#8217;elle ne s&#8217;ennuie pas trop en mon absence &#8230;<\/p>\n<p>Je suis parti \u00e0\u00a0 la chasse aux informations au Palais, \u00e0\u00a0 9 heures 15 pour laisser le temps \u00e0\u00a0 tout le monde d&#8217;arriver, moyennant le quart d&#8217;heure de politesse tr\u00e8s en usage dans les b\u00e2timents judiciaires de tous ordres : mon but est de trouver le magistrat qui sera charg\u00e9 de cette affaire, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire le juge d&#8217;instruction de permanence, et d&#8217;organiser ma journ\u00e9e avec lui -tout en commen\u00e7ant un peu, en &#8220;off&#8221; l\u00e0\u00a0 aussi, \u00e0\u00a0 plaider la cause de Kader, y a pas de mal \u00e0\u00a0 tenter de lui faire du bien &#8230;<\/p>\n<p>Cependant, et apr\u00e8s moult conversations enjou\u00e9es avec les quelques courageux greffiers d\u00e9j\u00e0\u00a0 pr\u00e9sents et ni en gr\u00e8ve, ni an arr\u00eat-maladie, ni en cong\u00e9s<a href=\"#footnote_18_981\" id=\"identifier_18_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oh, &ccedil;a va, on peut rigoler, quand m&ecirc;me &hellip;\">19<\/a>, puis v\u00e9rifications aupr\u00e8s de tous les magistrats pr\u00e9sents, je bute sur une difficult\u00e9, mais un peu importante quand m\u00eame : de &#8220;dossier Kader&#8221;, il n&#8217;y a nulle part &#8230;<\/p>\n<p>Ce qui m&#8217;inqui\u00e8te pas mal : pour ce que j&#8217;en sais \u00e0\u00a0 ce moment-l\u00e0\u00a0<a href=\"#footnote_19_981\" id=\"identifier_19_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;histoire de ces deux gar&ccedil;ons, telle que r&eacute;sum&eacute;e l&agrave;&nbsp;-haut, m&rsquo;a &eacute;t&eacute; pleinement connue apr&egrave;s, mais l&agrave;&nbsp; je ne dispose encore que de peu d&rsquo;informations, celles qu&rsquo;avait pu glaner la famille &hellip;\">20<\/a>,\u00a0 \u00e0\u00a0 la rigueur le dossier pouvait \u00eatre suivi par un juge &#8220;sur commission rogatoire&#8221;, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire qu&#8217;il aurait d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 ouvert depuis quelques jours et que les policiers auraient agi sous ses ordres, si ces jeunes gens faisaient d\u00e9j\u00e0\u00a0 en amont l&#8217;objet d&#8217;une surveillance par exemple, mais j&#8217;y crois peu vu le contexte ; ou bien, plus certainement, et logiquement, \u00eatre confi\u00e9e au juge d&#8217;instruction de permanence, en tant qu&#8217;affaire nouvelle -mais rien, ni chez lui, ni chez les autres &#8230; Or les policiers ont \u00e9t\u00e9 capables de me dire que Kader \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, l&#8217;heure et la qualification, \u00e9vidente d&#8217;ailleurs, des faits : c&#8217;est donc qu&#8217;ils s&#8217;\u00e9taient forc\u00e9ment &#8220;cal\u00e9s&#8221; avec ledit juge, au t\u00e9l\u00e9phone &#8230; Myst\u00e8re.<\/p>\n<p>Je pousse jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 me renseigner aupr\u00e8s de la JIRS<a href=\"#footnote_20_981\" id=\"identifier_20_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Juridiction Inter-R&eacute;gionale Sp&eacute;cialis&eacute;e, les juges qui s&rsquo;occupent des gros dossiers, pour faire simple, il y en a trois &agrave;&nbsp; Lille, d&eacute;di&eacute;s &agrave;&nbsp; ce type d&rsquo;affaire de grand banditisme ou de trafics de stup&eacute;fiants organis&eacute;s\">21<\/a>, voyant quand m\u00eame mal mes deux &#8220;rigolos&#8221; \u00eatre pris dans un dossier m\u00e9ritant un tel honneur, mais l\u00e0\u00a0 non plus, on ne les conna\u00eet pas &#8230;<\/p>\n<p>Je repars, sans comprendre encore, des services de l&#8217;instruction, et m\u00eame si je sais qu&#8217;en principe si aucun juge n&#8217;est d\u00e9sign\u00e9, ils n&#8217;en sauront pas plus, je passe par acquis de conscience consulter le procureur de permanence \u00e0\u00a0 la STIP<a href=\"#footnote_21_981\" id=\"identifier_21_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Quand je vous disais que la justice et l&rsquo;Arm&eacute;e sont dans un mouchoir de poche, question acronymes &hellip; Ici : Section de Traitement rapide des Infractions P&eacute;nales, la cellule qui veille, c&ocirc;t&eacute; Parquet, sur le devenir de toutes les infractions &ldquo;chaudes&rdquo; du jour, sur l&rsquo;issue des gardes &agrave;&nbsp; vue en cours, quoi &hellip; Puisque c&rsquo;est le Parquet, vous le savez, qui a l&rsquo;opportunit&eacute; des poursuites, et d&eacute;cide donc de ce qui devient quoi, proc&eacute;duralement.\">22<\/a> o\u00f9, sans surprise, on me fait la m\u00eame r\u00e9ponse, pas de Kader dans les tuyaux -mais la greffi\u00e8re m&#8217;indique qu&#8217;elle n&#8217;a pas encore toutes les informations, que la nuit a \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e, et que tout n&#8217;est pas encore d\u00e9cid\u00e9, trop t\u00f4t, bref, que c&#8217;est le bordel, et que si je peux repasser dans une heure, ses r\u00e9ponses seront plus fiables &#8230;<\/p>\n<p>Je rentre au cabinet, sans donc rien savoir de plus pour l&#8217;instant -ce qui ne va arranger ni la tension\u00a0art\u00e9rielle de la famille de Kader, ni l&#8217;organisation de ma journ\u00e9e &#8230;<\/p>\n<p>Je rappelle donc les policiers, et j&#8217;ai enfin l&#8217;explication, de la part d&#8217;un Officier de Police manifestement pas tr\u00e8s d&#8217;accord : &#8220;Vous le croirez si vous voulez,\u00a0 Ma\u00eetre, mais &#8220;ils&#8221; ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de passer nos gugusses en CI !&#8221;<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0-voil\u00e0\u00a0. D&#8217;accord. &#8220;En CI&#8221;, \u00e7a signifie en Comparution Imm\u00e9diate, et &#8220;ils&#8221;, c&#8217;est le Parquet, auquel je viens de rendre visite, mais qui ne pouvait pour l&#8217;instant pas m&#8217;\u00e9clairer &#8230;<\/p>\n<p>Surtout, \u00e7a signifie que j&#8217;ai tout faux depuis hier : le procureur de permanence a finalement d\u00e9cid\u00e9, probablement face \u00e0\u00a0 la totale absence de complexit\u00e9 du dossier, et face \u00e0\u00a0 la scandaleuse politique p\u00e9nale actuelle consistant \u00e0\u00a0 recourir le moins possible aux juges d&#8217;instruction, et la non moins scandaleuse politique p\u00e9nale du chiffre appelant de ses v\u0153ux le maximum de jugements dans le minimum de temps, d'&#8221;oublier&#8221; juridiquement la circonstance aggravante faisant des faits un &#8220;vol avec arme&#8221;, pour lequel l&#8217;ouverture d&#8217;une information judiciaire criminelle aurait \u00e9t\u00e9 obligatoire, c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire de correctionnaliser le dossier artificiellement, et de faire juger les imp\u00e9trants imm\u00e9diatement \u00e0\u00a0 l&#8217;issue de leur garde \u00e0\u00a0 vue, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire aujourd&#8217;hui, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience correctionnelle de comparution imm\u00e9diate -probablement sous la qualification de vol avec violence et en r\u00e9union, menaces, et\u00a0 que sais-je encore &#8230;<\/p>\n<p>D&#8217;accord ou pas d&#8217;accord, je ne peux rien faire, c&#8217;est le Parquet qui est ma\u00eetre de la qualification p\u00e9nale d&#8217;une affaire, sans recours. Ou plut\u00f4t si, un seul : si je ne suis pas d&#8217;accord, j&#8217;ai une solution : tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, je peux moi-m\u00eame soulever l&#8217;incomp\u00e9tence du Tribunal Correctionnel au profit de la Cour d&#8217;Assises, ce qui l&#8217;obligera \u00e0\u00a0 se d\u00e9clarer incomp\u00e9tent et \u00e0\u00a0 renvoyer le dossier \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction -l&#8217;arme existe, m\u00eame si on l&#8217;occulte artificiellement, et ces questions de comp\u00e9tence sont imp\u00e9ratives, d\u00e8s lors que l&#8217;une des parties les soul\u00e8ve &#8230;<\/p>\n<p>Ce qui revient souvent \u00e0\u00a0 une absence de recours, pour la bonne et simple raison que l&#8217;avocat d&#8217;un homme demande assez rarement \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;il encoure une peine plus importante !<a href=\"#footnote_22_981\" id=\"identifier_22_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je l&rsquo;ai fait une seule fois, pour une infraction sexuelle, domaine de pr&eacute;dilection de la correctionnalisation, o&ugrave; l&rsquo;on avait &ldquo;oubli&eacute;&rdquo; les faits de viols all&eacute;gu&eacute;s par la victime pour les transformer en agressions sexuelles. La victime &eacute;tait une prostitu&eacute;e, mon client niait, et j&rsquo;&eacute;tais persuad&eacute;, vue notamment la personnalit&eacute; de la Pr&eacute;sidente de l&rsquo;&eacute;poque, dont le passe-temps favori &eacute;tait de multiplier par deux toutes les r&eacute;quisitions dans ces dossiers-l&agrave;&nbsp;, que je n&rsquo;avais aucune chance d&rsquo;obtenir la relaxe, alors que devant des jur&eacute;s, si. J&rsquo;ai doublement bien fait, parce que, renvoy&eacute; &agrave;&nbsp; l&rsquo;instruction, mon client n&rsquo;a pas &eacute;t&eacute; plac&eacute; en d&eacute;tention provisoire, vus les doutes planant sur le dossier sur fond d&rsquo;ent&ocirc;lage manifeste ; mais qu&rsquo;en plus au final il a &eacute;t&eacute; acquitt&eacute;. Mais si j&rsquo;ai un conseil &agrave;&nbsp; donner &agrave;&nbsp; mes jeunes confr&egrave;res, c&rsquo;est d&rsquo;user de cette facult&eacute; avec discernement, et de bien tout expliquer au client, plut&ocirc;t douze fois qu&rsquo;une &hellip;! Et au fait, cette note est aussi &agrave;&nbsp; lire par les politiques qui pensent que les jur&eacute;s sont forc&eacute;ment plus durs que les juges professionnels &hellip;\">23<\/a> .<\/p>\n<p>J&#8217;ai vite r\u00e9fl\u00e9chi : ici, pas question de soulever l&#8217;incomp\u00e9tence, le risque d&#8217;\u00eatre plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire est lourd, je le redoute depuis hier, et de toute fa\u00e7on \u00e0\u00a0 terme la Cour d&#8217;Assises condamnera, avec un quantum de peine \u00e9ventuellement important. Si la famille, qui m&#8217;a fait une excellente impression, me fournit tous les \u00e9l\u00e9ments convenus, on a peut-\u00eatre une chance devant le Tribunal, qui forc\u00e9ment prononcera une peine importante, mais qui peut ne pas \u00eatre assortie d&#8217;une incarc\u00e9ration imm\u00e9diate, peut peut-\u00eatre faire l&#8217;objet d&#8217;un am\u00e9nagement, \u00eatre assortie pour l&#8217;essentiel d&#8217;un sursis &#8230;<\/p>\n<p>Bref, quitte ou double : sauf \u00e0\u00a0 ce qu&#8217;en dira mon confr\u00e8re intervenant pour le comparse de Kader, ou d&#8217;\u00e9ventuelles parties civiles, qui seraient elles aussi et plus encore en droit de soulever l&#8217;incomp\u00e9tence, personnellement, j&#8217;accepte le choix du Parquet.<\/p>\n<p>Je t\u00e9l\u00e9phone \u00e0\u00a0 la famille, et lui explique tout ceci<a href=\"#footnote_23_981\" id=\"identifier_23_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Avec l&rsquo;absence de facilit&eacute; que vous imaginez, je lui avais expos&eacute; tout autre chose hier : l&agrave;&nbsp;, il faut savoir faire en sorte de maintenir la confiance &hellip;\">24<\/a>, en insistant sur la caract\u00e8re plus vital que jamais des pi\u00e8ces attendues : on aura tout, on me ram\u00e8ne le dossier un peu avant l&#8217;heure de l&#8217;audience, directement au Palais, o\u00f9 j&#8217;aurai effectivement \u00e9tabli mon camp de base d\u00e8s que Kader et son dossier y arriveront.<\/p>\n<p>Le policier m&#8217;ayant confirm\u00e9 que cette arriv\u00e9e se ferait effectivement vers onze heures, je vaque \u00e0\u00a0 mes occupations en attendant, et g\u00e8re l&#8217;apr\u00e8s-midi, ne sachant \u00e0\u00a0 quelle heure cette affaire pourra \u00eatre plaid\u00e9e, puisqu&#8217;il y a beaucoup de comparutions ce jour-l\u00e0\u00a0.<br \/>\n<!--nextpage--><br \/>\n<strong>Acte III, Sc\u00e8ne 2 : <\/strong>Kader<strong> et M\u00f4 sont au Palais.<\/strong><\/p>\n<p>Kader, son dossier et son escorte polici\u00e8re sont effectivement arriv\u00e9s au Palais vers onze heures. Ce qui signifie que je ne peux voir aucun des deux premiers : la r\u00e8gle, en la mati\u00e8re, c&#8217;est que tant que Kader n&#8217;aura pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par un membre du parquet, qui le fixera sur le sort judiciaire de &#8220;sa&#8221; proc\u00e9dure (donc qui lui indiquera en l&#8217;occurrence qu&#8217;il sera jug\u00e9 cet apr\u00e8s-midi), ni lui-m\u00eame, ni son dossier, ne sont accessibles \u00e0\u00a0 son avocat &#8230;<\/p>\n<p>Nous sommes \u00e0\u00a0 ce moment dans l&#8217;un de ces merveilleux no man&#8217;s land juridiques, qu&#8217;aucun texte ne g\u00e8re \u00e0\u00a0 proprement parler : l&#8217;homme n&#8217;est plus en garde \u00e0\u00a0 vue, mais n&#8217;est pour autant pas encore officiellement poursuivi. Vous me direz, avec votre sagacit\u00e9 coutumi\u00e8re, que dans ces conditions, il est donc libre, et que vous ne voyez pas pourquoi il est actuellement enferm\u00e9, avec d&#8217;ailleurs les autres arrivants de la journ\u00e9e, dans les ge\u00f4les du Palais, attendant que le procureur ait termin\u00e9 <span style=\"text-decoration: line-through;\">son caf\u00e9 <span style=\"text-decoration: line-through;\">de faire le point sur les derni\u00e8res mutations de coll\u00e8gues <span style=\"text-decoration: line-through;\">de critiquer en sous-main son Procureur en Chef le d\u00e9f\u00e8rement pr\u00e9c\u00e9dent : je vous r\u00e9ponds que vous avez, en droit strict, totalement raison, mais que les avocats n&#8217;ont pas attendu cet article pour soulever la difficult\u00e9, en particulier dans les Palais de style parisien, o\u00f9 les types peuvent attendre ainsi des heures, et que la jurisprudence, d&#8217;abord, puis m\u00eame un texte (pour les <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=17F3202E3B095A8C48250E79D3B9770D.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000006576448&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101012\" target=\"_blank\">comparutions imm\u00e9diates<\/a> et pour la p\u00e9riode suivant l&#8217;entretien avec le procureur et pr\u00e9c\u00e9dant l&#8217;audience, qui elle aussi peut parfaitement durer plusieurs heures &#8230;), leur a r\u00e9pondu depuis belle lurette que bien s\u00fbr que si, on peut le retenir, il est &#8220;sous main de justice&#8221;, du moment qu&#8217;il compara\u00eet devant un tribunal &#8220;le jour m\u00eame&#8221;<a href=\"#footnote_24_981\" id=\"identifier_24_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Un homme peut parfaitement arriver au Palais vers neuf heures du matin et n&rsquo;&ecirc;tre jug&eacute; qu&rsquo;&agrave;&nbsp; vingt-trois heures trente, se tapant all&egrave;grement une demi-journ&eacute;e de cellule s&rsquo;ajoutant tr&egrave;s l&eacute;galement aux quarante-huit heures de garde &agrave;&nbsp; vue, parfois pour &ecirc;tre lib&eacute;r&eacute; &agrave;&nbsp; l&rsquo;audience &hellip; Et, s&rsquo;il est arr&ecirc;t&eacute; un vendredi par exemple, n&rsquo;&ecirc;tre jug&eacute; qu&rsquo;au retour du tribunal de week-end, le lundi, et &ecirc;tre incarc&eacute;r&eacute; jusque-l&agrave;&nbsp;. Le d&eacute;linquant ou la victime d&rsquo;une erreur judiciaire avis&eacute;s opteront donc plus volontiers pour une commission de faits &ldquo;en semaine&rdquo; (je sais, pour le second, c&rsquo;est plus compliqu&eacute;)&hellip;\">25<\/a> &#8230;<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>Je me renseigne, esp\u00e9rant encore na\u00efvement avoir le temps de d\u00e9jeuner, mais le procureur de permanence ne pourra &#8220;prendre&#8221; Kader que vers midi -bien que la garde \u00e0\u00a0 vue de ce dernier soit inutile depuis plusieurs heures d\u00e9j\u00e0\u00a0, et qu&#8217;il soit arriv\u00e9 suffisamment t\u00f4t, si ce ballet quotidien des pr\u00e9sentations \u00e9tait bien r\u00e9gl\u00e9, pour que l&#8217;avocat ponctuel ait le temps de consulter son dossier, de le voir, de manger, et d&#8217;arriver p\u00e9tant de sant\u00e9 devant le Tribunal \u00e0\u00a0 quatorze heures -mais ledit ballet ressemble le plus souvent \u00e0\u00a0 un ballet \u00e0\u00a0 chiottes, et la comparution imm\u00e9diate est le royaume de l&#8217;urgence, et la plupart du temps de l&#8217;urgence inutile et absurde &#8230; Donc j&#8217;attends, sans pouvoir faire grand-chose pour me mettre en avance &#8230;<\/p>\n<p>En r\u00e9alit\u00e9, Kader n&#8217;a finalement pu rencontrer le procureur que vers treize heures, ce qui m&#8217;a laiss\u00e9 le temps d&#8217;une part, de recevoir tous les justificatifs attendus de la famille, qui a tenu parole et me fournit tout, et que j&#8217;arme de patience en lui r\u00e9-expliquant toute la proc\u00e9dure, et d&#8217;autre part, d&#8217;accueillir, avec un plaisir non feint, mon ami et confr\u00e8re Gildas<a href=\"#footnote_25_981\" id=\"identifier_25_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Il s&rsquo;agit de son v&eacute;ritable pr&eacute;nom, c&rsquo;est quelqu&rsquo;un de bien et &ccedil;a m&rsquo;amuse de lui lancer ce petit coucou au passage, uniquement parce que le connaissant, &ccedil;a va le g&ecirc;ner !\">26<\/a>, dont le hasard a voulu qu&#8217;il soit d\u00e9sign\u00e9 pour assurer la d\u00e9fense du co-pr\u00e9venu de mon client -et il partage mon avis, nous ne soul\u00e8verons pas l&#8217;incomp\u00e9tence du tribunal (il est aussi fou que moi, mais pas dingue non plus), lui aussi est d\u00e9sign\u00e9 par la famille de son gars et disposera des pi\u00e8ces utiles de personnalit\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience.<\/p>\n<p>Je rencontre Kader vers treize heures quinze, venant juste de r\u00e9cup\u00e9rer la copie l\u00e9gale de son dossier, dans laquelle ne figure d&#8217;ailleurs, de par la loi donc, ni son casier, ni la copie du proc\u00e8s-verbal qu&#8217;a r\u00e9dig\u00e9 le procureur quelques instants plus t\u00f4t, pi\u00e8ce pourtant fondamentale, au sens propre, puisque c&#8217;est elle qui saisit officiellement le tribunal -c&#8217;est pas grave, l&#8217;avocat est Auxiliaire de Justice, laquelle tient \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9galit\u00e9 des armes entre Accusation et D\u00e9fense : je vais donc deviner les qualifications l\u00e9gales finalement retenues par le procureur, pour l&#8217;instant, en attendant de pouvoir consulter l&#8217;original du dossier \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, ce qui est toujours pratique pour travailler sereinement, y v\u00e9rifiant du m\u00eame coup les \u00e9ventuelles nullit\u00e9s proc\u00e9durales, dans les m\u00eames conditions<a href=\"#footnote_26_981\" id=\"identifier_26_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Note aux jeunes avocats, que j&rsquo;aime tant, surtout vous, Mesdemoiselles : TOUJOURS rev&eacute;rifier l&rsquo;original du dossier au plan proc&eacute;dural, &ccedil;a vous &eacute;vitera d&rsquo;avoir l&rsquo;air aussi idiot que ce confr&egrave;re que je connais bien, et qui, il y a dix-huit ans &agrave;&nbsp; peu pr&egrave;s, hurlait au scandale et &agrave;&nbsp; l&rsquo;annulation de toute la proc&eacute;dure, in limine litis, &agrave;&nbsp; l&rsquo;audience, parce qu&rsquo;aucun des PV d&rsquo;icelle n&rsquo;&eacute;tait sign&eacute; ni par son client, ni par l&rsquo;OPJ &hellip; Avant que la procureuse (ah oui c&rsquo;est tr&egrave;s laid ce mot, &ccedil;a doit &ecirc;tre pour &ccedil;a qu&rsquo;il n&rsquo;existe pas), jolie en plus &eacute;videmment, histoire que la honte soit totale, ne lui r&eacute;plique d&rsquo;une voie doucereuse que les signatures originales &eacute;taient bleues, et qu&rsquo;elles n&rsquo;&eacute;taient pas &ldquo;pass&eacute;es&rdquo; &agrave;&nbsp; la photocopieuse, ne figurant donc pas dans la copie de l&rsquo;avocat, mais figuraient bien s&ucirc;r sur les PV originaux, la &ldquo;nullit&eacute;&rdquo; invoqu&eacute;e lui semblant donc &ecirc;tre du caca &hellip; Hum, passons, on apprend toujours en ayant l&rsquo;air tr&egrave;s idiot !\">27<\/a>, et je vais maintenant, en quarante-cinq minutes, faire sa connaissance, lui expliquer ce qui se passe (notamment la correctionnalisation survenue, car les policiers, comme moi avec sa famille, envisageaient \u00e9videmment plut\u00f4t avec lui un juge d&#8217;instruction et \u00e0\u00a0 terme les assises -il faut donc aussi lui expliquer pourquoi nous ne le demanderons pas nous-m\u00eames, et recueillir son accord \u00e9clair\u00e9 sur ce point capital), t\u00e2cher de le rassurer, ce qui n&#8217;est pas facile vu le maximum l\u00e9gal encouru, lire avec lui son dossier en lui passant les PV un par un au fur et \u00e0\u00a0 mesure, et pr\u00e9parer avec lui sa prise de parole \u00e0\u00a0 l&#8217;audience -le tout alors qu&#8217;\u00e9videmment, il est, litt\u00e9ralement, crev\u00e9, ne s&#8217;\u00e9tant pas douch\u00e9 depuis le matin des faits, et n&#8217;ayant gu\u00e8re dormi depuis non plus, en \u00e9tant pass\u00e9 par toutes les \u00e9motions de la gamme humaine entre-temps, et en \u00e9tant, en un mot, dans cet \u00e9tat quasi-d\u00e9pressif dans lequel ils sont toujours, \u00e0\u00a0 ce moment-l\u00e0\u00a0 &#8230;<\/p>\n<p>Au moins, ici, Kader a effectivement tout reconnu, et il me confirme que tout est vrai, qu&#8217;il a tout dit -\u00e7a n&#8217;est pas toujours le cas bien s\u00fbr, et dans <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2009\/12\/15\/quest-ce-que-je-fais\/\" target=\"_blank\">cette hypoth\u00e8se<\/a> ce n&#8217;est, encore moins, pas quelques dizaines de minutes qu&#8217;il faudrait, mais des heures &#8230;<\/p>\n<p>Il faut, aussi, lui expliquer que tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, on lui donnera <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=89BDF1C59D0C8FF051BFCBDC34A1B6ED.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000006576427&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101012\" target=\"_blank\">le choix<\/a> : demander un <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=89BDF1C59D0C8FF051BFCBDC34A1B6ED.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000006576453&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101012\" target=\"_blank\">d\u00e9lai<\/a> pour pr\u00e9parer sa d\u00e9fense, ou bien &#8220;accepter&#8221; d&#8217;\u00eatre jug\u00e9 imm\u00e9diatement &#8230; Mais que, s&#8217;il demande un d\u00e9lai, il existe quelques chances pour lui de le passer <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=89BDF1C59D0C8FF051BFCBDC34A1B6ED.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000006576435&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101012\" target=\"_blank\">en d\u00e9tention<\/a> -ce qui est un moyen peu agr\u00e9able, et assez peu efficace quand la famille a d\u00e9j\u00e0\u00a0 justifi\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;avocat de tout ce qui pouvait sembler utile,<a href=\"#footnote_27_981\" id=\"identifier_27_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ou lorsque, comme c&rsquo;est souvent le cas, &agrave;&nbsp; l&rsquo;inverse, l&rsquo;avocat sait qu&rsquo;il n&rsquo;obtiendra pas le moindre &eacute;l&eacute;ment de personnalit&eacute; suppl&eacute;mentaire entre temps, la CI est le royaume des SDF et autres &ldquo;r&eacute;prouv&eacute;s&rdquo; &hellip;\">28<\/a> de &#8220;pr\u00e9parer sa d\u00e9fense&#8221; -en jouant avec moi au jeu de &#8220;devinez ce que choisit l&#8217;immense majorit\u00e9 des personnes comparaissant en CI ?&#8221;, vous aurez compris pourquoi je mettais ci-dessus des guillemets au mot &#8220;accepter&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Je lui confirme que je dispose de tous les \u00e9l\u00e9ments dont je pouvais avoir besoin, il est d&#8217;ailleurs \u00e9mu que sa famille ait r\u00e9ussi l&#8217;exploit de tout rassembler en si peu de temps, je l&#8217;informe m\u00eame de ce qu&#8217;elle lui a trouv\u00e9 une v\u00e9ritable offre d&#8217;emploi, dans une soci\u00e9t\u00e9 dont effectivement il conna\u00eet le g\u00e9rant comme un voisin<a href=\"#footnote_28_981\" id=\"identifier_28_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qui manque aux conseillers de P&ocirc;le Emploi pour avoir enfin un taux de r&eacute;ussite d&eacute;cent ? La menace de l&rsquo;incarc&eacute;ration de l&rsquo;un des membres de leur famille ! Vous n&rsquo;imaginez pas le nombre de contrats de travail accept&eacute;s dans l&rsquo;urgence dans les ge&ocirc;les de la R&eacute;publique &hellip;\">29<\/a>, il me dit qu&#8217;il ne les m\u00e9rite pas, je le lui confirme en le rass\u00e9r\u00e9nant, il est vraiment sympathique, Kader, et vraiment contrit de sa connerie : je le fais me parler le plus possible, de lui, de sa relative d\u00e9sh\u00e9rence, des raisons de son passage \u00e0\u00a0 l&#8217;acte -comme enfin offrir des conditions de vie d\u00e9centes \u00e0\u00a0 sa femme, qui travaillait alors que lui, arabe et non qualifi\u00e9, avait plus de mal \u00e0\u00a0 conserver un emploi, et puis l&#8217;enfant \u00e0\u00a0 venir, une sorte de panique et de fiert\u00e9 de p\u00e8re arabe, aussi, si mal orient\u00e9e&#8230; Bref, de sa vie. Je lui demande, plus encore, de me dire et redire ce qu&#8217;il pense, maintenant, avec le recul, de son acte, de la peur inflig\u00e9e \u00e0\u00a0 des gens qui ne lui avaient rien fait, parce que tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure la question lui sera obligatoirement pos\u00e9e, et je v\u00e9rifie sa fa\u00e7on d&#8217;exprimer son regret, que je crois sinc\u00e8re &#8230; Ce qui me manquait encore, le plus important, je l&#8217;ai, \u00e0\u00a0 la fin de cet entretien-marathon : lui.<\/p>\n<p>Il est quatorze heures dix, nous sommes \u00e0\u00a0 la bourre, je remonte en courant vers la salle d&#8217;audience, rassurant \u00e0\u00a0 la vol\u00e9e et une nouvelle fois sa famille, toute une smala venue en nombre avec force petits enfants qui courent partout dans le Palais, pendant que les adultes s&#8217;impatientent d\u00e9j\u00e0\u00a0 : je l&#8217;ai vu, il va bien, on est pr\u00eats, on y va. Je pousse la double porte vitr\u00e9e de la salle d&#8217;audience, suivi par la horde.<\/p>\n<p><strong>Entracte<\/strong><a href=\"#footnote_29_981\" id=\"identifier_29_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, au beau milieu d&rsquo;un acte, et alors ? Dans le Nouvel Obs&rsquo;, ils en diront : &ldquo;R&eacute;solument avant-gardiste, la mise en sc&egrave;ne de M&ocirc; est truff&eacute;e de menues d&eacute;rogations aux classiques r&egrave;gles du genre, telles ces coupures inattendues constitu&eacute;es par l&rsquo;entracte ou les notes de bas de page, qui pourraient passer pour autant de fatuit&eacute;s, mais ne vous y trompez pas : elles servent en r&eacute;alit&eacute; habilement le maintien d&rsquo;un rythme, cassant le souffle &eacute;pique de la pi&egrave;ce pour mieux permettre de s&rsquo;y replonger ensuite. Bluffant. On se souvient que le metteur-en-mots, comme il se pla&icirc;t &agrave;&nbsp; se qualifier lui-m&ecirc;me, avait mont&eacute; &agrave;&nbsp; Orange un Cosi Fan Tutte d&rsquo;anthologie, la sc&egrave;ne demeurant vide et plong&eacute;e dans le noir, pendant que les chanteurs, diss&eacute;min&eacute;s dans les gradins, feignaient de se mettre en gr&egrave;ve : M&ocirc;, manifestement, entend toujours bousculer les r&egrave;gles, et le fait avec bonheur, en nous rappelant &agrave;&nbsp; nouveau que, pour le citer, &ldquo;l&rsquo;onirisme, c&rsquo;est comme l&rsquo;onanisme, et tous les trucs en &ldquo;isme&rdquo; : &ccedil;a demande d&rsquo;avoir le coup de main.&rdquo; On adore.&rdquo; Vous ne comprenez rien &agrave;&nbsp; l&rsquo;art.\">30<\/a><\/p>\n<p>Vous pouvez aller faire pipi, remettre des sous dans le parcm\u00e8tre, et boire un coup ou manger des cacahu\u00e8tes, en vous rappelant seulement que la dignit\u00e9 d&#8217;une salle d&#8217;audience y interdit les pique-niques, mais ce serait dommage, car je vous ai pr\u00e9vu deux petites photos-interludes, dans la mesure o\u00f9 je reconnais volontiers que ce texte est un tout petit peu long<a href=\"#footnote_30_981\" id=\"identifier_30_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En langage d&rsquo;avocat, &ccedil;a s&rsquo;appelle un &ldquo;euph&eacute;misme&rdquo; &hellip; Ah, dans le v&ocirc;tre aussi ?!\">31<\/a> : je voulais donc vous placer ici un modeste explicatif visuel des propos qui suivent, \u00e0\u00a0 savoir la photographie de la salle d&#8217;audience, mais figurez-vous que mes recherches internautes sont rest\u00e9es vaines, c&#8217;est fou \u00e7a &#8230; R\u00e9sultat, je suis all\u00e9 la photographier vendredi matin, \u00e7a tombe bien j&#8217;y campe en ce moment, mais en attendant, premier interlude quand m\u00eame, avec l&#8217;image ci-dessous, qui vous montre ce qu&#8217;\u00e9tait le Palais \u00e0\u00a0 Lille autrefois, et ce qu&#8217;on en a fait il y a quarante ans : et on s&#8217;\u00e9tonne apr\u00e8s \u00e7a que la d\u00e9linquance continue \u00e0\u00a0 augmenter &#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/palais-lille-avant-apres.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"114\" class=\"size-medium wp-image-1019 aligncenter\" title=\"palais-lille-avant-apres\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/palais-lille-avant-apres-300x114.jpg\" alt=\"Oh que \u00e7a fait envie !\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/palais-lille-avant-apres-300x114.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/palais-lille-avant-apres-500x191.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/palais-lille-avant-apres.jpg 827w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>A vrai dire, Kader n&#8217;a jamais vu l&#8217;avant du Palais : \u00e9tant arriv\u00e9 directement de garde \u00e0\u00a0 vue dans ses ge\u00f4les, sises comme il se doit dans les sous-sols d&#8217;icelui, la seule fugace vision qu&#8217;il a pu en avoir est celle de l&#8217;arri\u00e8re, soit l&#8217;entr\u00e9e de ce que la po\u00e9sie judiciaire commande d&#8217;appeler &#8220;la sourici\u00e8re&#8221;, une porte roulante entour\u00e9e de grilles permettant aux forces de l&#8217;ordre des arriv\u00e9es relativement discr\u00e8tes.<\/p>\n<p>Et donc bref, avant de revenir \u00e0\u00a0 ce r\u00e9cit dont vous attendez fi\u00e9vreusement l&#8217;\u00e9pilogue depuis au moins 4.000 mots, la voil\u00e0\u00a0, cette salle des comparutions imm\u00e9diates, annot\u00e9e par mes soins \u00e0\u00a0 l&#8217;attention des petits curieux. Le mot d&#8217;ordre, c&#8217;est : b\u00e9ton. Gris, \u00e7a va sans dire&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/salle-ci.jpg\"><img loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"292\" class=\"size-medium wp-image-1021 aligncenter\" title=\"salle-ci\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/salle-ci-300x292.jpg\" alt=\"La salle des CI, \u00e0\u00a0 Lille\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/salle-ci-300x292.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/salle-ci-307x300.jpg 307w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/salle-ci.jpg 1000w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0, vous visualiserez mieux la sc\u00e8ne, \u00e9tant encore pr\u00e9cis\u00e9 que la vision issue tout droit d&#8217;un s\u00e9v\u00e8re delirium tremens qui fait office de tapisserie au fond de la salle cache les coulisses, savoir notamment la salle o\u00f9 les magistrats d\u00e9lib\u00e8rent, leur bureau en quelque sorte, o\u00f9 se r\u00e8gle aussi hors audience toute demande officieuse particuli\u00e8re. [Rappel : comme pour toutes les images du blog, cliquer sur celle-l\u00e0\u00a0 vous la restitue dans son format d&#8217;origine, plus lisible &#8230; C&#8217;est que \u00e7a m&#8217;a pris du temps \u00e0\u00a0 annoter &#8230;]<br \/>\n<!--nextpage--><br \/>\n<strong>Acte III, Sc\u00e8ne 3 : L&#8217;audience.<\/strong><\/p>\n<p>Comme toujours en tout d\u00e9but d&#8217;audience, notamment en comparution imm\u00e9diate, la salle est comble et, bien que vaste et nantie de moult bancs, des gens, membres des familles et amis des veinards qui ont la joie d&#8217;y compara\u00eetre aujourd&#8217;hui, s&#8217;alignent d\u00e9j\u00e0\u00a0 contre le mur du fond, obligeant les nouveaux arrivants \u00e0\u00a0 jouer des coudes pour avancer vers les juges -ce qu&#8217;\u00e0\u00a0 part les avocats, personne ne souhaite faire, curieusement &#8230;<\/p>\n<p>L&#8217;audience vient de commencer, avec son lot habituel, pour l&#8217;instant, de renvois d&#8217;autres dossiers plus anciens ; je vais saluer la <span style=\"text-decoration: line-through;\">substitue <span style=\"text-decoration: line-through;\">procureure <span style=\"text-decoration: line-through;\">procureuse (d\u00e9j\u00e0\u00a0 tent\u00e9, mais non) Madame le Procureur, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire le membre du parquet qui est charg\u00e9e ce jour-l\u00e0\u00a0 de cette audience, le plus souvent un substitut. J&#8217;ai de la chance, c&#8217;est quelqu&#8217;un de bien, entendez d&#8217;une part, qui n&#8217;a pas l&#8217;exc\u00e8s dans le sang et fait usuellement la part des choses, en y adaptant ses r\u00e9quisitions, et d&#8217;autre part, qui est sympa et avec laquelle on peut discuter gentiment -et ce n&#8217;est pas toujours le cas. Elle est en plus jolie, ce qui ne g\u00e2te rien<a href=\"#footnote_31_981\" id=\"identifier_31_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Madame, si vous vous reconnaissez, ne perdons pas de vue naturellement que ce r&eacute;cit est romanc&eacute; pour les besoins de sa publication, je dis &ccedil;a pour vous &eacute;viter toute g&ecirc;ne intempestive &hellip;\">32<\/a> ; classiquement, par souci du respect du contradictoire, et pour t\u00e2cher de jauger un peu vers quelles r\u00e9quisitions on s&#8217;achemine a priori, je lui remets toutes les pi\u00e8ces de personnalit\u00e9 dont je ferai usage tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, et nous avons une petite conversation off, \u00e0\u00a0 voix \u00e9videmment basse, nous sommes \u00e0\u00a0 quelques m\u00e8tres des magistrats du si\u00e8ge, moi debout contre son estrade en b\u00e9ton, elle assise derri\u00e8re icelle, \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 &#8220;si\u00e8ge m\u00e9di\u00e9val&#8221; tr\u00e8s symbolique \u00e0\u00a0 la chose.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>Nous apprenons alors, mon camarade Gildas m&#8217;ayant rejoint entre-temps, qu&#8217;elle est un peu surprise que nous envisagions de plaider cette affaire, dans laquelle, compte tenu de sa gravit\u00e9, elle \u00e9tait persuad\u00e9e que nous demanderions un renvoi, le temps de pr\u00e9parer la d\u00e9fense de nos clients. C&#8217;est nous qui sommes un peu surpris du fait qu&#8217;elle se soit ainsi mise dans nos souliers par avance, et, en la d\u00e9trompant et lui assurant que nous sommes fin pr\u00eats \u00e0\u00a0 plaider &#8220;pour de bon&#8221;<a href=\"#footnote_32_981\" id=\"identifier_32_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"donc, pas seulement un renvoi et sur le placement ou pas en d&eacute;tention qui serait alors subs&eacute;quemment envisag&eacute; -oui moi aussi je peux parler comme un proc&egrave;s-verbal.\">33<\/a>, nous finissons par comprendre qu&#8217;elle a bien cru entendre le Pr\u00e9sident, qui n&#8217;a eu lui aussi le dossier que tardivement, indiquer tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure que pour lui, le renvoi ne faisait pas un pli, et qu&#8217;il n&#8217;avait aucune envie de juger cette affaire sur le fond aujourd&#8217;hui -ne vous m\u00e9prenez pas, pas parce qu&#8217;elle serait mal pr\u00e9par\u00e9e, mais parce qu&#8217;il estime apparemment qu&#8217;elle est trop grave pour subir un traitement en urgence &#8230;<\/p>\n<p>Si je comprends d\u00e9sormais mieux pourquoi mon adversaire n&#8217;a donc pas r\u00e9ellement pr\u00e9par\u00e9 le dossier, je n&#8217;en suis pas moins surpris, et pour tout dire pas content-content &#8230; Ce qui vient de nous \u00eatre dit, donc, en-dehors du fait d&#8217;ailleurs qu&#8217;elle demandera le placement en d\u00e9tention si l&#8217;affaire est renvoy\u00e9e, et trois ans fermes si elle est finalement retenue, en tout cas qu&#8217;elle l&#8217;envisage pour l&#8217;instant avant les d\u00e9bats, c&#8217;est, d&#8217;abord, que le parquet a discut\u00e9, hors la pr\u00e9sence de la D\u00e9fense, en off, de cette affaire avec le Tribunal, ce qui est toujours d\u00e9sagr\u00e9able m\u00eame si on sait tous que c&#8217;est tr\u00e8s souvent le cas ;\u00a0 et c&#8217;est, ensuite, qu&#8217;il n&#8217;est pas envisag\u00e9 de juger ces deux hommes, auxquels pourtant on va tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure donner le droit de &#8220;choisir&#8221; ou pas de l&#8217;\u00eatre, \u00e9tant en cons\u00e9quence probable que personne n&#8217;ait r\u00e9ellement travaill\u00e9 le dossier, ce qui \u00e9videmment pose probl\u00e8me -il y a braquage correctionnalis\u00e9 et braquage correctionnalis\u00e9, et celui-ci est \u00e9difiant\u00a0de ce qu&#8217;on y a affaire \u00e0\u00a0 deux pieds-nickel\u00e9s, \u00e0\u00a0 condition d&#8217;en ma\u00eetriser tous les \u00e9l\u00e9ments &#8230;<\/p>\n<p>Nous nous concertons derechef apr\u00e8s ce charmant entretien, mon vaillant confr\u00e8re et moi-m\u00eame, et d\u00e9cidons de maintenir notre position : il n&#8217;y a pas de parties civiles pr\u00e9sentes (le patron du magasin a dit sur proc\u00e8s-verbal que personne ne se constituerait partie civile, son personnel, choqu\u00e9, \u00e9tant pris en charge par une cellule psychologique interne et voulant apparemment &#8220;tourner la page&#8221;, le butin ayant par ailleurs \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9), nous disposons tous les deux de tous \u00e9l\u00e9ments utiles pour \u00e9clairer le tribunal sur les personnalit\u00e9s de nos clients respectifs, et un report ne ferait que nous voir revenir dans quelques jours sans nouvelles pi\u00e8ces, avec entre-temps, plus que probablement, une d\u00e9tention provisoire inutile pour Kader et son comparse &#8230;<\/p>\n<p>En outre, la composition du tribunal nous semble bonne, des magistrats habituellement attentifs et mesur\u00e9s, capables nous semble-t-il de faire la part des choses dans cette affaire -et bien s\u00fbr, cette consid\u00e9ration d&#8217;opportunit\u00e9 compte \u00e9galement -en CI, la composition du tribunal change d&#8217;une audience sur l&#8217;autre, et nous pourrions plus mal tomber, tant au niveau du parquet que des magistrats du si\u00e8ge<a href=\"#footnote_33_981\" id=\"identifier_33_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&hellip; M&ecirc;me si bien entendu tous les magistrats sont exceptionnels et que c&rsquo;est un plaisir, et m&ecirc;me un honneur, de plaider devant eux dans tous les cas, et je ne dis &eacute;videmment pas &ccedil;a parce que j&rsquo;ai plein d&rsquo;autres affaires &agrave;&nbsp; venir prochainement en correctionnelle &hellip; Comment ? Qu&rsquo;est-ce que je voulais dire, alors ? Euh, rien du tout, voyons &hellip;\">34<\/a> .<\/p>\n<p>Nous attendons donc dans la salle, et irons voir le pr\u00e9sident d\u00e8s que l&#8217;affaire en cours sera termin\u00e9e, au comptoir, pour lui faire part de notre position.<\/p>\n<p>Ceci ne prend que quelques minutes, et nous venons donc lui confirmer que nous plaiderons &#8230; Et apprenons alors, micro pr\u00e9sidentiel ferm\u00e9, tout debout comme deux idiots au pied du massif bloc de b\u00e9ton, dos \u00e0\u00a0 la salle et \u00e0\u00a0 &#8220;nos familles&#8221;, lors d&#8217;un rapide \u00e9change \u00e0\u00a0 mi-voix, qu&#8217;il n&#8217;est pas question pour les magistrats qui nous font face d&#8217;accepter la correctionnalisation choisie par le Parquet, que le tribunal ne veut pas \u00eatre un &#8220;distributeur&#8221; de grosses peines, que la nature des faits est criminelle, point barre, qu&#8217;on fait d\u00e9sormais tout passer en CI, au risque de devoir vite et mal juger, qu&#8217;une affaire de ce type est forc\u00e9ment complexe et m\u00e9rite qu&#8217;on s&#8217;y attarde, d&#8217;autant que la peine encourue est lourde, et que le Tribunal, pour faire bref, va donc soulever d&#8217;office son incomp\u00e9tence ratione materiae<a href=\"#footnote_34_981\" id=\"identifier_34_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;En fonction du fond&rdquo;, par opposition &agrave;&nbsp; l&rsquo;incomp&eacute;tence&rdquo;ratione loci&rdquo;, en fonction du lieu -un tribunal lillois ne peut pas juger un d&eacute;lit commis &agrave;&nbsp; Paris par une personne arr&ecirc;t&eacute;e &agrave;&nbsp; Paris itou, par exemple.\">35<\/a>, et renvoyer le parquet (deux textes le lui permettent, l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=21A112A448FC2C8881EE022E154C51DF.tpdjo06v_1?idArticle=LEGIARTI000006576669&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101017\" target=\"_blank\">469<\/a>, applicable \u00e0\u00a0 tout jugement, et l&#8217;article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=21A112A448FC2C8881EE022E154C51DF.tpdjo06v_1?idArticle=LEGIARTI000006576456&amp;amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;amp;dateTexte=20101017\" target=\"_blank\">397-2<\/a>, sp\u00e9cifique aux comparutions imm\u00e9diates, qui ne vise pas l&#8217;incomp\u00e9tence au sens propre mais la <em>&#8220;complexit\u00e9 de l&#8217;affaire&#8221;<\/em>, ce qui en l&#8217;occurrence revient au m\u00eame, et c&#8217;est ce texte qui sera invoqu\u00e9.)\u00a0 &#8220;\u00e0\u00a0 mieux se pourvoir&#8221;, selon la formule consacr\u00e9e, c&#8217;est-\u00e0\u00a0-dire en clair \u00e0\u00a0 requalifier les poursuites en vol avec arme, faits criminels, et donc \u00e0\u00a0 requ\u00e9rir l&#8217;ouverture d&#8217;une information judiciaire, dans la foul\u00e9e de l&#8217;audience &#8230;<\/p>\n<p>Bref, le tribunal, pour des motifs de fond avec lesquels au surplus les deux d\u00e9fenseurs sont parfaitement d&#8217;accord, et qu&#8217;ils plaident souvent, va renvoyer Kader et son camarade \u00e0\u00a0 ce qui aurait d\u00fb \u00eatre la case d\u00e9part, d\u00e8s ce matin -m\u00eame si ici et en pure opportunit\u00e9, \u00e7a ne les arrange pas trop, les d\u00e9fenseurs, mais ils ne peuvent strictement rien y faire, le moyen juridique, soit la comp\u00e9tence correctionnelle\/criminelle, est d&#8217;ordre public, et s&#8217;impose s&#8217;il est soulev\u00e9, de m\u00eame que la d\u00e9cision de renvoi prise en application du texte pr\u00e9cit\u00e9 l&#8217;est en vertu du pouvoir souverain d&#8217;appr\u00e9ciation des juges &#8230;<\/p>\n<p>Si vous avez bien lu ce m\u00eame texte, il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que dans un tel cas, &#8220;l<em>e tribunal statue au pr\u00e9alable sur le maintien du pr\u00e9venu en d\u00e9tention provisoire jusqu&#8217;\u00e0\u00a0 sa comparution devant un juge d&#8217;instruction&#8221;<\/em> : en clair, pas question de l\u00e2cher Kader dans la nature, m\u00eame deux heures, le temps que le parquet change son fusil d&#8217;\u00e9paule et r\u00e9dige ses nouvelles r\u00e9quisitions, afin qu&#8217;il se pr\u00e9sente &#8220;libre&#8221; devant le juge d&#8217;instruction, qui d\u00e9ciderait ou pas de demander son incarc\u00e9ration provisoire &#8230;<\/p>\n<p>Je tourne mon petit visage, un tantinet d\u00e9sabus\u00e9, vers mon adversaire du parquet, qui bien entendu s&#8217;\u00e9tait jointe \u00e0\u00a0 ce petit apart\u00e9 d&#8217;audience, et je lui dis petitement, avec un petit sourire, que je suppose qu&#8217;elle ne requerra pas le maintien en d\u00e9tention, puisque le parquet avait souhait\u00e9 correctionnaliser, estimant donc quant \u00e0\u00a0 lui les faits suffisamment peu graves pour ce faire, et que je trouverais donc \u00e7a&#8230; Petit. Elle me r\u00e9pond qu&#8217;elle admire la na\u00efvet\u00e9 toute enfantine de certains avocats, mais que si, elle va demander que nos deux lascars restent dans les ge\u00f4les encore quelques heures &#8230; Tout le monde sourit finement, car nous sommes entre gens civilis\u00e9s, m\u00eame si tout ceci proc\u00e8de tout de m\u00eame de la gestion presque mat\u00e9rielle de deux personnes humaines, le pr\u00e9sident indique que du fait du renvoi, on va \u00e9voquer l&#8217;affaire imm\u00e9diatement, nous demandons quelques minutes pour aller avertir nos clients de la nouvelle situation, et chacun regagne sa place -il n&#8217;y a bien entendu aucune chance que les deux hommes soient lib\u00e9r\u00e9s.<\/p>\n<p>Je descends dans les ge\u00f4les expliquer \u00e0\u00a0 Kader ce qui finalement va lui arriver, \u00e0\u00a0 savoir une mise en examen, avec ou pas placement en d\u00e9tention provisoire, et, dans un premier temps, un jugement l&#8217;envoyant se faire mettre en examen, avec ou pas lui aussi d\u00e9tention provisoire de quelques heures &#8230; Vous imaginez je suppose parfaitement comme, \u00e9puis\u00e9 et non juriste, il comprend la situation, mais il est comme moi, en pire : il fait avec &#8230;<\/p>\n<p>Je remonte, explique la m\u00eame chose \u00e0\u00a0 la famille, qui n&#8217;y comprend absolument plus rien, sauf qu&#8217;elle va devoir s&#8217;armer de patience, la journ\u00e9e n&#8217;est pas finie, elle n&#8217;est en fait, quant au sort provisoirement d\u00e9finitif de Kader, m\u00eame pas commenc\u00e9e &#8230;<\/p>\n<p>Et l\u00e0\u00a0, comme \u00e7a arrive parfois au p\u00e9nal, en voyant Kader et les siens si d\u00e9sempar\u00e9s, je p\u00e8te un petit c\u00e2ble personnel, et d\u00e9cide que je vais plaider &#8220;vraiment&#8221; la lib\u00e9ration imm\u00e9diate, comme si je la croyais possible : \u00e7a n&#8217;est pas parce qu&#8217;elle est d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9crite qu&#8217;on est autoris\u00e9 \u00e0\u00a0 la rendre facile, et puis tous ces revirements commencent \u00e0\u00a0 me chauffer s\u00e9rieusement &#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est donc ce que je fais quelques minutes plus tard, lorsque le Tribunal \u00e9voque l&#8217;affaire pour en soulever la complexit\u00e9 et s&#8217;en d\u00e9faire, devant Kader et son ami qui clignent des yeux dans la pleine lumi\u00e8re des n\u00e9ons, cherchant surtout \u00e0\u00a0 entrapercevoir des visages amis ou familiers dans la foule, apr\u00e8s que Madame le Procureur a requis le maintien en d\u00e9tention en confirmant qu&#8217;elle remontait imm\u00e9diatement le dossier \u00e0\u00a0 son coll\u00e8gue pour demander sans d\u00e9semparer, comme dit la police, l&#8217;ouverture imm\u00e9diate d&#8217;une information judiciaire : je plaide, en col\u00e8re, contre la correctionnalisation, pour les pi\u00e8ces qui toutes indiquent un accident de parcours, m\u00eame s&#8217;il est lourd, bien plus qu&#8217;un parcours, pour les garanties, contre la d\u00e9tention en g\u00e9n\u00e9ral et celle-l\u00e0\u00a0 en particulier, je m&#8217;engage \u00e0\u00a0 me pr\u00e9senter librement avec Kader tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure devant le magistrat instructeur, je dis que je comprends l&#8217;ire du Tribunal qu&#8217;on a saisi l\u00e9g\u00e8rement de faits en principe trop gros pour lui, mais que d\u00e8s lors il serait royal d&#8217;aller au bout du raisonnement en lib\u00e9rant ces deux hommes &#8230;<\/p>\n<p>Je me suis presque convaincu, comme \u00e7a arrive parfois itou au p\u00e9nal, mais je n&#8217;ai pas le temps de me rassoir,\u00a0 apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 mon paquet de pi\u00e8ces de personnalit\u00e9 sur le comptoir devant le Pr\u00e9sident, le tribunal se concerte \u00e0\u00a0 voix basses pendant dix secondes environ, et renvoie le parquet \u00e0\u00a0 mieux se pourvoir en ordonnant le maintient en d\u00e9tention, ledit paquet de pi\u00e8ces demeurant, inviol\u00e9, pos\u00e9 devant lui &#8230;<\/p>\n<p>Kader repart dans son trou, sous escorte.<\/p>\n<p>Sa famille retourne attendre sur un banc, dans la Salle des Pas Perdus, qui aujourd&#8217;hui encore va m\u00e9riter son nom. Ma plaidoirie inutile aura au moins servi \u00e0\u00a0 les rassurer sur le point de savoir que Kader a un avocat.<\/p>\n<p>Je retourne boire un coup avec mon confr\u00e8re : nous savons qu&#8217;il va falloir nous armer de patience, le parquetier de permanence est d\u00e9bord\u00e9, l\u00e0\u00a0-haut, on n&#8217;est pas encore devant le juge d&#8217;instruction &#8230;<br \/>\n<!--nextpage--><br \/>\n<strong>Acte IV, Sc\u00e8ne Unique : A l&#8217;Instruction<\/strong>.<\/p>\n<p>Il est finalement dix-sept heures lorsque j&#8217;apprends qu&#8217;enfin, ce qu&#8217;on appelle le r\u00e9quisitoire introductif, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire ce par quoi le procureur saisit le juge d&#8217;instruction d&#8217;une demande d&#8217;ouverture d&#8217;information judiciaire (un document d&#8217;une page comportant des faits pr\u00e9cis, sur lesquels le juge d&#8217;instruction doit enqu\u00eater, et uniquement ceux-l\u00e0\u00a0 ; une proposition de qualification juridique, que le juge peut suivre ou pas lorsqu&#8217;il mettra la personne en examen s&#8217;il le fait, et visant la ou les personnes concern\u00e9es, puisqu&#8217;ici elles sont identifi\u00e9es &#8220;contre x&#8221; lorsqu&#8217;elles ne le sont pas encore), est enfin entre les mains du juge d&#8217;instruction de permanence, que celui-ci s&#8217;est fait transmettre le dossier et l&#8217;a lu, et qu&#8217;il dispose \u00e9galement des r\u00e9quisitions \u00e9crites du m\u00eame procureur demandant le placement en d\u00e9tention provisoire de Kader.<\/p>\n<p>Le magistrat, ou plus exactement son greffier, \u00e0\u00a0 qui nous avions laiss\u00e9 nos portables d\u00e8s apr\u00e8s l&#8217;audience, en allant lui apprendre nous-m\u00eames, pour gagner du temps, qu&#8217;il aurait la joie d&#8217;avoir un nouveau dossier de plus, qui plus est un peu inutile sur le fond (tout \u00e9tant d\u00e9j\u00e0\u00a0 dedans \u00e0\u00a0 mes yeux, aucune r\u00e9elle enqu\u00eate ne me semblant n\u00e9cessaire), m&#8217;appelle pour me le confirmer : l<a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;idArticle=LEGIARTI000006575535&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=cid\" target=\"_blank\">&#8216;interrogatoire de premi\u00e8re comparution<\/a> peut commencer.<\/p>\n<p>En tr\u00e8s gros, et parce qu&#8217;ici la messe est d\u00e9j\u00e0\u00a0 dite sur la mise en examen, \u00e9vidente, il s&#8217;agira, dans un premier temps, de donner \u00e0\u00a0 Kader une premi\u00e8re occasion de s&#8217;exprimer sur les faits, ou de se taire, ou d&#8217;accepter de r\u00e9pondre \u00e0\u00a0 des questions ; puis de le mettre en examen sous la qualification de vol avec arme ou une autre, apr\u00e8s d\u00e9bat \u00e9ventuel ; puis que le juge d\u00e9cide s&#8217;il souhaite le lib\u00e9rer ou qu&#8217;il soit plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire -et donc de saisir ou pas le Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention.<\/p>\n<p>J&#8217;ai bien s\u00fbr mis \u00e0\u00a0 profit le long temps d&#8217;attente de la paperasse officielle pour m&#8217;entretenir \u00e0\u00a0 nouveau avec Kader, lui r\u00e9expliquer tout ce fatras juridique, et me mettre d&#8217;accord avec lui sur les termes de son audition : il a tout reconnu devant les policiers, \u00e0\u00a0 plusieurs reprises, il n&#8217;y a aucune difficult\u00e9 de fond, et il est de plus en plus fatigu\u00e9 -m\u00eame moi je le suis, alors je m&#8217;imagine avec presque quarante-huit heures de garde \u00e0\u00a0 vue dans les pattes, lesquelles ont suivi imm\u00e9diatement les tensions extr\u00eames qu&#8217;ont engendr\u00e9es un braquage, puis une arrestation : Kader est liqu\u00e9fi\u00e9, il s&#8217;endort parfois au cours de l&#8217;entretien, et nous convenons qu&#8217;il se contentera, comme la possibilit\u00e9 l\u00e9gale lui en est offerte, de faire une courte d\u00e9claration spontan\u00e9e, reconnaissant \u00e0\u00a0 nouveau les faits, et les regrettant.<\/p>\n<p>Je monte au dixi\u00e8me \u00e9tage du Palais, apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 la famille, en fusion, dans les quatre m\u00e8tres carr\u00e9s d\u00e9sormais totalement investis (poussettes, sandwiches, v\u00eatements divers, enfants endormis&#8230;)\u00a0 par elle dans la Salle des Pas Perdus, le campement \u00e9tant install\u00e9 juste en face des ascenseurs, histoire de ne pas manquer de me sauter dessus \u00e0\u00a0 chacun de mes passages -comment en vouloir \u00e0\u00a0 tous ces gens, dont les vies viennent de basculer radicalement en quelques heures, elles aussi &#8230; Famille qui a eu toutes les peines du monde \u00e0\u00a0 bien vouloir entendre qu&#8217;elle ne pouvait pas monter, les \u00e9tages de l&#8217;instruction \u00e9tant s\u00e9curis\u00e9s, et l&#8217;interrogatoire de premi\u00e8re comparution n&#8217;\u00e9tant pas public, comme aucun acte d&#8217;instruction.<\/p>\n<p>Le juge qui \u00e9choit \u00e0\u00a0 Kader est quelqu&#8217;un d&#8217;agr\u00e9able et de calme, peut-\u00eatre un peu syst\u00e9matiquement d&#8217;accord avec le parquet, mais qui ne manque pas de capacit\u00e9s d&#8217;\u00e9coute. En le pr\u00e9venant, par politesse (pour lui \u00e9viter notamment de pr\u00e9parer inutilement d&#8217;\u00e9ventuelles questions, qu&#8217;il ne pourrait donc pas poser), du choix de mon client de faire des d\u00e9clarations spontan\u00e9es, et comme \u00e0\u00a0 chaque fois qu&#8217;un petit dialogue non officiel peut s&#8217;instaurer<a href=\"#footnote_35_981\" id=\"identifier_35_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"C&rsquo;est&nbsp;en cela que la proc&eacute;dure p&eacute;nale est &agrave;&nbsp; la fois tout et rien : tout parce qu&rsquo;elle d&eacute;finit &eacute;troitement les cadres l&eacute;gaux du possible, mais rien par tout ce qu&rsquo;elle ne d&eacute;finit pas, et qui du coup est aussi possible, &eacute;tant autoris&eacute; tout ce qui n&rsquo;est pas interdit &hellip; Par exemple, aucun texte n&rsquo;impose ou n&rsquo;interdit de dire bonjour ! Ce que je veux souligner l&agrave;&nbsp;, c&rsquo;est que rien ne serait jamais possible si l&rsquo;on n&rsquo;appliquait constamment que les textes, et tous les textes, et que l&rsquo;&eacute;difice judiciaire, en mati&egrave;re criminelle notamment, repose tr&egrave;s largement sur la bonne volont&eacute; et l&rsquo;ouverture de chacun, d&rsquo;o&ugrave; l&rsquo;importance du off -et la stupidit&eacute; sans nom de certaines r&eacute;formes, qui jamais ne prennent ce facteur en compte &hellip;\">36<\/a>, il s&#8217;instaure, je lui indique que je ferai des observations sur la mise en examen et sa nature criminelle, dans la double mesure o\u00f9 d&#8217;une part, le parquet initialement avait fait le choix d&#8217;une qualification correctionnelle, et change maintenant d&#8217;avis parce qu&#8217;on le lui a demand\u00e9, ce qui est aga\u00e7ant par principe ; d&#8217;autre part, les faits sont d&#8217;une enfantine simplicit\u00e9, et l&#8217;instruction ordonn\u00e9e ne comportera, il en convient d&#8217;ailleurs apr\u00e8s lecture du dossier, que tr\u00e8s peu, voire pas, d&#8217;investigations compl\u00e9mentaires, autres que de personnalit\u00e9 en tout cas ; et, enfin, surtout, dans la mesure o\u00f9 je suis pr\u00eat \u00e0\u00a0 parier que dans quelques mois, on proposera \u00e0\u00a0 nouveau au magistrat, du c\u00f4t\u00e9 du parquet, tr\u00e8s paradoxalement mais il faut t\u00e2cher d&#8217;\u00eatre pragmatiques, de correctionnaliser cette affaire, et de la faire juger en bas, personne n&#8217;ayant envie que ce dossier encombre les Assises du Nord -et ici encore, il en convient &#8230;<\/p>\n<p>Je prends, \u00e9galement, connaissance des r\u00e9quisitions \u00e9crites demandant l&#8217;incarc\u00e9ration de Kader, et en les lisant, ma fatigue s&#8217;envole, et je sens une froide col\u00e8re m&#8217;envahir, laquelle a le don de me remotiver d&#8217;un coup : elles sont, \u00e9videmment, motiv\u00e9es en fonction des crit\u00e8res de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=4D33FA7040C0DEFDF587D85698E44B41.tpdjo10v_1?idArticle=LEGIARTI000021332920&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101017\" target=\"_blank\">l&#8217;article 144<\/a>, seuls aptes \u00e0\u00a0 autoriser cette mesure, et &#8230; Elles croient pouvoir les viser <span style=\"text-decoration: underline;\">tous, y compris la <em>&#8220;conservation des preuves&#8221;<\/em>, mais lesquelles, toutes sont d\u00e9j\u00e0\u00a0 au dossier, la <em>&#8220;pression sur les t\u00e9moins&#8221;<\/em>, mais les faits sont reconnus et tous ont au surplus d\u00e9j\u00e0\u00a0 \u00e9t\u00e9 entendus, la <em>&#8220;concertation frauduleuse entre co-auteurs&#8221;<\/em>, mais ils reconnaissent les faits et leurs participations respectives depuis la garde \u00e0\u00a0 vue, et viennent au surplus de passer plus de quatre heures &#8230; Dans la m\u00eame cellule ! Je bous d\u00e9j\u00e0\u00a0, constate qu&#8217;on m&#8217;y vise aussi le risque de fuite et le risque de r\u00e9it\u00e9ration, bon soit, \u00e7a peut toujours servir, m\u00eame pour un gar\u00e7on qui n&#8217;aurait nulle part o\u00f9 aller, et qui n&#8217;a jamais commis ce type de faits, passons &#8230;<\/span><\/p>\n<p>Mais je tombe r\u00e9ellement du Haut Mal en lisant qu&#8217;on y vise \u00e9galement, enfin, le <em>&#8220;trouble exceptionnel et persistant \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public provoqu\u00e9 par la gravit\u00e9 de l&#8217;infraction&#8221;<\/em> !! Quand le parquet, en choisissant ce matin de correctionnaliser les faits, avait partant renonc\u00e9 \u00e0\u00a0 se pr\u00e9valoir de ce septi\u00e8me crit\u00e8re, qui rappelons-le <em>&#8220;n&#8217;est pas applicable en mati\u00e8re correctionnelle&#8221;<\/em>, quand il avait consid\u00e9r\u00e9 ce trouble comme si grave qu&#8217;il faisait de l&#8217;infraction poursuivie un simple d\u00e9lit, quand sa belle repr\u00e9sentante, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, ne pouvait elle demander le maintien en d\u00e9tention sur ce fondement !!<\/p>\n<p>Voil\u00e0\u00a0 que les tremblements me (re)prennent, l\u00e0\u00a0 v\u00e9ritablement, c&#8217;est trop, et \u00e7a va swinguer !<\/p>\n<p>Kader est donc arriv\u00e9, monopolisant toujours deux policiers d&#8217;escorte, on est un malfaiteur ou on ne l&#8217;est pas. Il a comme convenu fait une d\u00e9claration de principe, r\u00e9it\u00e9rant son aveu de culpabilit\u00e9 lamentable, et ses regrets de m\u00eame ordre.<\/p>\n<p>Le magistrat, lui ayant donc indiqu\u00e9 qu&#8217;il envisageait sa mise en examen criminelle, et de saisir le JLD pour placement en d\u00e9tention, me demande si <em>&#8220;j&#8217;ai des observations&#8221;<\/em>, selon la formule consacr\u00e9e, et je plaide, pour la deuxi\u00e8me fois de la journ\u00e9e, \u00e0\u00a0 la fois sur la fameuse correctionnalisation, que je souhaite voir intervenir ab initio, et rien n&#8217;interdit au juge d&#8217;instruction de le faire, et, surtout, sur le fait qu&#8217;un placement judiciaire suffit tr\u00e8s largement \u00e0\u00a0 mes yeux \u00e0\u00a0 s&#8217;assurer de la personne de Kader pour les suites de la proc\u00e9dure, demandant donc au juge de ne pas saisir le JLD et de prononcer lui-m\u00eame cette mesure, en rappelant l&#8217;absence de difficult\u00e9s du dossier, l&#8217;absence de difficult\u00e9s des garanties de repr\u00e9sentation de mon client, et j&#8217;en profite pour faire imm\u00e9diatement annexer au dossier, c\u00f4te personnalit\u00e9, d\u00e9finitivement cette fois, toutes mes pi\u00e8ces, et la n\u00e9cessit\u00e9 de relativiser un <em>&#8220;trouble persistant \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public&#8221;<\/em> qui n&#8217;a pas tant persist\u00e9 que \u00e7a, au fil de la journ\u00e9e, dans l&#8217;esprit du demandeur \u00e0\u00a0 la d\u00e9tention -m\u00eame si j&#8217;\u00e9tais moi-m\u00eame, encore hier, le premier convaincu que ce crit\u00e8re-l\u00e0\u00a0 m&#8217;encombrerait dans cette affaire &#8230;<\/p>\n<p>Le juge m&#8217;a \u00e9cout\u00e9 attentivement, mon quart d&#8217;heure de bravoure deviendra sur le proc\u00e8s-verbal de premi\u00e8re comparution <em>&#8220;Ma\u00eetre M\u00f4 entendu dans ses observations&#8221;<\/em>, il laisse passer un respectable silence valant r\u00e9flexion, je pense pour me signifier qu&#8217;il doute \u00e9norm\u00e9ment, que je l&#8217;ai presque convaincu, et qu&#8217;il vient presque de tomber amoureux de moi, mais les &#8220;presque&#8221;, en droit p\u00e9nal, comme partout ailleurs o\u00f9 seul le r\u00e9sultat compte, n&#8217;existent que pour faire plaisir \u00e0\u00a0 l&#8217;orgueil des avocats, ils n&#8217;y ont aucune autre valeur : il nous confirme finalement la mise en examen de Kader sous la qualification criminelle, et qu&#8217;il saisit le JLD par ordonnance motiv\u00e9e. M\u00f4 et Kader, victoires : 0 ; r\u00e2teaux : 2.<\/p>\n<p>On menotte mon client pour la je-ne-sais-combien-t-i\u00e8me fois de la journ\u00e9e, lui avait d&#8217;ailleurs compris qu&#8217;il partait tout droit \u00e0\u00a0 Sequedin<a href=\"#footnote_36_981\" id=\"identifier_36_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"L&rsquo;une des Maisons d&rsquo;Arr&ecirc;ts de Lille, qui en compte deux, l&rsquo;autre &eacute;tant Loos\">37<\/a>, je lui confirme donc que non, qu&#8217;un d\u00e9bat en audience publique, cette fois, va maintenant avoir lieu devant le Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention,\u00a0 et que c&#8217;est lui qui va ou pas ordonner son incarc\u00e9ration provisoire &#8230; Je l&#8217;avertis que nous allons devoir \u00e0\u00a0 nouveau nous armer de patience, il est maintenant dix-huit heures, le JLD de permanence n&#8217;est probablement pas imm\u00e9diatement disponible, et il faut qu&#8217;il lise la proc\u00e9dure, rebelote et dix de der, mon ami Kader, si vous n&#8217;aviez pas tout \u00e0\u00a0 fait fini d&#8217;inspecter votre cellule au sous-sol, c&#8217;est le moment ou jamais &#8230;<\/p>\n<p>Je redescends de mon c\u00f4t\u00e9, Kader du sien, dans l&#8217;ascenseur r\u00e9serv\u00e9 \u00e0\u00a0 Lille aux personnes d\u00e9tenues -les d\u00e9bats JLD se passent dans une salle \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9cart, au m\u00eame \u00e9tage que celui des salles d&#8217;audience, tout en bas ; j&#8217;encourage en passant mon confr\u00e8re, en lui expliquant en trois mots rapides<a href=\"#footnote_37_981\" id=\"identifier_37_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&ldquo;Dans le cul.&rdquo; C&rsquo;est du jargon juridique, ne faites pas attention &hellip;\">38<\/a> qu&#8217;il ne me semble pas trop utile qu&#8217;il gaspille sa salive pour son client \u00e0\u00a0 ce stade vus mes brillants r\u00e9sultats, et qu&#8217;on se retrouvera tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure en bas, m&#8217;en allant de mon c\u00f4t\u00e9 m&#8217;enqu\u00e9rir de l&#8217;identit\u00e9 du JLD, d\u00e9sesp\u00e9rer un peu plus la famille de Kader, et t\u00e2cher de deviner l&#8217;heure de notre passage &#8230;<\/p>\n<p>Soit dit en passant, j&#8217;y r\u00e9fl\u00e9chis dans l&#8217;ascenseur me ramenant sur la terre ferme, je commence \u00e0\u00a0 m&#8217;en vouloir, j&#8217;y pense en ayant en t\u00eate la toute fra\u00eeche vision de Kader, qui est jeune et n&#8217;avait jamais connu \u00e7a, et encore moins sous ces formes successives, les menottes lui maintenant les poignets devant, tenu au bout d&#8217;une laisse par l&#8217;un des policiers, la t\u00eate baiss\u00e9e sur ses godasses de sport aux lacets d\u00e9faits &#8230; Lui sait qu&#8217;il &#8220;a droit&#8221; depuis ce matin, \u00e0\u00a0 chaque fois je lui ai donn\u00e9 de l&#8217;espoir, et \u00e0\u00a0 chaque fois l&#8217;ai d\u00e9\u00e7u : je me demande, in\u00e9vitablement, s&#8217;il n&#8217;aurait pas mieux valu que je lui foute la paix, aujourd&#8217;hui &#8230;<\/p>\n<p><strong>Acte V, Sc\u00e8ne Unique Finale : audience nocturne du Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention.<\/strong><\/p>\n<p>Je\u00a0 ne saurai jamais comment certains sons circulent plus vite qu&#8217;on ne peut mat\u00e9riellement le faire, au Palais, qui plus est sur dix \u00e9tages de distance, mais je constate lorsque j&#8217;arrive au greffe du JLD que l&#8217;on sait d\u00e9j\u00e0\u00a0, ici, que deux nouveaux d\u00e9bats vont devoir \u00eatre organis\u00e9s ce soir -je dis \u00e7a pour rire, en fait je sais tr\u00e8s bien qu&#8217;on les a pr\u00e9venus avant m\u00eame le d\u00e9bat devant le juge d&#8217;instruction qu&#8217;il y avait des r\u00e9quisitions de placement en d\u00e9tention, histoire de permettre un minimum d&#8217;organisation, seulement au cas o\u00f9 &#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;apprends que personne n&#8217;a encore le dossier, \u00e9videmment puisqu&#8217;il est encore l\u00e0\u00a0-haut pour l&#8217;audition du comparse de Kader<a href=\"#footnote_38_981\" id=\"identifier_38_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais, j&rsquo;aurais d&ucirc; donner un pr&eacute;nom &agrave;&nbsp; ce dernier, &ccedil;a m&rsquo;aurait &eacute;vit&eacute; moult p&eacute;riphrases idiotes, mais je n&rsquo;y pense que maintenant, et j&rsquo;ai la flemme de relire ce texte-fleuve pour l&rsquo;y ins&eacute;rer partout. Il restera donc le &ldquo;pr&eacute;venu inconnu&rdquo;, c&rsquo;est comme &ccedil;a &hellip;\">39<\/a>, que la JLD sera Madame Bettencourt, (nouvelle qui ravit l&#8217;intellect du d\u00e9fenseur que je suis -bon juge, mais pas celui du mari que je suis -bon juge donc tr\u00e8s longue, je vais rentrer tard, Madame M\u00f4, certes doublement bien plac\u00e9e pour conna\u00eetre les vicissitudes de ma profession, puisqu&#8217;elle m&#8217;a \u00e9pous\u00e9 et qu&#8217;elle est elle-m\u00eame magistrate, va n\u00e9anmoins &#8220;masquer&#8221;, comme on dit chez les jeunes<a href=\"#footnote_39_981\" id=\"identifier_39_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"&hellip; Et je reconnais volontiers que pour une fois, l&rsquo;expression est bien vue, et parlante : c&rsquo;est exactement &ccedil;a, &ldquo;le masque&rdquo; : &ldquo;Ah? T&rsquo;es encore au Palais ? Hum &hellip; Non, rien. Tu rentres &agrave;&nbsp; quelle heure ? Je vois &hellip; Bon, ben je vais coucher nos enfants, alors &hellip;&rdquo; On notera, avec amour &eacute;videmment, la petite perfidie de passage, consistant &agrave;&nbsp; dire &ldquo;nos&rdquo; enfants plut&ocirc;t que &ldquo;les&rdquo; enfants, qu&rsquo;on e&ucirc;t pr&eacute;f&eacute;r&eacute; dans un contexte pacifique, histoire de culpabiliser un peu l&rsquo;interlocuteur -en cas de conflit ouvert, &ldquo;engueulade saignante&rdquo; en jargon juridique, le mot &ldquo;tes&rdquo; enfants sera syst&eacute;matiquement employ&eacute;, dans le souci toujours inconscient de crucifier l&rsquo;adversaire &hellip;\">40<\/a> ), et que celle-ci, apr\u00e8s une rude journ\u00e9e commenc\u00e9e ce matin, est partie se restaurer un peu, ce qui fait augurer \u00e0\u00a0 sa greffi\u00e8re un d\u00e9but d&#8217;audience vers vingt heures dans le meilleur des cas &#8230;<\/p>\n<p>Je suis rejoint par mon confr\u00e8re, qui n&#8217;a et pour cause pas fait long feu au dixi\u00e8me, et m&#8217;explique d&#8217;ailleurs que nous allons inverser les ordres de passage, tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, parce que l\u00e0\u00a0 il ne s&#8217;est pas senti tr\u00e8s utile, ce \u00e0\u00a0 quoi j&#8217;acquiesce -mais qui ne va pas acc\u00e9l\u00e9rer mon retour au doux foyer.<\/p>\n<p>Nous repartons une fois de plus tenir inform\u00e9es les familles, leur confirmant que cette fois elles pourront en principe <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=E26804BD0147A15DE70B292ACBD4AC11.tpdjo14v_3?idArticle=LEGIARTI000006575679&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101018\" target=\"_blank\">assister aux d\u00e9bats<\/a>, je constate que la femme de mon client est au bord de l&#8217;hyst\u00e9rie et refais un petit la\u00efus sur le silence qui s&#8217;imposera tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, exhorte tout le monde \u00e0\u00a0 aller manger un morceau, histoire d&#8217;\u00e9viter les \u00e9vanouissements inutiles et le d\u00e9rangement des pompiers du Palais, et propose \u00e0\u00a0 mon camarade enrob\u00e9 de faire de m\u00eame, ou, si comme moi il n&#8217;a pas faim, d&#8217;aller boire un coup, proposition subsidiaire aussit\u00f4t accept\u00e9e -que faire d&#8217;autre \u00e0\u00a0 cette heure-l\u00e0\u00a0 &#8230;<\/p>\n<p>Nous croisons en partant la parqueti\u00e8re qui tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure va soutenir oralement les r\u00e9quisitions \u00e9crites de placement en d\u00e9tention, troisi\u00e8me membre du parquet \u00e0\u00a0 conna\u00eetre de cette affaire et de cette m\u00eame demande aujourd&#8217;hui, ce qui la ravit au plus haut point, nous indique-t-elle, ce qui m&#8217;incite -je la connais bien- \u00e0\u00a0 lui proposer d&#8217;abandonner ses r\u00e9quisitions, de telle sorte qu&#8217;on gagnera du temps : elle sourit, mais m&#8217;assure qu&#8217;elle n&#8217;en fera rien, \u00e9videmment, &#8220;onc ne d\u00e9mord&#8221;, de son c\u00f4t\u00e9 non plus, nous la mena\u00e7ons des pires s\u00e9vices, plaidoiries interminables, lecture lente de la Constitution \u00e0\u00a0 haute voix \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, mais elle tient bon -convenant plus s\u00e9rieusement avec nous que tout \u00e7a est du grand n&#8217;importe quoi, et nous assurant effectivement, off, que la d\u00e9tention peut se discuter, elle le con\u00e7oit &#8230; Nous lui confirmons qu&#8217;elle le sera.<\/p>\n<p>Nous buvons finalement deux verres, car nous sommes des rebelles, puis retournons une fois de plus, la derni\u00e8re aujourd&#8217;hui, vers nos clients respectifs, d\u00e9sormais seuls dans les ge\u00f4les, pas tant pour les pr\u00e9parer \u00e0\u00a0 l&#8217;audience que pour leur tenir compagnie &#8230; Kader est d\u00e9sormais certain d&#8217;aller dormir en prison, je n&#8217;ose plus le d\u00e9mentir totalement, mais je lui assure que je ferai tout ce que je pourrai contre : c&#8217;est finalement lui qui me tapote gentiment l&#8217;\u00e9paule, en me disant qu&#8217;il le sait -je vous l&#8217;ai dit, c&#8217;est quelqu&#8217;un de bien.<\/p>\n<p>Le premier des deux d\u00e9bats s&#8217;organise finalement vers vingt-et-une heures, apr\u00e8s que Madame Bettencourt a attentivement lu toute la proc\u00e9dure -et personne ne le lui reprochera, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fense, \u00e7a n&#8217;est pas si fr\u00e9quent, surtout tardivement, bien qu&#8217;absolument n\u00e9cessaire.<\/p>\n<p>Madame Bettencourt<a href=\"#footnote_40_981\" id=\"identifier_40_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Le hasard des noms fait parfois bien les choses, surtout bien s&ucirc;r quand c&rsquo;est le narrateur qui les invente !\">41<\/a> ressemble un peu \u00e0\u00a0 &#8220;la&#8221; Madame Bettencourt, en nettement plus jeune : toujours impeccable, s&#8217;exprimant dans un fran\u00e7ais particuli\u00e8rement choisi et m\u00eame ch\u00e2ti\u00e9, prenant beaucoup de temps \u00e0\u00a0 tout expliquer aux mis en examen, avant comme apr\u00e8s sa d\u00e9cision, qui ne donne strictement jamais l&#8217;impression d&#8217;\u00eatre connue \u00e0\u00a0 l&#8217;avance : nous savons que rien n&#8217;est jou\u00e9, et, notamment, que le contexte, en particulier les r\u00e9quisitions \u00e9crites outranci\u00e8res du parquet, peut nous \u00eatre favorable ; en m\u00eame temps, demeure ce sacro-saint &#8220;trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public&#8221;, la presse s&#8217;\u00e9tant notamment fait \u00e9cho du d\u00e9f\u00e8rement des deux auteurs du braquage, de l&#8217;emploi de l&#8217;arme, et \u00e9tant vraisemblable que les salari\u00e9s habitent la m\u00eame ville que les auteurs,\u00a0laquelle se trouve aussi \u00eatre celle de la situation du magasin &#8230; Kader peut \u00eatre h\u00e9berg\u00e9 sur Paris, mais son complice n&#8217;a que sa propre adresse \u00e0\u00a0 faire valoir -et il nous semble que si la JLD &#8220;place&#8221; l&#8217;un, l&#8217;autre devra presque n\u00e9cessairement subir le m\u00eame sort, m\u00eame si aucun texte ne le dit &#8230;<\/p>\n<p>Une petite discussion pr\u00e9alable s&#8217;est rapidement engag\u00e9e relativement \u00e0\u00a0 la publicit\u00e9 des d\u00e9bats : les deux familles repr\u00e9sentent au total une trentaine de personnes, parmi lesquelles, surtout, de tr\u00e8s jeunes enfants : la magistrate n&#8217;a cure du nombre de spectateurs, mais exclut en revanche que des mineurs assistent \u00e0\u00a0 &#8220;tout \u00e7a&#8221; : m\u00eame si rien ne l&#8217;emp\u00eache, en droit, nous sommes parfaitement d&#8217;accord, il y a un temps pour les principes et un temps pour la b\u00eatise du refus d&#8217;exception, et nous convenons que cinq repr\u00e9sentants adultes de chaque famille suffiront \u00e0\u00a0 constituer le public de la grande salle d&#8217;audience, dans laquelle nous entrons maintenant tous, sauf Kader -on commencera par son complice, il est donc encore en bas.<\/p>\n<p>La Pr\u00e9sidente nous propose d&#8217;ailleurs d&#8217;\u00e9voquer successivement les deux affaires, mais de ne rendre qu&#8217;apr\u00e8s ses deux d\u00e9cisions -je suis totalement d&#8217;accord, vous pensez, je plaide en second et le faire apr\u00e8s un premier d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 n\u00e9gatif ne me rendrait s\u00fbrement pas plus convaincu &#8230;<\/p>\n<p>Fid\u00e8le \u00e0\u00a0 elle-m\u00eame, la Pr\u00e9sidente Bettencourt laisse tr\u00e8s largement la parole au client de mon confr\u00e8re, apr\u00e8s rappel des faits et explications g\u00e9n\u00e9rales sur le d\u00e9roulement du d\u00e9bat : celui-ci, une nouvelle fois (voyons, trois auditions et une confrontation en garde \u00e0\u00a0 vue avant-hier et hier, puis explications \u00e0\u00a0 son avocat, puis quelques mots au tribunal tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, puis \u00e0\u00a0 nouveau devant le juge d&#8217;instruction &#8230; Il lui faut de la constance ! Ce qui tombe bien, ils en ont tous les deux.) explique la d\u00e9cision stupide et in\u00e9dite, leur peur pendant les faits, leur absence totale de r\u00e9sistance et de mauvaise foi ensuite.<\/p>\n<p>La parqueti\u00e8re requiert, en utilisant tous les motifs des r\u00e9quisitions \u00e9crites, dont certains, franchement, sont encore plus durs \u00e0\u00a0 entendre qu&#8217;\u00e0\u00a0 lire : \u00e7a a manifestement le don d&#8217;\u00e9nerver mon confr\u00e8re Gildas, qui se d\u00e9cha\u00eene ensuite en d\u00e9fense, en distinguant notamment les motifs intrins\u00e8ques du dossier (pressions sur t\u00e9moins, preuves, concertation), dont il ne fait qu&#8217;une bouch\u00e9e, et les autres, notamment le trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public, qu&#8217;il entreprend de relativiser, comme les risques de fuite ou de r\u00e9it\u00e9ration -lui est plus g\u00ean\u00e9 par ce dernier point, son client est celui qui a plusieurs mentions sur son casier, m\u00eame si elles sont d&#8217;un autre ordre, ce sur quoi partant il insiste fortement.<\/p>\n<p>D\u00e9lib\u00e9r\u00e9 tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure. Moi, il m&#8217;a convaincu. On \u00e9change un sourire en permutant nos places, dans l&#8217;attente de l&#8217;arriv\u00e9e de Kader.<\/p>\n<p>Malgr\u00e9 l&#8217;heure avanc\u00e9e, la Pr\u00e9sidente recommence \u00e0\u00a0 tout expliquer \u00e0\u00a0 Kader, une fois celui-ci d\u00e9menott\u00e9 et debout face \u00e0\u00a0 elle \u00e0\u00a0 la barre.<\/p>\n<p>Et malgr\u00e9 l&#8217;heure avanc\u00e9e, ou peut-\u00eatre quand m\u00eame \u00e0\u00a0 cause d&#8217;elle, Kader va me surprendre, et surprendre tout le monde, lorsqu&#8217;elle lui donnera la parole, en indiquant seulement : <em>&#8220;\u00c9coutez, je sais que j&#8217;ai fait une connerie, \u00e7a fait trois jours que je ne pense qu&#8217;\u00e0\u00a0 \u00e7a, trois jours que je me dis que si un gars avait braqu\u00e9 ma femme, dans ce magasin, je voudrais le tuer &#8230; Je sais que j&#8217;ai fait beaucoup de tort, et que je dois le payer, c&#8217;est normal. Si \u00e7a passe par la prison, et beaucoup d&#8217;autres juges l&#8217;ont dit, aujourd&#8217;hui, alors mettez-moi en prison : je suis pr\u00eat, je suis d&#8217;accord.&#8221;<\/em><\/p>\n<p>Pas mal &#8230; Il me touche au plus profond, moi, cet homme-l\u00e0\u00a0, et aussi parce qu&#8217;au-del\u00e0\u00a0 de la dignit\u00e9 de ses mots, la d\u00e9tention provisoire ne peut en aucun cas constituer une pr\u00e9-peine, et qu&#8217;on aura beau dire et beau faire, dans ce dossier-l\u00e0\u00a0, elle y ressemble fortement, bien plus qu&#8217;\u00e0\u00a0 une imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 rendue obligatoire par l&#8217;un des crit\u00e8res l\u00e9gaux, en tout cas &#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est aussi ce \u00e0\u00a0 quoi pense la Pr\u00e9sidente, qui le lui rappelle doucement avant de me laisser la parole : <em>&#8220;Monsieur, ce que je vais d\u00e9cider ici, c&#8217;est s&#8217;il faut ou pas s&#8217;assurer de vous ou de vos actes en vous enfermant, provisoirement, si je l&#8217;estime n\u00e9cessaire au regard des crit\u00e8res pos\u00e9s par la loi. Mais en aucun cas d&#8217;une peine.&#8221;<\/em> Kader acquiesce, forc\u00e9ment.<\/p>\n<p>Je plaide ensuite, en essayant d&#8217;\u00e9viter de redire ce qu&#8217;a d\u00e9j\u00e0\u00a0 expos\u00e9 mon confr\u00e8re, mais en explosant tout de m\u00eame \u00e0\u00a0 nouveau les fameux motifs retenus par le parquet, et encore et toujours le seul r\u00e9ellement dangereux \u00e0\u00a0 mon sens, celui du trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public, dont je rappelle qu&#8217;il doit r\u00e9sulter de la lib\u00e9ration \u00e9ventuelle, pas de l&#8217;infraction elle-m\u00eame, et que dans le pr\u00e9sent cas, il est \u00e0\u00a0 relativiser, parce qu&#8217;on est en mesure d&#8217;envoyer Kader ailleurs, loin des victimes, d&#8217;ailleurs non constitu\u00e9es, et des gens inform\u00e9s de l&#8217;affaire, et au-del\u00e0\u00a0, en rappelant que quel que soit son acte, il n&#8217;a jamais connu l&#8217;incarc\u00e9ration, en affirmant qu&#8217;elle ne s&#8217;impose en rien, que sa m\u00e8re, son p\u00e8re, son \u00e9pouse enceinte, ici pr\u00e9sents, vont de toute fa\u00e7on tous tellement le cadrer qu&#8217;il aura le meilleur &#8220;bracelet&#8221; du monde, que &#8230;<\/p>\n<p>\u00c7a s&#8217;ach\u00e8ve sur un grand silence, et la Pr\u00e9sidente indique qu&#8217;elle va maintenant d\u00e9lib\u00e9rer.<\/p>\n<p>Nous sortons tous de la salle, et &#8220;nos&#8221; familles, \u00e9mues, nous congratulent respectivement, ce qui nous fait plaisir et nous &#8220;d\u00e9fatigue&#8221; un peu, m\u00eame si nous leur rappelons l&#8217;\u00e9vidence, \u00e0\u00a0 savoir que le r\u00e9sultat ne se juge pas \u00e0\u00a0 \u00e7a &#8230;<\/p>\n<p>La parqueti\u00e8re passe, et me dit qu&#8217;elle n&#8217;est pas s\u00fbre, pour l&#8217;autre, mais qu&#8217;elle pense que Kader va sortir : \u00e7a aussi, \u00e7a fait toujours plaisir, mais \u00e7a n&#8217;est pas elle qui d\u00e9cide, non plus &#8230;<\/p>\n<p>Nous allons rester une heure tous ensemble dans le couloir, passants et repassants devant les portes vitr\u00e9es de la salle, dans laquelle la Pr\u00e9sidente, qui y est demeur\u00e9e seule, dicte ses d\u00e9cisions \u00e0\u00a0 sa greffi\u00e8re -certaines des filles pr\u00e9sentes tentent un petit rituel de maraboutage, je leur explique en souriant, un sourire un peu cern\u00e9 maintenant tout de m\u00eame, qu&#8217;\u00e0\u00a0 mon avis, les ondes ne passent pas les lourdes portes en verre &#8230;<\/p>\n<p>Plus le temps passe, plus tout le monde &#8220;y croit&#8221;, m\u00eame si nous expliquons encore et encore que cette magistrate motive toutes ses d\u00e9cisions, quelles qu&#8217;elles soient, et comme toutes doivent l&#8217;\u00eatre.<\/p>\n<p>Allez, je devrais faire durer encore cette attente pendant des dizaines de lignes, tant ce sont des moments longs, difficiles, vidant de toute \u00e9nergie, ce \u00e0\u00a0 plus forte raison qu&#8217;on ne peut plus rien faire &#8230; Mais j&#8217;y renonce, la journ\u00e9e -et la lecture- ont \u00e9t\u00e9 longues : j&#8217;aurais aim\u00e9 vous dire autre chose, ne serait-ce que pour ma gloire personnelle, mais &#8230; Par d\u00e9cisions des alentours de vingt-deux heures, ces deux gar\u00e7ons ont finalement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>La Pr\u00e9sidente avait fait rouvrir les portes de la salle, entrer tout le monde, et rappel\u00e9 les deux mis en examen chacun \u00e0\u00a0 leur tour, pour leur faire part de sa d\u00e9cision, et leur expliquer sur quoi elle reposait : dans les deux cas, elle avait rejet\u00e9 tous les motifs tir\u00e9s du dossier en lui-m\u00eame, et estimait, d&#8217;accord avec la D\u00e9fense, qu&#8217;il n&#8217;y avait pas de risques tangibles, ou m\u00eame de devoir de se poser la question, de pression sur les victimes ou t\u00e9moins, de concertations entre auteurs, ou de d\u00e9perdition de preuves ; en revanche, deux points lui semblaient dignes d&#8217;int\u00e9r\u00eat : le risque de r\u00e9it\u00e9ration, qu&#8217;elle voulait bien consid\u00e9rer comme t\u00e9nu notamment dans le cas de Kader, mais dont elle souhaitait n\u00e9anmoins qu&#8217;il soit mieux \u00e9cart\u00e9, par les investigations relatives \u00e0\u00a0 la personnalit\u00e9 qui ne pourraient qu&#8217;intervenir rapidement dans le dossier, (elles sont <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=7199960843654FE7537E907B9CC4A82B.tpdjo08v_2?idArticle=LEGIARTI000006575446&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101018\" target=\"_blank\">obligatoires<\/a> en mati\u00e8re criminelle, et elle nous conc\u00e9dait en outre qu&#8217;il s&#8217;agirait l\u00e0\u00a0 tr\u00e8s probablement des seuls actes compl\u00e9mentaires qui seraient d&#8217;une quelconque utilit\u00e9 &#8230;), et expliciteraient mieux les raisons du passage \u00e0\u00a0 l&#8217;acte des deux hommes ; et &#8230; Le trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public, le braquage \u00e9tant tout r\u00e9cent, les victimes et le public encore choqu\u00e9s, et une lib\u00e9ration, partant, pr\u00e9matur\u00e9e &#8230;<\/p>\n<p>Elle avait, finalement, tenu \u00e0\u00a0 leur indiquer express\u00e9ment que ces consid\u00e9rations \u00e9taient temporaires, qu&#8217;elles n&#8217;emportaient \u00e0\u00a0 ses yeux pas l&#8217;implication d&#8217;une longue d\u00e9tention provisoire, mais qu&#8217;il fallait laisser reposer les choses quelque temps -en clair, elle nous disait ainsi \u00e0\u00a0 nous que des demandes de lib\u00e9ration seraient examin\u00e9es favorablement d\u00e8s que\u00a0les \u00e9l\u00e9ments de personnalit\u00e9 auraient confirm\u00e9 qu&#8217;il n&#8217;y avait pas grand chose \u00e0\u00a0 craindre de nos clients.<\/p>\n<p>Cette motivation \u00e9tait discutable, mais elle n&#8217;avait rien d&#8217;outrageant, rien d&#8217;objectivement ill\u00e9gitime, ce d&#8217;autant qu&#8217;elle avait \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9e avec tact et p\u00e9dagogie, ce qui est loin d&#8217;\u00eatre toujours le cas &#8230; Elle venait juste de confirmer mes craintes de la veille, et, \u00e0\u00a0 titre plus personnel, elle ne me consolait bien s\u00fbr pas de mon troisi\u00e8me \u00e9chec de la journ\u00e9e.<\/p>\n<p>J&#8217;ai salu\u00e9 Kader, en l&#8217;assurant de ma prochaine visite en d\u00e9tention. Il a hoch\u00e9 la t\u00eate, encore une fois menott\u00e9, et est reparti rapidement avec son escorte, qui a bien voulu\u00a0<a href=\"#footnote_41_981\" id=\"identifier_41_981\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"et je l&rsquo;en remercie &agrave;&nbsp; nouveau : tous les policiers des tribunaux n&rsquo;acceptent pas toujours, un tel contact n&rsquo;&eacute;tant pr&eacute;vu par aucun texte &hellip;\">42<\/a> patienter encore cinq minutes malgr\u00e9 l&#8217;heure, pour que sa famille puisse l&#8217;embrasser et le serrer dans ses -multiples- bras &#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai attendu, \u00e9mu et crev\u00e9, comme toujours dans ces moments-l\u00e0\u00a0, qui sont, pr\u00e9visibles ou pas, tr\u00e8s violents, tr\u00e8s durs ; puis j&#8217;ai rassur\u00e9 ces gens comme j&#8217;ai pu, l&#8217;\u00e9pouse de mon client, notamment, qui n&#8217;arrivait pas \u00e0\u00a0 cesser de pleurer, et se caressait le ventre en g\u00e9missant qu&#8217;il ne serait pas l\u00e0\u00a0 pour l&#8217;accouchement, j&#8217;ai d\u00fb lui promettre que si, il n&#8217;\u00e9tait pr\u00e9vu &#8220;que&#8221; dans quatre mois &#8230;<\/p>\n<p>Je leur ai, enfin, donn\u00e9 les premiers d\u00e9tails importants pour les jours \u00e0\u00a0 venir, et leur d\u00e9couverte du monde carc\u00e9ral, en leur indiquant comment, d\u00e8s demain, les plus proches pourraient demander un permis de visite aupr\u00e8s du magistrat instructeur, comment ensuite, dans la mesure o\u00f9 je ne pensais pas que les permis poseraient le moindre probl\u00e8me,\u00a0 ils prendraient rendez-vous avec la Maison d&#8217;Arr\u00eat, et d\u00e9couvriraient les joies des premiers parloirs ; comment, tout aussi imm\u00e9diatement, ils pourraient faire parvenir un peu d&#8217;argent \u00e0\u00a0 Kader, par mandat, et comment ils pourraient lui faire remettre un sac d&#8217;habits, d\u00e8s le lendemain &#8230;<\/p>\n<p>Ils m&#8217;ont tous remerci\u00e9, un par un, avec beaucoup de chaleur, j&#8217;ai eu des tas de bises des tout petits, avec lesquels j&#8217;avais de temps \u00e0\u00a0 autres fait le zouave tout au long de cette journ\u00e9e &#8230;<\/p>\n<p>Et puis j&#8217;ai enfin quitt\u00e9 le Palais, avec de l&#8217;amertume dans la bouche, pas mal de fatigue, et tout ce cirque me dansant encore dans la t\u00eate, en me demandant, comme \u00e0\u00a0 chaque fois, comment je vivrais, comment je supporterais, tout ceci, si j&#8217;\u00e9tais le bonhomme actuellement assis dans le &#8220;panier \u00e0\u00a0 salade&#8221;, en route pour les formalit\u00e9s d&#8217;\u00e9crou et la cellule &#8220;arrivants&#8221; de la Maison d&#8217;Arr\u00eat &#8230; Et je suis parti voir si mon \u00e9pouse ador\u00e9e dormait ou m&#8217;attendait encore, en t\u00e2chant de profiter du temps de trajet pour \u00e9vacuer tout \u00e7a.<br \/>\n<!--nextpage--><br \/>\n<strong>\u00c9pilogue <\/strong>((Enfin, je sais &#8230;))<\/p>\n<p>Nous ne le savions pas \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque, mais le magistrat en charge de l&#8217;instruction du dossier de Kader a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0\u00a0 d&#8217;autres fonctions quelques jours plus tard, sans \u00eatre imm\u00e9diatement remplac\u00e9, puis en l&#8217;\u00e9tant, son nouveau juge ayant trait\u00e9 ses dossiers, qu&#8217;il d\u00e9couvrait, par ordre d&#8217;urgence et de priorit\u00e9, ceux des plus anciens d\u00e9tenus d&#8217;abord, je suppose &#8230;<\/p>\n<p>Bref, nous avons perdu pratiquement un mois et demi pendant lequel il ne s&#8217;est strictement rien pass\u00e9 dans le dossier, m\u00eame les mesures de base, quasiment automatiques, comme l&#8217;expertise psychologique, n&#8217;ayant donc pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement ordonn\u00e9es.<\/p>\n<p>Le nouveau magistrat l&#8217;a ensuite convoqu\u00e9, pour une audition de fond qui n&#8217;avait aucune r\u00e9elle utilit\u00e9, sauf celle de v\u00e9rifier que sa version \u00e9tait toujours la m\u00eame -elle l&#8217;\u00e9tait, et pour cause.<\/p>\n<p>Les \u00e9l\u00e9ments dont il avait demand\u00e9 entre-temps qu&#8217;ils figurassent enfin au dossier \u00e9taient tous corrects, conformes aux pauvres pi\u00e8ces dont je disposais d\u00e9j\u00e0\u00a0 ce jour-l\u00e0\u00a0, et les expertises, comme pr\u00e9visible, n&#8217;apportaient pas grand chose : un gar\u00e7on, qui n&#8217;avait pas de revenus, avait souhait\u00e9, notamment pour pouvoir &#8220;tenir son r\u00f4le de futur p\u00e8re&#8221;, et croyait-il \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque se valoriser un peu, tenter un &#8220;coup d&#8217;\u00e9clat&#8221;, ce qu&#8217;il regrettait am\u00e8rement depuis &#8230;<\/p>\n<p>Kader avait, en prison, entam\u00e9 diff\u00e9rentes d\u00e9marches scolaires, pour mettre son fran\u00e7ais \u00e0\u00a0 niveau, et \u00e0\u00a0 terme tenter de passer un dipl\u00f4me ; il n&#8217;y avait rigoureusement pas fait parler de lui n\u00e9gativement, et avait m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0\u00a0 obtenir un travail.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s exactement trois mois de d\u00e9tention provisoire, il a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9, avec un contr\u00f4le judiciaire relativement l\u00e9ger. Il verra na\u00eetre son petit, et sera au c\u00f4t\u00e9 de sa femme pour l&#8217;\u00e9lever, ayant travail et salaire, maintenant.<\/p>\n<p>Je suis toujours certain que son affaire va \u00eatre jug\u00e9e en correctionnelle, d&#8217;ici quelques mois.<\/p>\n<p>Et qu&#8217;il n&#8217;oubliera jamais cette journ\u00e9e, celle de la Justice P\u00e9nale ordinaire, lorsqu&#8217;un dossier ne pose aucun difficult\u00e9.<\/p>\n<p>Enfin, je croyais &#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_981\" class=\"footnote\">Service P\u00e9nitentiaire d&#8217;Insertion et de Probation, lequel notamment veille au respect par les condamn\u00e9s des obligations que leur a impos\u00e9es une juridiction ; j&#8217;ignore si l&#8217;inventeur de cet acronyme a pens\u00e9 que nombre de d\u00e9linquants sexuels y auraient des rendez-vous [<a href=\"#identifier_0_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_981\" class=\"footnote\">Fichier National Automatis\u00e9 des Empreintes G\u00e9n\u00e9tiques, articles <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=A33919FEE6232CCA17D46C5EA88CDBA5.tpdjo09v_2?idSectionTA=LEGISCTA000006138132&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">706-54 et suivants<\/a> du Code de Proc\u00e9dure P\u00e9nale [<a href=\"#identifier_1_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_981\" class=\"footnote\">A essayer une fois dans votre vie si vous ne connaissez pas, on joue \u00e0\u00a0 la guerre et on tire sur les ennemis, id\u00e9alement filles contre gar\u00e7ons \u00e7a vaut trois ans d&#8217;engueulades conjugales, et quand on est touch\u00e9 on pousse des cris et on meurt, comme quand on avait dix ans ou plus tard \u00e0\u00a0 l&#8217;arm\u00e9e, c&#8217;est la poilade totale, on est en sueur et on se fait r\u00e9ellement peur, c&#8217;est g\u00e9nial et Comment ? Une consultation ? Certainement, enchant\u00e9, Madame : Ma\u00eetre M\u00f4, Avocat au Barreau de Lille, s\u00e9rieux et rigueur, hum [<a href=\"#identifier_2_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_981\" class=\"footnote\">Article <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCode.do;jsessionid=9FC3ADDFD888EDC1007700DBCFC6E948.tpdjo09v_2?idSectionTA=LEGISCTA000006166935&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071307&amp;dateTexte=20100721\" target=\"_blank\">L.2331-1<\/a> du Code de la D\u00e9fense, et d&#8217;autres subs\u00e9quents que je ne recherche pas, car on s&#8217;en tape totalement, et que j&#8217;accepte de placer quelques liens de ci, de l\u00e0\u00a0, pour para\u00eetre \u00e9rudit, mais faut pas que \u00e7a devienne une habitude de facilit\u00e9, non plus&#8230; [<a href=\"#identifier_3_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_981\" class=\"footnote\">Un trombone d\u00e9pli\u00e9, par exemple, si vous crevez l&#8217;\u0153il de votre mari volage avec, ou bien le c\u00e2ble P\u00e9ritel du magn\u00e9toscope, si vous vous en servez pour \u00e9trangler votre \u00e9pouse infid\u00e8le, deux cas que j&#8217;ai connus parmi des dizaines, avec celui, plus r\u00e9pandu, de la voiture utilis\u00e9e comme une arme pour \u00e9craser quelqu&#8217;un qu&#8217;on n&#8217;aime pas ; ou de l&#8217;\u00e9mission Secret Story, qu&#8217;on oblige l&#8217;ennemi \u00e0\u00a0 regarder plus de dix secondes de suite [<a href=\"#identifier_4_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_981\" class=\"footnote\">Je veux dire par l\u00e0\u00a0 : ni vol\u00e9e, ni vraie mais maquill\u00e9e &#8230; [<a href=\"#identifier_5_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_981\" class=\"footnote\">Sans m\u00eame se soucier du fait qu&#8217;il est d\u00e9sormais interdit de se dissimuler le visage en public, en plus &#8230; [<a href=\"#identifier_6_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_7_981\" class=\"footnote\">C&#8217;est le &#8220;mien&#8221; qui tenait l&#8217;arme, qui lui appartenait, et a effray\u00e9 les gens par sa menace et ses paroles, car j&#8217;ai toujours du bol &#8230; [<a href=\"#identifier_7_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_8_981\" class=\"footnote\">Rien A Signaler, indiqu\u00e9-je au cas o\u00f9 par impossible mes lecteurs n&#8217;auraient pas accompli leur devoir \u00e0\u00a0 l&#8217;ancienne envers notre Patrie, ou pire, seraient \u00e9ventuellement de sexe f\u00e9minin -l&#8217;Arm\u00e9e \u00e9tant \u00e0\u00a0 ma connaissance, battant ainsi d&#8217;une courte t\u00eate la Justice, le royaume absolu de l&#8217;acronyme, notamment pour tenter de faire m\u00e9moriser \u00e0\u00a0 des jeunes avocats pr\u00eats \u00e0\u00a0 d\u00e9c\u00e9der pour la France deux ou trois fondamentaux de combat, genre quand on est post\u00e9 de nuit dans un trou plein d&#8217;araign\u00e9es, et que les Chinois menacent d&#8217;attaquer, il faut penser BLOT, pour la discr\u00e9tion -Bruit, Lumi\u00e8re, Odeur, Traces : wahouh, super, ils savent faire \u00e0\u00a0 Saint-Cyr, je m&#8217;en souviens ! Je sais parfaitement que vous vous moquez totalement de cette digression, mais je voulais saluer mon ami \u00c9ric, qui comprendra -nous faisons tous les deux partie des Forces Sp\u00e9ciales, je vous raconterai \u00e7a un jour, d\u00e8s que le Secret D\u00e9fense sera lev\u00e9, recrut\u00e9s \u00e0\u00a0 Saint-Cyr pour nos aptitudes physiques hors du commun, un sens du commandement extraordinaire, et nos couvertures professionnelles, un avocat et un assureur sont insoup\u00e7onnables pour l&#8217;ennemi -bon, \u00e0\u00a0 vrai dire, on en fait surtout partie lorsqu&#8217;on boit un peu trop ensemble, mais enfin&#8230; Bon, qu&#8217;est-ce que je disais, moi ? [<a href=\"#identifier_8_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_9_981\" class=\"footnote\">J&#8217;ai un super scoop (!), qui n&#8217;en est pas un, puisque, comme tout le monde, je l&#8217;ai : Madame Alliot-Marie ne serait bient\u00f4t plus Gardienne des Sceaux, mais Premi\u00e8re Ministreuh -je suppose qu&#8217;on dira comme \u00e7a, si ce n&#8217;est pas Monsieur Borloo -encore un ancien avocat&#8230; Du coup, je n&#8217;ai aucune id\u00e9e r\u00e9elle de qui serait le nouveau Ministre de la Justice, des Libert\u00e9s, des Honoraires et du Pain Sec ; mais il se murmure de fa\u00e7on plus qu&#8217;insistante qu&#8217;il s&#8217;agirait de Monsieur Hortefeux, et, pensez-en ce que vous voulez, \u00e7a me fait le m\u00eame effet que celui que produit sur mon fils de trois ans l&#8217;annonce que je lui fais pour lui interdire un endroit de la pr\u00e9sence\u00a0 audit endroit d&#8217;une horde de dragons affam\u00e9s&#8230; Du coup, j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0\u00a0 refus\u00e9 souvent ce poste, mais l\u00e0\u00a0, vu le marasme ambiant, j&#8217;ai envie de dire oui, avis \u00e0\u00a0 mon pr\u00e9sidentiel autre Confr\u00e8re -mais seulement si je peux garder ce blog &#8230; [<a href=\"#identifier_9_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_10_981\" class=\"footnote\">Qu&#8217;est-ce que c&#8217;est laid, <em>&#8220;poursuis-je&#8221;<\/em>, tellement que \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00e7a. &#8220;Poursuivais-je&#8221;, peut-\u00eatre ? Ben non, j&#8217;\u00e9tais au pr\u00e9sent en d\u00e9but de paragraphe pr\u00e9c\u00e9dent, concordance des temps m&#8217;a dit mon p\u00e8re ce week-end en m&#8217;expliquant que mon petit article BDesque &#8220;<a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/2010\/10\/07\/oph-tas-lmo\/\" target=\"_blank\">Oph, t&#8217;as l&#8217;M\u00f4\u00a0 !<\/a>&#8221; \u00e9tait truff\u00e9 d&#8217;incorrections, merci papa, c&#8217;est si bon le soutien familial &#8230; Ah l\u00e0\u00a0 l\u00e0\u00a0, qu&#8217;est-ce que \u00e7a me fatigue, tout \u00e7a&#8230; [<a href=\"#identifier_10_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_11_981\" class=\"footnote\">M\u00eame si en principe ce dernier point n&#8217;a plus d&#8217;efficacit\u00e9 \u00e0\u00a0 lui seul, <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=869018C424E0A817B4A876CA28B5E27D.tpdjo12v_1?idArticle=LEGIARTI000021332920&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101011\" target=\"_blank\">l&#8217;article 144<\/a> du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale l&#8217;excluant [<a href=\"#identifier_11_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_12_981\" class=\"footnote\">Dans la s\u00e9rie des visa de crit\u00e8res qui m&#8217;agacent au plus haut point, et \u00e0\u00a0 part le trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public, qui est \u00e9vident \u00e0\u00a0 chaque infraction commise, faute de quoi elle ne serait pas une infraction, il y a le risque de fuite, appliqu\u00e9 \u00e0\u00a0 un primo-d\u00e9linquant qui n&#8217;est pas un bandit : allez-y, interrogez vous, si vous deviez fuir la police fran\u00e7aise, demain, vous feriez comment, sans argent, sans relations, sans faux-papiers, et avec toute votre famille habitant votre ville &#8230;? [<a href=\"#identifier_12_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_13_981\" class=\"footnote\">\u00c7a, c&#8217;est pour ce fameux trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public : le faire rentrer dans sa rue habituelle aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, mais loin et o\u00f9 personne ne sait ni qui il est, ni ce qu&#8217;il a fait, peut-\u00eatre &#8230; <em>&#8220;Sa grande s\u0153ur, Eolhaz, habite Paris, elle l&#8217;h\u00e9bergera ?&#8221;<\/em> G\u00e9nial &#8230; [<a href=\"#identifier_13_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_14_981\" class=\"footnote\">Demain je n&#8217;aurai que le casier, qui ne dira que peu de quoi il s&#8217;agissait, ils savent qu&#8217;il n&#8217;a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 qu&#8217;\u00e0\u00a0 une peine de sursis simple, mais pas trop pourquoi, <em>&#8220;recel de vol je crois&#8221;<\/em> me dit le fr\u00e8re -et \u00e7a peut \u00eatre important, notamment pour la r\u00e9cidive, donc c&#8217;est une pr\u00e9caution utile, \u00e7a se v\u00e9rifiera : le casier mentionne seulement <em>&#8220;6 mois avec sursis, vol aggrav\u00e9 par deux circonstances&#8221;<\/em>, ce qui pouvait laisser planer un doute -il \u00e9tait en fait \u00e0\u00a0 l&#8217;\u00e9poque rentr\u00e9 avec un groupe dans un garage, r\u00e9union et effraction, mais pas bien grave, mais encore fallait-il le savoir, le dossier de ce pr\u00e9c\u00e9dent ne figurant pas \u00e0\u00a0 la proc\u00e9dure &#8230; [<a href=\"#identifier_14_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_15_981\" class=\"footnote\">Sauf de r\u00e9putation, \u00e9videmment ! [<a href=\"#identifier_15_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_16_981\" class=\"footnote\">Et \u00e7a arrive souvent, heureusement, alors que la Loi ne pr\u00e9voit absolument pas cette possibilit\u00e9 &#8230; [<a href=\"#identifier_16_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_17_981\" class=\"footnote\">L&#8217;avocat de Lille qui se colle demain tout ce qui ressort des urgences p\u00e9nales, comparutions imm\u00e9diates, nouvelles affaires \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction, pr\u00e9sentations sur commissions rogatoires &#8230; Il est d\u00e9sign\u00e9 par l&#8217;Ordre pour deux ans avec neuf autres confr\u00e8res p\u00e9nalistes, et dispose d&#8217;Avocats de Permanence, d\u00e9sign\u00e9s \u00e0\u00a0 tour de r\u00f4le sur la liste des volontaires, tous les jours, ainsi si besoin est que de &#8220;Renforts&#8221;, avocats suppl\u00e9mentaires appel\u00e9s sur le pouce si trop de dossiers. C&#8217;est bien, hein, la d\u00e9fense p\u00e9nale \u00e0\u00a0 Lille ? [<a href=\"#identifier_17_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_18_981\" class=\"footnote\">Oh, \u00e7a va, on peut rigoler, quand m\u00eame &#8230; [<a href=\"#identifier_18_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_19_981\" class=\"footnote\">L&#8217;histoire de ces deux gar\u00e7ons, telle que r\u00e9sum\u00e9e l\u00e0\u00a0-haut, m&#8217;a \u00e9t\u00e9 pleinement connue apr\u00e8s, mais l\u00e0\u00a0 je ne dispose encore que de peu d&#8217;informations, celles qu&#8217;avait pu glaner la famille &#8230; [<a href=\"#identifier_19_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_20_981\" class=\"footnote\">Juridiction Inter-R\u00e9gionale Sp\u00e9cialis\u00e9e, les juges qui s&#8217;occupent des gros dossiers, pour faire simple, il y en a trois \u00e0\u00a0 Lille, d\u00e9di\u00e9s \u00e0\u00a0 ce type d&#8217;affaire de grand banditisme ou de trafics de stup\u00e9fiants organis\u00e9s [<a href=\"#identifier_20_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_21_981\" class=\"footnote\">Quand je vous disais que la justice et l&#8217;Arm\u00e9e sont dans un mouchoir de poche, question acronymes &#8230; Ici : Section de Traitement rapide des Infractions P\u00e9nales, la cellule qui veille, c\u00f4t\u00e9 Parquet, sur le devenir de toutes les infractions &#8220;chaudes&#8221; du jour, sur l&#8217;issue des gardes \u00e0\u00a0 vue en cours, quoi &#8230; Puisque c&#8217;est le Parquet, vous le savez, qui a l&#8217;opportunit\u00e9 des poursuites, et d\u00e9cide donc de ce qui devient quoi, proc\u00e9duralement. [<a href=\"#identifier_21_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_22_981\" class=\"footnote\">Je l&#8217;ai fait une seule fois, pour une infraction sexuelle, domaine de pr\u00e9dilection de la correctionnalisation, o\u00f9 l&#8217;on avait &#8220;oubli\u00e9&#8221; les faits de viols all\u00e9gu\u00e9s par la victime pour les transformer en agressions sexuelles. La victime \u00e9tait une prostitu\u00e9e, mon client niait, et j&#8217;\u00e9tais persuad\u00e9, vue notamment la personnalit\u00e9 de la Pr\u00e9sidente de l&#8217;\u00e9poque, dont le passe-temps favori \u00e9tait de multiplier par deux toutes les r\u00e9quisitions dans ces dossiers-l\u00e0\u00a0, que je n&#8217;avais aucune chance d&#8217;obtenir la relaxe, alors que devant des jur\u00e9s, si. J&#8217;ai doublement bien fait, parce que, renvoy\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;instruction, mon client n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, vus les doutes planant sur le dossier sur fond d&#8217;ent\u00f4lage manifeste ; mais qu&#8217;en plus au final il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9. Mais si j&#8217;ai un conseil \u00e0\u00a0 donner \u00e0\u00a0 mes jeunes confr\u00e8res, c&#8217;est d&#8217;user de cette facult\u00e9 avec discernement, et de bien tout expliquer au client, plut\u00f4t douze fois qu&#8217;une &#8230;! Et au fait, cette note est aussi \u00e0\u00a0 lire par les politiques qui pensent que les jur\u00e9s sont forc\u00e9ment plus durs que les juges professionnels &#8230; [<a href=\"#identifier_22_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_23_981\" class=\"footnote\">Avec l&#8217;absence de facilit\u00e9 que vous imaginez, je lui avais expos\u00e9 tout autre chose hier : l\u00e0\u00a0, il faut savoir faire en sorte de maintenir la confiance &#8230; [<a href=\"#identifier_23_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_24_981\" class=\"footnote\">Un homme peut parfaitement arriver au Palais vers neuf heures du matin et n&#8217;\u00eatre jug\u00e9 qu&#8217;\u00e0\u00a0 vingt-trois heures trente, se tapant all\u00e8grement une demi-journ\u00e9e de cellule s&#8217;ajoutant tr\u00e8s l\u00e9galement aux quarante-huit heures de garde \u00e0\u00a0 vue, parfois pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 \u00e0\u00a0 l&#8217;audience &#8230; Et, s&#8217;il est arr\u00eat\u00e9 un vendredi par exemple, n&#8217;\u00eatre jug\u00e9 qu&#8217;au retour du tribunal de week-end, le lundi, et <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=89BDF1C59D0C8FF051BFCBDC34A1B6ED.tpdjo08v_3?idArticle=LEGIARTI000021332882&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20101012\" target=\"_blank\">\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9<\/a> jusque-l\u00e0\u00a0. Le d\u00e9linquant ou la victime d&#8217;une erreur judiciaire avis\u00e9s opteront donc plus volontiers pour une commission de faits &#8220;en semaine&#8221; (je sais, pour le second, c&#8217;est plus compliqu\u00e9)&#8230; [<a href=\"#identifier_24_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_25_981\" class=\"footnote\">Il s&#8217;agit de son v\u00e9ritable pr\u00e9nom, c&#8217;est quelqu&#8217;un de bien et \u00e7a m&#8217;amuse de lui lancer ce petit coucou au passage, uniquement parce que le connaissant, \u00e7a va le g\u00eaner ! [<a href=\"#identifier_25_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_26_981\" class=\"footnote\">Note aux jeunes avocats, que j&#8217;aime tant, surtout vous, Mesdemoiselles : TOUJOURS rev\u00e9rifier l&#8217;original du dossier au plan proc\u00e9dural, \u00e7a vous \u00e9vitera d&#8217;avoir l&#8217;air aussi idiot que ce confr\u00e8re que je connais bien, et qui, il y a dix-huit ans \u00e0\u00a0 peu pr\u00e8s, hurlait au scandale et \u00e0\u00a0 l&#8217;annulation de toute la proc\u00e9dure, in limine litis, \u00e0\u00a0 l&#8217;audience, parce qu&#8217;aucun des PV d&#8217;icelle n&#8217;\u00e9tait sign\u00e9 ni par son client, ni par l&#8217;OPJ &#8230; Avant que la procureuse (ah oui c&#8217;est tr\u00e8s laid ce mot, \u00e7a doit \u00eatre pour \u00e7a qu&#8217;il n&#8217;existe pas), jolie en plus \u00e9videmment, histoire que la honte soit totale, ne lui r\u00e9plique d&#8217;une voie doucereuse que les signatures originales \u00e9taient bleues, et qu&#8217;elles n&#8217;\u00e9taient pas &#8220;pass\u00e9es&#8221; \u00e0\u00a0 la photocopieuse, ne figurant donc pas dans la copie de l&#8217;avocat, mais figuraient bien s\u00fbr sur les PV originaux, la &#8220;nullit\u00e9&#8221; invoqu\u00e9e lui semblant donc \u00eatre du caca &#8230; Hum, passons, on apprend toujours en ayant l&#8217;air tr\u00e8s idiot ! [<a href=\"#identifier_26_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_27_981\" class=\"footnote\">Ou lorsque, comme c&#8217;est souvent le cas, \u00e0\u00a0 l&#8217;inverse, l&#8217;avocat sait qu&#8217;il n&#8217;obtiendra pas le moindre \u00e9l\u00e9ment de personnalit\u00e9 suppl\u00e9mentaire entre temps, la CI est le royaume des SDF et autres &#8220;r\u00e9prouv\u00e9s&#8221; &#8230; [<a href=\"#identifier_27_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_28_981\" class=\"footnote\">Ce qui manque aux conseillers de P\u00f4le Emploi pour avoir enfin un taux de r\u00e9ussite d\u00e9cent ? La menace de l&#8217;incarc\u00e9ration de l&#8217;un des membres de leur famille ! Vous n&#8217;imaginez pas le nombre de contrats de travail accept\u00e9s dans l&#8217;urgence dans les ge\u00f4les de la R\u00e9publique &#8230; [<a href=\"#identifier_28_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_29_981\" class=\"footnote\">Oui, au beau milieu d&#8217;un acte, et alors ? Dans le Nouvel Obs&#8217;, ils en diront : <em>&#8220;R\u00e9solument avant-gardiste, la mise en sc\u00e8ne de M\u00f4 est truff\u00e9e de menues d\u00e9rogations aux classiques r\u00e8gles du genre, telles ces coupures inattendues constitu\u00e9es par l&#8217;entracte ou les notes de bas de page, qui pourraient passer pour autant de fatuit\u00e9s, mais ne vous y trompez pas : elles servent en r\u00e9alit\u00e9 habilement le maintien d&#8217;un rythme, cassant le souffle \u00e9pique de la pi\u00e8ce pour mieux permettre de s&#8217;y replonger ensuite. Bluffant. On se souvient que le metteur-en-mots, comme il se pla\u00eet \u00e0\u00a0 se qualifier lui-m\u00eame, avait mont\u00e9 \u00e0\u00a0 Orange un Cosi Fan Tutte d&#8217;anthologie, la sc\u00e8ne demeurant vide et plong\u00e9e dans le noir, pendant que les chanteurs, diss\u00e9min\u00e9s dans les gradins, feignaient de se mettre en gr\u00e8ve : M\u00f4, manifestement, entend toujours bousculer les r\u00e8gles, et le fait avec bonheur, en nous rappelant \u00e0\u00a0 nouveau que, pour le citer, &#8220;l&#8217;onirisme, c&#8217;est comme l&#8217;onanisme, et tous les trucs en &#8220;isme&#8221; : \u00e7a demande d&#8217;avoir le coup de main.&#8221; On adore.&#8221;<\/em> Vous ne comprenez rien \u00e0\u00a0 l&#8217;art. [<a href=\"#identifier_29_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_30_981\" class=\"footnote\">En langage d&#8217;avocat, \u00e7a s&#8217;appelle un &#8220;euph\u00e9misme&#8221; &#8230; Ah, dans le v\u00f4tre aussi ?! [<a href=\"#identifier_30_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_31_981\" class=\"footnote\">Madame, si vous vous reconnaissez, ne perdons pas de vue naturellement que ce r\u00e9cit est romanc\u00e9 pour les besoins de sa publication, je dis \u00e7a pour vous \u00e9viter toute g\u00eane intempestive &#8230; [<a href=\"#identifier_31_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_32_981\" class=\"footnote\">donc, pas seulement un renvoi et sur le placement ou pas en d\u00e9tention qui serait alors subs\u00e9quemment envisag\u00e9 -oui moi aussi je peux parler comme un proc\u00e8s-verbal. [<a href=\"#identifier_32_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_33_981\" class=\"footnote\">&#8230; M\u00eame si bien entendu tous les magistrats sont exceptionnels et que c&#8217;est un plaisir, et m\u00eame un honneur, de plaider devant eux dans tous les cas, et je ne dis \u00e9videmment pas \u00e7a parce que j&#8217;ai plein d&#8217;autres affaires \u00e0\u00a0 venir prochainement en correctionnelle &#8230; Comment ? Qu&#8217;est-ce que je voulais dire, alors ? Euh, rien du tout, voyons &#8230; [<a href=\"#identifier_33_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_34_981\" class=\"footnote\">&#8220;En fonction du fond&#8221;, par opposition \u00e0\u00a0 l&#8217;incomp\u00e9tence&#8221;ratione loci&#8221;, en fonction du lieu -un tribunal lillois ne peut pas juger un d\u00e9lit commis \u00e0\u00a0 Paris par une personne arr\u00eat\u00e9e \u00e0\u00a0 Paris itou, par exemple. [<a href=\"#identifier_34_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_35_981\" class=\"footnote\">C&#8217;est\u00a0en cela que la proc\u00e9dure p\u00e9nale est \u00e0\u00a0 la fois tout et rien : tout parce qu&#8217;elle d\u00e9finit \u00e9troitement les cadres l\u00e9gaux du possible, mais rien par tout ce qu&#8217;elle ne d\u00e9finit pas, et qui du coup est aussi possible, \u00e9tant autoris\u00e9 tout ce qui n&#8217;est pas interdit &#8230; Par exemple, aucun texte n&#8217;impose ou n&#8217;interdit de dire bonjour ! Ce que je veux souligner l\u00e0\u00a0, c&#8217;est que rien ne serait jamais possible si l&#8217;on n&#8217;appliquait constamment que les textes, et tous les textes, et que l&#8217;\u00e9difice judiciaire, en mati\u00e8re criminelle notamment, repose tr\u00e8s largement sur la bonne volont\u00e9 et l&#8217;ouverture de chacun, d&#8217;o\u00f9 l&#8217;importance du off -et la stupidit\u00e9 sans nom de certaines r\u00e9formes, qui jamais ne prennent ce facteur en compte &#8230; [<a href=\"#identifier_35_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_36_981\" class=\"footnote\">L&#8217;une des Maisons d&#8217;Arr\u00eats de Lille, qui en compte deux, l&#8217;autre \u00e9tant Loos [<a href=\"#identifier_36_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_37_981\" class=\"footnote\"><em>&#8220;Dans le cul<\/em>.&#8221; C&#8217;est du jargon juridique, ne faites pas attention &#8230; [<a href=\"#identifier_37_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_38_981\" class=\"footnote\">Je sais, j&#8217;aurais d\u00fb donner un pr\u00e9nom \u00e0\u00a0 ce dernier, \u00e7a m&#8217;aurait \u00e9vit\u00e9 moult p\u00e9riphrases idiotes, mais je n&#8217;y pense que maintenant, et j&#8217;ai la flemme de relire ce texte-fleuve pour l&#8217;y ins\u00e9rer partout. Il restera donc le &#8220;pr\u00e9venu inconnu&#8221;, c&#8217;est comme \u00e7a &#8230; [<a href=\"#identifier_38_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_39_981\" class=\"footnote\">&#8230; Et je reconnais volontiers que pour une fois, l&#8217;expression est bien vue, et parlante : c&#8217;est exactement \u00e7a, &#8220;le masque&#8221; : &#8220;Ah? T&#8217;es encore au Palais ? Hum &#8230; Non, rien. Tu rentres \u00e0\u00a0 quelle heure ? Je vois &#8230; Bon, ben je vais coucher nos enfants, alors &#8230;&#8221; On notera, avec amour \u00e9videmment, la petite perfidie de passage, consistant \u00e0\u00a0 dire &#8220;nos&#8221; enfants plut\u00f4t que &#8220;les&#8221; enfants, qu&#8217;on e\u00fbt pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans un contexte pacifique, histoire de culpabiliser un peu l&#8217;interlocuteur -en cas de conflit ouvert, <em>&#8220;engueulade saignante&#8221;<\/em> en jargon juridique, le mot &#8220;tes&#8221; enfants sera syst\u00e9matiquement employ\u00e9, dans le souci toujours inconscient de crucifier l&#8217;adversaire &#8230; [<a href=\"#identifier_39_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_40_981\" class=\"footnote\">Le hasard des noms fait parfois bien les choses, surtout bien s\u00fbr quand c&#8217;est le narrateur qui les invente ! [<a href=\"#identifier_40_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_41_981\" class=\"footnote\">et je l&#8217;en remercie \u00e0\u00a0 nouveau : tous les policiers des tribunaux n&#8217;acceptent pas toujours, un tel contact n&#8217;\u00e9tant pr\u00e9vu par aucun texte &#8230; [<a href=\"#identifier_41_981\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[ Je crois que ce texte est le plus long que j&#8217;aie jamais \u00e9crit sur ce blog : 14.425 mots, et 72.460 signes (ah quand m\u00eame, la vache&#8230;)&#8230; Je vous en demande pardon d&#8217;avance : l&#8217;id\u00e9e \u00e9tait de vous faire partager une petite journ\u00e9e judiciaire, un tantinet fluctuante, dans son int\u00e9gralit\u00e9. Et, euh&#8230; C&#8217;est long, une journ\u00e9e judiciaire int\u00e9grale, parfois. J&#8217;aurais pu le d\u00e9couper en deux ou trois parties, mais non, pour la m\u00eame raison -et parce que c&#8217;est chez moi, ici ! Madame M\u00f4 m&#8217;a dit, encourageante, me retrouvant au petit matin de la nuit blanche qu&#8217;il m&#8217;a fallu&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":"no"},"categories":[8],"tags":[90,114,171,176,256],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/981"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=981"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/981\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=981"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=981"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=981"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}