{"id":997,"date":"2010-09-03T17:24:36","date_gmt":"2010-09-03T15:24:36","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?p=997"},"modified":"2010-09-03T17:24:36","modified_gmt":"2010-09-03T15:24:36","slug":"144","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/maitremo.fr\/144\/","title":{"rendered":"144"},"content":{"rendered":"<p>Nous sommes le vendredi 3 septembre 2010, date \u00e0\u00a0 laquelle non seulement ma ville, Lille, se transforme provisoirement et pour trois jours en un monumental souk, rempli de camions d\u00e9gueulant de marchandises en tous genres, de petits et de gros vendeurs, et de gens, de toutes cat\u00e9gories sociales et de tous coins de France et d&#8217;ailleurs, pour ce qui s&#8217;appelle la Braderie de Lille, \u00e9norme bordel organis\u00e9 auquel on vient dans quatre buts exclusivement : boire, manger des moules, acheter, ou vendre ; mais encore, date \u00e0\u00a0 laquelle la Justice de mon pays se transforme, provisoirement j&#8217;esp\u00e8re, pour au maximum le week-end, en un autre monumental souk, rempli de poids-lourds de la R\u00e9publique vomissant \u00e9galement leurs marchandises en tous genres, de petites et de grosses \u00e9normit\u00e9s, et de commentateurs, venant des quatre coins de France, pour ce qui s&#8217;appelle un Grand N&#8217;importe-quoi Judiciaire, \u00e9norme bordel pas du tout organis\u00e9 duquel on se m\u00eale dans un unique but : faire savoir qu&#8217;on ne sait rien, et le clamer tr\u00e8s fort.<\/p>\n<p>Je veux parler du <a href=\"http:\/\/www.20minutes.fr\/article\/593036\/societe-remise-en-liberte-du-braqueur-presume-d-uriage-c-est-la-guerre-entre-police-et-magistrats\" target=\"_blank\">placement sous contr\u00f4le judiciaire<\/a> d&#8217;un homme soup\u00e7onn\u00e9 d&#8217;\u00eatre pour quelque chose dans un dossier de braquage qui a particuli\u00e8rement mal tourn\u00e9, et particuli\u00e8rement fait parler de lui au plan m\u00e9diatique, puisqu&#8217;une fusillade s&#8217;en est suivie, que l&#8217;un des auteurs y a trouv\u00e9 la mort, et que des \u00e9meutes subs\u00e9quentes ont eu lieu ensuite &#8211; et je ne veux pas vous parler des \u00e9meutes physiques, mais bien de l&#8217;\u00e9meute pr\u00e9tendument intellectuelle que cette d\u00e9cision d\u00e9clenche aujourd&#8217;hui&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Les auteurs \u00e9taient deux, et c&#8217;est le complice suppos\u00e9 de la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e qui vient d&#8217;\u00eatre arr\u00eat\u00e9, mis en examen, puis remis en libert\u00e9, cette d\u00e9cision judiciaire, objet d&#8217;un d&#8217;appel, \u00e9tant au moment m\u00eame o\u00f9 je tape compulsivement ces quelques lignes, comment\u00e9e avec indignation par n&#8217;importe qui, n&#8217;importe comment, et en violation <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000006418666&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070719&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">de la loi<\/a>.<\/p>\n<p>Nous sommes le vendredi 3 septembre 2010, dans un \u00e9tat de droit qui poss\u00e8de des r\u00e8gles, autrement d\u00e9nomm\u00e9es lois, codifi\u00e9es selon la mati\u00e8re sur laquelle elles portent, par exemple la proc\u00e9dure p\u00e9nale, laquelle encadre assez pr\u00e9cis\u00e9ment les cas dans lesquels il est possible de placer une personne mise en examen en d\u00e9tention provisoire &#8211; et tous ces gens s&#8217;en moquent &#8211; et m\u00e9riteraient <em>vraiment<\/em> des poursuites sur le fondement du texte pr\u00e9cit\u00e9 : police, ministres, parquet, les gens, tous<a href=\"#footnote_0_997\" id=\"identifier_0_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Oui, je suis &eacute;nerv&eacute;, j&rsquo;ai toujours dit que j&rsquo;aurais &eacute;t&eacute; un chien si j&rsquo;avais d&ucirc; d&eacute;cider de poursuites, ce qu&rsquo;&agrave;&nbsp; Dieu ne plaise&hellip;\">1<\/a> .<\/p>\n<p>Il s&#8217;agit pourtant de r\u00e8gles que n&#8217;importe quel praticien du droit p\u00e9nal conna\u00eet par c\u0153ur, non seulement parce qu&#8217;elle constituent l&#8217;un des fondamentaux de l&#8217;instruction judiciaire, mais encore parce que, pour certains de ces praticiens, je pense ici aux avocats, ces m\u00eames r\u00e8gles sont, d&#8217;habitude, si souvent tortur\u00e9es pour leur revenir en pleine t\u00eate que m\u00eame avec beaucoup d&#8217;efforts, le plus nul d&#8217;entre eux ne pourrait les ignorer.<\/p>\n<p>En droit positif fran\u00e7ais, donc, celui-l\u00e0\u00a0 m\u00eame que certains des commentateurs outr\u00e9s pr\u00e9cit\u00e9s ont contribu\u00e9 \u00e0\u00a0 faire voter, le parquet dispose d&#8217;un tas de modalit\u00e9s de poursuites des infractions commises, et notamment de la possibilit\u00e9 de saisir un juge d&#8217;instruction de ces faits.<\/p>\n<p>Par d\u00e9rogation \u00e0\u00a0 ce principe g\u00e9n\u00e9ral d&#8217;opportunit\u00e9 et de choix des poursuites, le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale pr\u00e9voit qu&#8217;en mati\u00e8re d&#8217;affaire criminelle, par opposition \u00e0\u00a0 de &#8220;simples&#8221; d\u00e9lits, la saisine du juge d&#8217;instruction est <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000006575195&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">obligatoire <\/a>&#8211; c&#8217;\u00e9tait au temps lointain o\u00f9 l&#8217;on consid\u00e9rait, du c\u00f4t\u00e9 du L\u00e9gislateur, qu&#8217;un dossier criminel, donc grave par nature, compte tenu de ses enjeux, devait obligatoirement faire l&#8217;objet d&#8217;une enqu\u00eate approfondie, et peut-\u00eatre aussi d&#8217;un temps-mort, avant jugement.<\/p>\n<p>Les faits qui nous occupent sont de nature criminelle, ne serait-ce que parce qu&#8217;un vol avec arme est un crime<a href=\"#footnote_1_997\" id=\"identifier_1_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je dis cela parce que je suppose que d&rsquo;autres infractions sont &eacute;galement poursuivies dans le cadre de cette instruction, ne sachant rien du dossier, mais je pense notamment &agrave;&nbsp; la &ldquo;fusillade&rdquo;, criminelle &eacute;galement, bien s&ucirc;r.\">2<\/a> .<\/p>\n<p>Ici, donc, une instruction \u00e9tait ouverte sur les faits de braquage dont s&#8217;agit, et on a arr\u00eat\u00e9 une personne soup\u00e7onn\u00e9e d&#8217;y avoir particip\u00e9.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s sa garde \u00e0\u00a0 vue, on a estim\u00e9 qu&#8217;il existait suffisamment de <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000006575198&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">charges<\/a><a href=\"#footnote_2_997\" id=\"identifier_2_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Vous noterez la formulation alambiqu&eacute;e, tant le principe est complexe &agrave;&nbsp; libeller, en ce notamment qu&rsquo;il s&rsquo;oppose &agrave;&nbsp; la pr&eacute;somption d&rsquo;innocence. Qui, oui, malgr&eacute; Eric Woerth et ce dossier, existe toujours, en France, &agrave;&nbsp; ce jour.\">3<\/a> contre celle-ci, non pas pour la condamner, mais pour envisager de la mettre en examen, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire la doter d&#8217;un statut p\u00e9nal officiel dans la proc\u00e9dure, qui lui donne un certain nombre de droits, notamment acc\u00e8s au dossier et avocat, contrepartie du fait qu&#8217;elle est d\u00e9sormais officiellement soup\u00e7onn\u00e9e par la Justice.<\/p>\n<p>C&#8217;est dans ce cadre que cette m\u00eame personne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e devant le juge d&#8217;instruction, pour que celui-ci proc\u00e8de \u00e0\u00a0 son <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;idArticle=LEGIARTI000006575535&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=cid\" target=\"_blank\">interrogatoire de premi\u00e8re comparution<\/a><a href=\"#footnote_3_997\" id=\"identifier_3_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En ce qui me concerne, je lui aurais propos&eacute; de faire une seule d&eacute;claration spontan&eacute;e, &ldquo;Je suis innocent&rdquo;,&nbsp; puisqu&rsquo;apparemment il nie, je ne sais pas ce qui a &eacute;t&eacute; choisi, et &agrave;&nbsp; ce propos, si mon confr&egrave;re qui l&rsquo;assistait, et dont je trouve qu&rsquo;on parle peu et qu&rsquo;on ne le salue pas assez, lit ceci et souhaite s&rsquo;exprimer, qu&rsquo;il soit d&eacute;finitivement le bienvenu, tribune libre &ndash; sous pseudo et au conditionnel, &eacute;videmment, je sens d&rsquo;instinct que lui est du genre &agrave;&nbsp; respecter les textes, relatifs au secret professionnel et &agrave;&nbsp; celui de l&rsquo;instruction notamment !\">4<\/a> que cette mise en examen, apr\u00e8s un d\u00e9bat avec la d\u00e9fense, lui soit officiellement notifi\u00e9e, et que le juge envisage, pendant que l&#8217;enqu\u00eate se poursuit, ce qu&#8217;on fait de l&#8217;imp\u00e9trant : le lib\u00e9rer sans contraintes, le lib\u00e9rer avec contr\u00f4le judiciaire, l&#8217;assigner \u00e0\u00a0 r\u00e9sidence sous surveillance \u00e9lectronique, ou l&#8217;incarc\u00e9rer, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire le placer en d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Je rappelle que cet homme n&#8217;est toujours que soup\u00e7onn\u00e9 \u00e0\u00a0 ce stade, en aucun cas condamn\u00e9, et a fortiori et encore moins d\u00e9clar\u00e9 coupable.<\/p>\n<p>C&#8217;est la raison pour laquelle notre code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui n&#8217;a cess\u00e9 d&#8217;\u00e9voluer en ce sens, pr\u00e9voit que ces mesures, par ordre d&#8217;aggravation croissant de la privation de libert\u00e9 qu&#8217;elles repr\u00e9sentent, doivent \u00eatre n\u00e9cessaires, et m\u00eame indispensables, la d\u00e9tention, notamment, devant demeurer exceptionnelle &#8211; pas parce que \u00e7a me pla\u00eet, pas parce que c&#8217;est logique, parce <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000021331521&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">c&#8217;est la loi<\/a>.<\/p>\n<p>Pour l&#8217;aider \u00e0\u00a0 faire son choix, le magistrat dispose des r\u00e9quisitions du parquet, un texte qui expose les motifs pour lesquels le procureur souhaite une solution plut\u00f4t que l&#8217;autre ; et des observations orales de la d\u00e9fense, effectu\u00e9es par l&#8217;avocat du m\u00eame nom \u00e0\u00a0 la fin de l&#8217;interrogatoire de premi\u00e8re comparution.<\/p>\n<p>Ici, le parquet, aux termes d&#8217;une motivation qu&#8217;on ignore, moi, certes, mais \u00e9galement tous les scandalis\u00e9s du jour, demandait que l&#8217;homme soit plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire.<\/p>\n<p>Cette motivation \u00e9tait obligatoirement tir\u00e9e de l&#8217;un des <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000021332920&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">crit\u00e8res l\u00e9gaux<\/a> permettant de l&#8217;envisager : il n&#8217;en existe pas d&#8217;autres, et si aucun n&#8217;est pr\u00e9sent, la d\u00e9tention n&#8217;est pas possible.<\/p>\n<p>Si, enfin, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, le juge d&#8217;instruction est d&#8217;accord avec l&#8217;avis du parquet, et souhaite lui aussi l&#8217;incarc\u00e9ration, ce n&#8217;est pas lui qui d\u00e9cide : il doit alors obligatoirement saisir un magistrat sp\u00e9cialis\u00e9, et surtout autonome de la proc\u00e9dure, dans laquelle il n&#8217;interviendra pas autrement, ayant d&#8217;ailleurs grade de vice-pr\u00e9sident au moins, si je ne me trompe pas<a href=\"#footnote_4_997\" id=\"identifier_4_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"J&rsquo;ai beau conna&icirc;tre la magistrature de l&rsquo;int&eacute;rieur, si je puis dire, je ne m&rsquo;y ferai jamais, &agrave;&nbsp; sa titulature, et l&agrave;&nbsp; je suis sur les nerfs, j&rsquo;ai la flemme de v&eacute;rifier &ndash; nous en tout cas, c&rsquo;est simple, on est &ldquo;avocat&rdquo;, et apr&egrave;s on est &ldquo;bon&rdquo; ou &ldquo;mauvais&rdquo;, c&rsquo;est tout de m&ecirc;me plus lisible !\">5<\/a>, le Juge des Libert\u00e9s et de la D\u00e9tention, et le saisit par <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000006575612&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">ordonnance motiv\u00e9e<\/a><a href=\"#footnote_5_997\" id=\"identifier_5_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ouais, j&rsquo;avais bon, sur le grade !\">6<\/a> qui lui va d\u00e9cider : remise en libert\u00e9, avec ou sans contr\u00f4le judiciaire, ou incarc\u00e9ration, et ce apr\u00e8s un <a href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichCodeArticle.do;jsessionid=35417AF4AEDF3279DE6E1E49AE549743.tpdjo14v_1?idArticle=LEGIARTI000006575679&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154&amp;dateTexte=20100903\" target=\"_blank\">nouveau d\u00e9bat<\/a> au cours duquel il entendra le mis en examen, les arguments du parquet, et ceux de la d\u00e9fense.<\/p>\n<p>Et si quelqu&#8217;un n&#8217;est pas d&#8217;accord avec sa d\u00e9cision, qui ne peut intervenir que sur le fondement des crit\u00e8res de l&#8217;article 144 pr\u00e9cit\u00e9, et aucun autre, \u00e0\u00a0 savoir, je les r\u00e9p\u00e8te malgr\u00e9 le lien parce qu&#8217;ils sont LE DROIT, et qu&#8217;eux seuls ont fait l&#8217;objet d&#8217;analyses et d&#8217;argumentations de la part des parties \u00e0\u00a0 ce dossier, qui seules le connaissent, contrairement \u00e0\u00a0 aucun des commentateurs qui s&#8217;excitent en ce moment m\u00eame, et encore ces crit\u00e8res ne sont-ils valides que si un contr\u00f4le judiciaire et ses obligations ne permettent pas de les garantir, <em>&#8220;conserver les preuves ou les indices mat\u00e9riels qui sont n\u00e9cessaires \u00e0\u00a0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9 ; emp\u00eacher une pression sur les t\u00e9moins ou les victimes ainsi que sur leur famille ; emp\u00eacher une concertation frauduleuse entre la personne mise en examen et ses coauteurs ou complices ; prot\u00e9ger la personne mise en examen ; garantir le maintien de la personne mise en examen \u00e0\u00a0 la disposition de la justice ; mettre fin \u00e0\u00a0 l&#8217;infraction ou pr\u00e9venir son renouvellement ; mettre fin au trouble exceptionnel et persistant \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public provoqu\u00e9 par la gravit\u00e9 de l&#8217;infraction, les circonstances de sa commission ou l&#8217;importance du pr\u00e9judice qu&#8217;elle a caus\u00e9&#8221;<\/em>, ce quelqu&#8217;un pas d&#8217;accord peut faire appel de cette d\u00e9cision, et la Chambre de l&#8217;Instruction statuera, relativement rapidement, sur les m\u00eames crit\u00e8res d&#8217;ailleurs.<\/p>\n<p>J&#8217;ignore tout du dossier, et ne sais si tel ou tel de ces crit\u00e8res pouvait ou pas se discuter &#8211; il semble bien que oui, et de toute fa\u00e7on nous n&#8217;en savons rien.<\/p>\n<p>Parmi eux, le seul qui semble objectif et tangible ici \u00e9tait celui du trouble \u00e0\u00a0 l&#8217;ordre public, crit\u00e8re amusant, mis \u00e0\u00a0 toutes les sauces et d&#8217;ailleurs tellement qu&#8217;il a \u00e9t\u00e9 depuis peu interdit pour une d\u00e9tention simplement d\u00e9lictuelle, qui tente d&#8217;indiquer qu&#8217;il y a des crimes qui troublent plus l&#8217;ordre public que d&#8217;autres, ce dont je ne suis pas persuad\u00e9 quant \u00e0\u00a0 moi<a href=\"#footnote_6_997\" id=\"identifier_6_997\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ce qu&rsquo;on sait, c&rsquo;est qu&rsquo;aucun crime ne trouble pas du tout l&rsquo;ordre public, &agrave;&nbsp; d&eacute;faut de quoi il ne peut en &ecirc;tre un&hellip;\">7<\/a>, et que le texte compl\u00e8te tout de m\u00eame maintenant en disposant que ce trouble &#8220;ne peut r\u00e9sulter du seul retentissement m\u00e9diatique de l&#8217;affaire&#8221; &#8230;<\/p>\n<p>Mais peu importe : ici, en tout cas, le JLD a estim\u00e9 que ce crit\u00e8re n&#8217;emportait pas, en tout cas, n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9tention &#8211; car elle doit \u00eatre n\u00e9cessaire, oui.<\/p>\n<p>Et qu&#8217;aucun autre ne le faisait.<\/p>\n<p>Le parquet n&#8217;est toujours pas d&#8217;accord, et a fait appel, ce qui est coh\u00e9rent, et son droit le plus strict, comme mon confr\u00e8re de la d\u00e9fense aurait je suppose interjet\u00e9 appel de la d\u00e9cision contraire.<\/p>\n<p>Et c&#8217;est <span style=\"text-decoration: underline;\">strictement tout ce qu&#8217;il y a \u00e0\u00a0 en dire &#8211; et m\u00eame, ce qu&#8217;il est permis d&#8217;en dire, en droit.<\/p>\n<p>Bien jug\u00e9, mal jug\u00e9 : qu&#8217;en savons-nous, <a href=\"http:\/\/www.letelegramme.com\/ig\/generales\/france-monde\/france\/grenoble-braqueur-d-uriage-libere-sarkozy-entre-dans-le-debat-03-09-2010-1037758.php\" target=\"_blank\">qu&#8217;en savent-ils<\/a>, et au nom de quoi se permet-on, en France, ce vendredi 3 septembre 2010, en France, et en l&#8217;\u00e9tat de notre droit p\u00e9nal, de venir critiquer ouvertement une d\u00e9cision de justice, rendue apr\u00e8s deux d\u00e9bats, des \u00e9changes d&#8217;arguments, sur un dossier volumineux dont on ne sait que ce que la presse en a dit, c&#8217;est \u00e0\u00a0 dire rien, et heureusement, il est, pour l&#8217;instant encore, soumis au secret de l&#8217;instruction ?<\/p>\n<p>De quel droit viole-t-on all\u00e8grement la pr\u00e9somption d&#8217;innocence, et les crit\u00e8res exclusifs de cet article 144, en pr\u00e9tendant que cet homme serait &#8220;un d\u00e9linquant devant \u00eatre mis hors d&#8217;\u00e9tat de nuire&#8221; ? Au nom de quoi se permet-on de venir r\u00e9clamer l&#8217;application d&#8217;un &#8220;droit r\u00e9publicain&#8221; que ce faisant l&#8217;on bafoue totalement ? Comment ai-je pu entendre tout \u00e0\u00a0 l&#8217;heure, de retour du sauvetage d&#8217;un innocent, une repr\u00e9sentante du parquet expliquant que cette d\u00e9cision n&#8217;\u00e9tait pas acceptable &#8220;compte-tenu des charges&#8221; pesant sur la personne ??<\/p>\n<p>OU EST DANS LE TEXTE CE CRIT\u00c8RE DE PR\u00c9SOMPTION DE RESPONSABILIT\u00c9, qui s&#8217;il existait viderait l&#8217;instruction de son sens &#8211; plus encore comme ici lorsque le mis en examen nie, et dispose de quelques \u00e9l\u00e9ments..?<\/p>\n<p>La trahison de la loi, le souk judiciaire, et au final la Grande Braderie, c&#8217;est dans les d\u00e9clarations scandaleuses et ill\u00e9gales de tous ordres qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es \u00e0\u00a0 l&#8217;annonce de cette remise en libert\u00e9 qu&#8217;il faut les rechercher, nulle part ailleurs.<\/p>\n<p>L&#8217;incurie judiciaire, elle est, \u00e9norme, dans les d\u00e9clarations de policiers qui n&#8217;ont ni \u00e0\u00a0 \u00eatre \u00e9c\u0153ur\u00e9s, ni \u00e0\u00a0 ne pas l&#8217;\u00eatre, par une d\u00e9cision judiciaire, et moins encore \u00e0\u00a0 en accuser l&#8217;auteur ad hominem ; dans celles d&#8217;un ministre de l&#8217;Int\u00e9rieur, approuv\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, bon sang, lequel a \u00e9t\u00e9 avocat, \u00e7a me glace, venant faire d&#8217;un soup\u00e7onn\u00e9 un coupable&#8230;<\/p>\n<p>Je suis furieux, \u00e0\u00a0 l&#8217;aune sans doute du nombre de fois, rien que cette ann\u00e9e, o\u00f9 je me suis en vain cass\u00e9 la voix devant un JLD, sur les m\u00eames crit\u00e8res, et plus encore sur la m\u00eame absence de crit\u00e8res, ne pas confondre d\u00e9tention provisoire et pr\u00e9-peine, ne pas consid\u00e9rer que des soup\u00e7ons impliquent une possibilit\u00e9 de sanction avant jugement&#8230;<\/p>\n<p>Seulement derri\u00e8re, moi je la ferme -et heureusement, n&#8217;est-ce pas, parce que moi, on me poursuivrait aussit\u00f4t je parie, je fais appel, et si je me plante encore, je recommence, et je me bats pour ce que je crois juste, dans le respect le plus absolu de ce qu&#8217;on reproche \u00e0\u00a0 la personne que j&#8217;assiste d&#8217;avoir viol\u00e9 : la Loi.<\/p>\n<p>Le sort que l&#8217;on fait actuellement de toutes parts, et a fortiori en &#8220;Haut-Lieu&#8221;, expression qu&#8217;il va falloir abandonner, \u00e0\u00a0 la Justice de France est de moins en moins supportable. Tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je d\u00e9teste \u00eatre anti-quelque-chose primaire, ainsi qu&#8217;abonder l\u00e0\u00a0 o\u00f9 tout le monde le fait d\u00e9j\u00e0\u00a0, mais r\u00e9ellement, quelque chose de pourri guette gravement aujourd&#8217;hui cette justice que nous savons tous \u00eatre si difficile, \u00e0\u00a0 tous points de vue&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;esp\u00e8re d&#8217;ailleurs que le magistrat concern\u00e9 est solide, au fait, comme \u00e7a, au passage&#8230;<\/p>\n<p>Je pars brader : marre de devoir manger des moules avec leurs coquilles, je m&#8217;en vais tester les vraies.<\/p>\n<p>(PS : Merci \u00e0\u00a0 <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/useronline\/mes-plaideurs-mo-rdus\/#comment-26990\" target=\"_blank\">Mussipont<\/a>, DMB, Ancilevien74, Marie, Isa, Ours Insomniaque, Ranide, Oph&#8230; Et les autres, de m&#8217;avoir, euh&#8230; G\u00e2ch\u00e9 la fin de semaine !)<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_997\" class=\"footnote\">Oui, je suis \u00e9nerv\u00e9, j&#8217;ai toujours dit que j&#8217;aurais \u00e9t\u00e9 un chien si j&#8217;avais d\u00fb d\u00e9cider de poursuites, ce qu&#8217;\u00e0\u00a0 Dieu ne plaise&#8230; [<a href=\"#identifier_0_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_997\" class=\"footnote\">Je dis cela parce que je suppose que d&#8217;autres infractions sont \u00e9galement poursuivies dans le cadre de cette instruction, ne sachant rien du dossier, mais je pense notamment \u00e0\u00a0 la &#8220;fusillade&#8221;, criminelle \u00e9galement, bien s\u00fbr. [<a href=\"#identifier_1_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_997\" class=\"footnote\">Vous noterez la formulation alambiqu\u00e9e, tant le principe est complexe \u00e0\u00a0 libeller, en ce notamment qu&#8217;il s&#8217;oppose \u00e0\u00a0 la pr\u00e9somption d&#8217;innocence. Qui, oui, malgr\u00e9 Eric Woerth et ce dossier, existe toujours, en France, \u00e0\u00a0 ce jour. [<a href=\"#identifier_2_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_3_997\" class=\"footnote\">En ce qui me concerne, je lui aurais propos\u00e9 de faire une seule d\u00e9claration spontan\u00e9e, &#8220;Je suis innocent&#8221;,\u00a0 puisqu&#8217;apparemment il nie, je ne sais pas ce qui a \u00e9t\u00e9 choisi, et \u00e0\u00a0 ce propos, si mon confr\u00e8re qui l&#8217;assistait, et dont je trouve qu&#8217;on parle peu et qu&#8217;on ne le salue pas assez, lit ceci et souhaite s&#8217;exprimer, qu&#8217;il soit d\u00e9finitivement le bienvenu, tribune libre &#8211; sous pseudo et au conditionnel, \u00e9videmment, je sens d&#8217;instinct que lui est du genre \u00e0\u00a0 respecter les textes, relatifs au secret professionnel et \u00e0\u00a0 celui de l&#8217;instruction notamment ! [<a href=\"#identifier_3_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_4_997\" class=\"footnote\">J&#8217;ai beau conna\u00eetre la magistrature de l&#8217;int\u00e9rieur, si je puis dire, je ne m&#8217;y ferai jamais, \u00e0\u00a0 sa titulature, et l\u00e0\u00a0 je suis sur les nerfs, j&#8217;ai la flemme de v\u00e9rifier &#8211; nous en tout cas, c&#8217;est simple, on est &#8220;avocat&#8221;, et apr\u00e8s on est &#8220;bon&#8221; ou &#8220;mauvais&#8221;, c&#8217;est tout de m\u00eame plus lisible ! [<a href=\"#identifier_4_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_5_997\" class=\"footnote\">Ouais, j&#8217;avais bon, sur le grade ! [<a href=\"#identifier_5_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_6_997\" class=\"footnote\">Ce qu&#8217;on sait, c&#8217;est qu&#8217;aucun crime ne trouble pas du tout l&#8217;ordre public, \u00e0\u00a0 d\u00e9faut de quoi il ne peut en \u00eatre un&#8230; [<a href=\"#identifier_6_997\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nous sommes le vendredi 3 septembre 2010, date \u00e0\u00a0 laquelle non seulement ma ville, Lille, se transforme provisoirement et pour trois jours en un monumental souk, rempli de camions d\u00e9gueulant de marchandises en tous genres, de petits et de gros vendeurs, et de gens, de toutes cat\u00e9gories sociales et de tous coins de France et d&#8217;ailleurs, pour ce qui s&#8217;appelle la Braderie de Lille, \u00e9norme bordel organis\u00e9 auquel on vient dans quatre buts exclusivement : boire, manger des moules, acheter, ou vendre ; mais encore, date \u00e0\u00a0 laquelle la Justice de mon pays se transforme, provisoirement j&#8217;esp\u00e8re, pour au maximum&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_s2mail":""},"categories":[8],"tags":[114,150,185,201],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/997"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=997"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/997\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=997"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=997"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=997"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}