{"id":2,"date":"2008-01-03T08:54:49","date_gmt":"2008-01-03T07:54:49","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/un-mo-legal\/"},"modified":"2019-09-02T06:20:30","modified_gmt":"2019-09-02T04:20:30","slug":"un-mo-legal","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/maitremo.fr\/un-mo-legal\/","title":{"rendered":"Un M\u00f4 l\u00e9gal"},"content":{"rendered":"\n<p><em>Ce blog permettra au brillant ( si ) <em><strong>avocat<\/strong><\/em> qui se cache ( \u00e0&nbsp; peine ) sous le pseudonyme de Ma\u00eetre M\u00f4 de dire absolument tout ce qu&#8217;il voudra, ce que notre M\u00e8re \u00e0&nbsp; tous la Loi permet en principe, au sens propre, ledit principe souffrant d&#8217;exceptions qui recoupent assez naturellement, pour une fois, les pr\u00e9occupations de l&#8217;auteur, qui ne dira donc jamais de mal de personne nominativement ( fausse redondance ), ni ne devrait jamais permettre que quiconque se reconnaisse ici formellement, ledit pseudonyme n&#8217;\u00e9tant, par ailleurs, pas employ\u00e9 par crainte ou l\u00e2chet\u00e9, pour une fois \u00e9galement, mais uniquement pour distinguer d\u00e9finitivement ledit Ma\u00eetre M\u00f4 virtuel, qui n&#8217;a ni cabinet ni clients, dudit brillant avocat, qui ne veut rien d&#8217;autre en ces pages que se d\u00e9fouler, et bien souvent pousser les petits cris d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s que la bonne tenue des audiences l&#8217;oblige \u00e0&nbsp; museler lors d&#8217;ycelles, de telle sorte qu&#8217;en cas de souhait de poursuites judiciaires (\u00e9videmment vou\u00e9es \u00e0&nbsp; l&#8217;\u00e9chec, Ma\u00eetre M\u00f4 disposant, gracieusement, d&#8217;un avocat talentueux, mais il existe des proc\u00e9duriers tr\u00e8s opini\u00e2tres&#8230;), il suffira sans doute <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mots-a-mo\/\" target=\"_blank\">d&#8217;adresser un mail <\/a>pr\u00e9alable \u00e0&nbsp; Ma\u00eetre M\u00f4, l&#8217;extr\u00eame longueur de cette phrase (Longueur de phrase et caract\u00e8re abscons voir totalement opaque que je tiens \u00e0&nbsp; d\u00e9dier \u00e0&nbsp; tous les juristes de France, \u00e0&nbsp; commencer par les premiers d&#8217;entre eux que l&#8217;on nomme en g\u00e9n\u00e9ral &#8220;le l\u00e9gislateur&#8221; afin de ne pas provoquer la honte des personnes ainsi d\u00e9sign\u00e9es en les nommant individuellement&#8230;), dont je renforce volontairement c&#8217;est vrai la difficult\u00e9 de lecture sans m\u00e9dicaments adapt\u00e9s en la mettant en italique, sourions un peu que diable, n&#8217;\u00e9tant enfin employ\u00e9e qu&#8217;en un hommage vibrant \u00e0&nbsp;notre M\u00e8re \u00e0&nbsp;tous la Loi, de sorte que, comme Elle, elle ne soit plus in fine plus lisible ni compr\u00e9hensible.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Sinon, et \u00e0&nbsp; toutes fins, si vous \u00eates amateur de casses-t\u00eate, lisez la principale <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do;jsessionid=1168E130CDB437BECB8327B1E8221CED.tpdjo12v_2?cidTexte=LEGITEXT000005789847&amp;dateTexte=20080623\" target=\"_blank\">loi <\/a>applicable \u00e0&nbsp; ce blog et \u00e0&nbsp; son propri\u00e9taire : si quelqu&#8217;un parvient \u00e0&nbsp; la comprendre, d&#8217;abord, et \u00e0&nbsp; en r\u00e9sumer (un article \u00e0&nbsp; m&#8217;adresser par mail pour publication glorieuse !) le contenu en&#8230; Allez, disons une page, je l&#8217;embauche soit ici comme r\u00e9dacteur permanent, soit au cabinet !!<\/p>\n\n\n\n<p>Enfin, la plupart des choses qui composent ce blog sont libres de droits, ses diff\u00e9rents logiciels, notamment, \u00e9tant tous sous licence <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Licence_publique_g%C3%A9n%C3%A9rale_GNU\" target=\"_blank\">GPL<\/a>, l&#8217;une des plus belles du monde \u00e0&nbsp; mon avis, et c&#8217;est un juriste qui vous le dit, et en font entre autres un espace de grande libert\u00e9, donc sacr\u00e9 !<\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>Bref, tout ce baratin abscons ne veut r\u00e9ellement dire que deux trucs :<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<ul><li>&#8211; citez et utilisez tout ce que vous voudrez que vous prendrez ici, sauf indication particuli\u00e8re, mais une petite r\u00e9compense morale \u00e0&nbsp; l&#8217;auteur n&#8217;a jamais fait de mal \u00e0&nbsp; personne !<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>(Exemple : la photo de l&#8217;avocat plaidant en haut \u00e0&nbsp; droite des pages, qui est celle d&#8217;une statuette du g\u00e9nial sculpteur <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"Forchino (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\" href=\"https:\/\/forchino.com\/\" target=\"_blank\">Forchino<\/a> : la photo est de moi et j&#8217;aurais pu la publier sans rien dire, mais j&#8217;ai pris la peine, naturelle me semble-t-il, de lui en demander l&#8217;autorisation&nbsp;via son \u00e9diteur fran\u00e7ais, qui m&#8217;a gentiment r\u00e9pondu en acceptant sans aucune contrepartie; du coup, j&#8217;ai ins\u00e9r\u00e9 en-dessous un copyright avec un lien vers son site&#8230; C&#8217;est \u00e7a, la libert\u00e9 bien comprise, courtoise et morale !)<\/p>\n\n\n\n<ul><li>&#8211; pas d&#8217;usage commercial en revanche, merci d&#8217;avance : vendre le travail (un grand mot mais quand-m\u00eame)&nbsp;\u00e0&nbsp; usage gratuit d&#8217;un autre est, tout simplement, laid.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Tout ceci se trouve un peu r\u00e9sum\u00e9 ici, c&#8217;est surtout histoire de mettre un joli logo cliquable \u00e0&nbsp; cet endroit, pour terminer, le contrat y aff\u00e9rent \u00e9tant applicable \u00e0&nbsp; tout le site :<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><figure><a href=\"https:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-nc-sa\/2.0\/fr\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" title=\"Licence Creative Commons\"><img loading=\"lazy\" width=\"341\" height=\"112\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Logo-Creative.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2124\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Logo-Creative.jpg 341w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/Logo-Creative-300x99.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 341px) 100vw, 341px\" \/><\/a><\/figure><figcaption>Licence Creative Commons, reposante, surtout pour un juriste fran\u00e7ais&#8230; <\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><em><strong>PS IMPORTANT<\/strong><\/em> : la loi \u00e9volue, \u00e9videmment, c&#8217;est une mati\u00e8re vivante<a href=\"#footnote_0_2\" id=\"identifier_0_2\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Je sais, parfois on ne dirait pas&hellip;\">1<\/a> ; d\u00e9sormais elle m&#8217;impose de vous parler de cookies, de vos donn\u00e9es et de leur conservation, de confidentialit\u00e9, bref, de RGPD : vous trouverez toutes ces choses passionnantes sur la page <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"M\u00f4-tus (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mo-tus\/\" target=\"_blank\">M\u00f4-tus<\/a>, l&#8217;une des rares presque s\u00e9rieuse de tout ce site&#8230;<\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_2\" class=\"footnote\">Je sais, parfois on ne dirait pas&#8230; [<a href=\"#identifier_0_2\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ce blog permettra au brillant ( si ) avocat qui se cache ( \u00e0&nbsp; peine ) sous le pseudonyme de Ma\u00eetre M\u00f4 de dire absolument tout ce qu&#8217;il voudra, ce que notre M\u00e8re \u00e0&nbsp; tous la Loi permet en principe, au sens propre, ledit principe souffrant d&#8217;exceptions qui recoupent assez naturellement, pour une fois, les pr\u00e9occupations de l&#8217;auteur, qui ne dira donc jamais de mal de personne nominativement ( fausse redondance ), ni ne devrait jamais permettre que quiconque se reconnaisse ici formellement, ledit pseudonyme n&#8217;\u00e9tant, par ailleurs, pas employ\u00e9 par crainte ou l\u00e2chet\u00e9, pour une fois \u00e9galement, mais uniquement&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":10,"comment_status":"open","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_s2mail":"yes"},"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2"}],"wp:term":[{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}