{"id":24,"date":"2008-04-30T08:07:44","date_gmt":"2008-04-30T06:07:44","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?page_id=24"},"modified":"2019-08-19T05:02:58","modified_gmt":"2019-08-19T03:02:58","slug":"mo-dit","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mo-dit\/","title":{"rendered":"M\u00f4 dit"},"content":{"rendered":"<p>Je suis avocat au Barreau de Lille, nordiste pur souche, exer\u00e7ant sans \u00eatre officiellement sp\u00e9cialis\u00e9 majoritairement en droit p\u00e9nal &#8211; &#8220;p\u00e9naleux&#8221;, bien plus que p\u00e9naliste, ce qui me convient parfaitement.<\/p>\n<p>Toujours dans le respect de l&#8217;anonymat le plus absolu &#8211; qui tiendra bien vingt secondes si un jour on me lit un peu&#8230; &#8211; je vous offre un dessin (paru dans la presse la plus d\u00e9licieuse qui soit (D\u00e9tective, c&#8217;est vous dire&#8230;) il y a quelques ann\u00e9es) qui me repr\u00e9sente en pleine action :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1091\" aria-describedby=\"caption-attachment-1091\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-blog.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-blog-300x103.jpg\" alt=\" title=\" buste=\"\" de=\"\" m\u00f4\"=\"\" class=\"size-medium wp-image-1091\" width=\"300\" height=\"103\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-blog-300x103.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-blog-500x172.jpg 500w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-blog.jpg 584w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1091\" class=\"wp-caption-text\">Buste de M\u00f4 (all\u00e9gorie)<\/figcaption><\/figure>\n<p>A propos d&#8217;action, j&#8217;adore mon m\u00e9tier, et encore plus le fait de l&#8217;exercer principalement dans le domaine p\u00e9nal &#8211; d\u00e9fendre..!<\/p>\n<p>Ce blog t\u00e2chera de raconter, le plus subjectivement possible, tout ce que cela signifie au quotidien, ainsi que plus g\u00e9n\u00e9ralement tout ce que je vois \u00e0&nbsp; Lille, ainsi encore plus g\u00e9n\u00e9ralement que tout ce que j&#8217;aurai envie d&#8217;y raconter.<\/p>\n<p>Incidemment, l&#8217;on m&#8217;indique, et j&#8217;aurais naturellement d\u00fb v\u00e9rifier moi-m\u00eame, que &#8220;Ma\u00eetre M\u00f4&#8221; a exist\u00e9 bien avant moi, et de fa\u00e7on probablement nettement plus durable, puisqu&#8217;on en parle encore, notamment &nbsp;<a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/M%C3%B6_tseu\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ici sur Wikip\u00e9dia <\/a>, 23 si\u00e8cles environ apr\u00e8s sa mort&#8230;<\/p>\n<p>Bon, il avait l&#8217;air sympathique, je reste Ma\u00eetre M\u00f4 &#8211; sans Zi pour ma part.<\/p>\n<p>Sinon, j&#8217;adore aussi faire \u00e7a :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1092\" aria-describedby=\"caption-attachment-1092\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-funboard.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/avocat-funboard.jpg\" alt=\" title=\" avocat=\"\" en=\"\" funboard\"=\"\" class=\"size-full wp-image-1092\" width=\"300\" height=\"225\"><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1092\" class=\"wp-caption-text\">Avocat en funboard<\/figcaption><\/figure>\n<p>&#8230; Et pleurer sur cette photo et quelques autres chaque fois que je peux&#8230; (Ce n&#8217;\u00e9tait pas \u00e0&nbsp; Dunkerque, pour une fois &#8211; d&#8217;o\u00f9 l&#8217;absence de combi&#8230;).<\/p>\n<p>Je ne serais rien, vraiment, sans ma magnifique \u00e9pouse, et, maintenant, mon superbe fils, sans parler de celui ou celle qui arrive : ce blog (qui leur vole tant de temps&#8230;) leur est, humblement,&nbsp;d\u00e9di\u00e9, et le petit fera une belle signature :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1093\" aria-describedby=\"caption-attachment-1093\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmofroid.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmofroid-300x225.jpg\" alt=\" title=\" petit=\"\" m\u00f4=\"\" d\u00e9couvre=\"\" le=\"\" froid\"=\"\" class=\"size-medium wp-image-1093\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmofroid-300x225.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmofroid-400x300.jpg 400w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petitmofroid.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1093\" class=\"wp-caption-text\">Petit M\u00f4 d\u00e9couvre le froid !<\/figcaption><\/figure>\n<p>Qu&#8217;est ce qu&#8217;on peut ajouter \u00e0&nbsp; \u00e7a ?? (A part qu&#8217;il \u00e9tait ce jour l\u00e0&nbsp; habill\u00e9 normalement pour aller faire un tour \u00e0&nbsp; LILLE, en \u00e9t\u00e9&#8230;)<\/p>\n<p>Si, on peut ajouter que le temps passe vite, sur un blog, et que quelques mois plus tard, il donne \u00e7a :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1094\" aria-describedby=\"caption-attachment-1094\" style=\"width: 294px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/minimo-19-mois1.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/minimo-19-mois1-294x300.jpg\" alt=\" title=\" minimo=\"\" 19=\"\" mois\"=\"\" class=\"size-medium wp-image-1094\" width=\"294\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/minimo-19-mois1-294x300.jpg 294w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/minimo-19-mois1.jpg 393w\" sizes=\"(max-width: 294px) 100vw, 294px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1094\" class=\"wp-caption-text\">Il est mignon, quand-m\u00eame...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Tandis que ses parents, qui ne ch\u00f4ment pas et sont sur tous les fronts, lui ont entre-temps adjoint une petite M\u00f4mette qui a d\u00e9j\u00e0&nbsp; trois mois :<\/p>\n<figure id=\"attachment_1095\" aria-describedby=\"caption-attachment-1095\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-3-mois1.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-3-mois1-300x225.jpg\" alt=\" title=\" momette=\"\" 3=\"\" mois\"=\"\" class=\"size-medium wp-image-1095\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-3-mois1-300x225.jpg 300w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/momette-3-mois1.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1095\" class=\"wp-caption-text\">Normalement elle sourit, tout le temps...<\/figcaption><\/figure>\n<p>Laquelle n&#8217;appelle aucun ajout, elle non plus..!<\/p>\n<p>Ce qui au total nous fait donc \u00e7a : c&#8217;est pas pour dire, mais ils sont dr\u00f4lement mignons&#8230;<\/p>\n<figure id=\"attachment_1096\" aria-describedby=\"caption-attachment-1096\" style=\"width: 272px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petismos-1805200911051.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petismos-1805200911051-272x300.jpg\" alt=\" title=\" petis=\"\" m\u00f4s\"=\"\" class=\"size-medium wp-image-1096\" width=\"272\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petismos-1805200911051-272x300.jpg 272w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/petismos-1805200911051.jpg 727w\" sizes=\"(max-width: 272px) 100vw, 272px\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-1096\" class=\"wp-caption-text\">Le fauteuil est tr\u00e8s bien aussi...<\/figcaption><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je suis avocat au Barreau de Lille, nordiste pur souche, exer\u00e7ant sans \u00eatre officiellement sp\u00e9cialis\u00e9 majoritairement en droit p\u00e9nal &#8211; &#8220;p\u00e9naleux&#8221;, bien plus que p\u00e9naliste, ce qui me convient parfaitement. Toujours dans le respect de l&#8217;anonymat le plus absolu &#8211; qui tiendra bien vingt secondes si un jour on me lit un peu&#8230; &#8211; je vous offre un dessin (paru dans la presse la plus d\u00e9licieuse qui soit (D\u00e9tective, c&#8217;est vous dire&#8230;) il y a quelques ann\u00e9es) qui me repr\u00e9sente en pleine action : A propos d&#8217;action, j&#8217;adore mon m\u00e9tier, et encore plus le fait de l&#8217;exercer principalement dans le&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":20,"comment_status":"open","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_s2mail":"yes"},"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/24"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=24"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/24\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=24"}],"wp:term":[{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=24"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}