{"id":349,"date":"2008-09-30T12:01:04","date_gmt":"2008-09-30T10:01:04","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?page_id=349"},"modified":"2019-08-22T04:24:22","modified_gmt":"2019-08-22T02:24:22","slug":"mes-plaideurs-mo-rdus","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mes-plaideurs-mo-rdus\/","title":{"rendered":"Mes plaideurs M\u00f4-rdus !"},"content":{"rendered":"\n<p> Bienvenu sur ma page d&#8217;invit\u00e9s (g\u00e9r\u00e9e \u00e0 l&#8217;origine par l&#8217;extension <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/www.prelovac.com\/vladimir\/wordpress-plugins\/wp-wall\" target=\"_blank\">WP Wall<\/a>, malheureusement \u00e0 l&#8217;abandon aujourd&#8217;hui, le temps passe&#8230;) !\u00a0     \u00a0\u00a0 <img loading=\"lazy\" width=\"158\" height=\"200\" class=\"wp-image-1945\" style=\"width: 130px;\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo_dit_mini.jpg\" alt=\"Commentez !\"><\/p>\n\n\n\n<p> Ceci est un &#8220;mur&#8221;, public \u00e9videmment, sur lequel les lecteurs qui ont bien voulu, et je les en remercie, me laisser trois mots en page d&#8217;accueil, le font depuis des ann\u00e9es, pour mon plus grand bonheur ! Elle est historique (en toute M\u00f4-destie of course), et le lecteur patient qui remontera les plusieurs milliers de contributions qui s&#8217;y trouvent verra comment tout \u00e0 commenc\u00e9, puis \u00e9volu\u00e9 &#8211; merci, vraiment, aux fid\u00e8les, ceux qui d\u00e8s les d\u00e9buts postaient ici, et le font encore parfois, m\u00f4-d\u00e8les de patience&#8230; <img loading=\"lazy\" width=\"22\" height=\"22\" class=\"wp-image-2067\" style=\"width: 22px;\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/smile.png\" alt=\"smile\" title=\"Et il en faut, je sais...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/smile.png 22w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/smile-20x20.png 20w\" sizes=\"(max-width: 22px) 100vw, 22px\" \/><\/p>\n\n\n\n<p>\nN&#8217;h\u00e9sitez pas \u00e0 y laisser un commentaire \u00e0 votre tour, de la m\u00eame fa\u00e7on que pour les articles, c&#8217;est un lieu de dialogue et d&#8217;\u00e9changes libres comme on n&#8217;en trouve plus tant que \u00e7a sur le Ouaibe, et j&#8217;en suis fier&#8230;\n\n<\/p>\n\n\n\n<p> Tout peut \u00eatre dit, sur ce blog (sous les seules micro-r\u00e9serves du petit avertissement propre aux commentaires en g\u00e9n\u00e9ral) ; exactement comme \u00e0&nbsp; l&#8217;audience, finalement, c&#8217;est l&#8217;un des avantages du beau m\u00e9tier d&#8217;avocat !  <img loading=\"lazy\" width=\"22\" height=\"22\" class=\"wp-image-2068\" style=\"width: 22px;\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/razz.png\" alt=\"razz\" title=\"Laissez : comme je le dis souvent, y a pas de mal \u00e0 se faire du bien...\" srcset=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/razz.png 22w, https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/razz-20x20.png 20w\" sizes=\"(max-width: 22px) 100vw, 22px\" \/> <\/p>\n\n\n\n<p>\nEt personne ne s&#8217;est priv\u00e9, voyez ci-dessous ! Alors&#8230;\n\n<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img loading=\"lazy\" width=\"128\" height=\"200\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo_fiesta_mini-1.jpg\" alt=\"Champagne !\" class=\"wp-image-1942\"\/><figcaption><em>Champagne !<\/em><\/figcaption><\/figure><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bienvenu sur ma page d&#8217;invit\u00e9s (g\u00e9r\u00e9e \u00e0 l&#8217;origine par l&#8217;extension WP Wall, malheureusement \u00e0 l&#8217;abandon aujourd&#8217;hui, le temps passe&#8230;) !\u00a0 \u00a0\u00a0 Ceci est un &#8220;mur&#8221;, public \u00e9videmment, sur lequel les lecteurs qui ont bien voulu, et je les en remercie, me laisser trois mots en page d&#8217;accueil, le font depuis des ann\u00e9es, pour mon plus grand bonheur ! Elle est historique (en toute M\u00f4-destie of course), et le lecteur patient qui remontera les plusieurs milliers de contributions qui s&#8217;y trouvent verra comment tout \u00e0 commenc\u00e9, puis \u00e9volu\u00e9 &#8211; merci, vraiment, aux fid\u00e8les, ceux qui d\u00e8s les d\u00e9buts postaient ici, et&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":51,"comment_status":"open","ping_status":"closed","template":"","meta":{"_s2mail":"yes"},"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/349"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=349"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/349\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=349"}],"wp:term":[{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=349"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}