{"id":72,"date":"2008-06-23T05:57:28","date_gmt":"2008-06-23T03:57:28","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/?page_id=72"},"modified":"2019-09-09T03:42:30","modified_gmt":"2019-09-09T01:42:30","slug":"mo-teur","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/maitremo.fr\/mo-teur\/","title":{"rendered":"M\u00f4-teur"},"content":{"rendered":"\n<p><em>[Note pr\u00e9liminaire : j&#8217;ai post\u00e9 la premi\u00e8re mouture de cette page le&#8230; 23 juin 2008. Il y a plus de 11 ans \u00e0 la date o\u00f9 je l&#8217;\u00e9dite \u00e0 nouveau ! Le temps&#8230; Le temps passe aussi vite qu&#8217;une lame \u00e9cumante un jour de temp\u00eate \u00e0 la surface de la Manche, et elle n&#8217;est toujours pas achev\u00e9e ; mais j&#8217;y (re) travaille, comme \u00e0 toutes les pages de ce blog, nouvelle version. Certains liens ci-dessous sont morts, d&#8217;autres sont n\u00e9s depuis&#8230; Patience, je mets tout \u00e7a \u00e0 jour aussi vite que possible&#8230;]<\/em> <\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-columns has-2-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\">\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo_mur_mini.jpg\" alt=\"L\u2019attribut alt de cette image est vide, son nom de fichier est mo_mur_mini.jpg.\"\/><figcaption>C&#8217;est long, je sais, et les journ\u00e9es sont courtes ; je vous comprends : moi-m\u00eame&#8230;<\/figcaption><\/figure><\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-column\">\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img loading=\"lazy\" width=\"125\" height=\"200\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo_mur_versgauche_mini.jpg\" alt=\"M\u00f4 mur gauche\" class=\"wp-image-2224\"\/><figcaption>&#8230; 27 ans de glande \u00e0 l&#8217;audience ne m&#8217;ont jamais appris ce truc \u00e9trange : la patience !<\/figcaption><\/figure><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<p>J&#8217;ai souhait\u00e9, sur cette page, et sa ou ses sous-pages, vous communiquer les informations techniques qui ont successivement permis au b\u00e9otien que j&#8217;\u00e9tais (et demeure largement), ignorant total de ce qu&#8217;\u00e9tait un code html, un fichier php ou une feuille de style css <a href=\"#footnote_0_72\" id=\"identifier_0_72\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"En gros c&rsquo;est comme maintenant, sauf que je sais &agrave;&nbsp; peu pr&egrave;s ce que &ccedil;a  veut dire&hellip; Il a fallu quatre mois ? Oui, il a fallu quatre mois &ndash; et  alors ? Vous connaissez le code de proc&eacute;dure p&eacute;nale, vous ?\">1<\/a> il y a encore quatre mois <a href=\"#footnote_1_72\" id=\"identifier_1_72\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Donc d&eacute;but 2008, suivez un peu&hellip;\">2<\/a> de construire ce blog, ce qui me permettra au passage de remercier tous ceux qui m&#8217;y ont aid\u00e9, de pr\u00e8s ou de loin, \u00e0&nbsp; l&#8217;insu de leur plein gr\u00e9 ou pas&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Allez, \u00e0&nbsp; suivre \u00e9tape par \u00e9tape dans les pages-filles de cette courte page-m\u00e8re, pages-filles o\u00f9 vous trouverez \u00e9galement tous les liens possibles et imaginables n\u00e9cessaires \u00e0&nbsp; l&#8217;existence de ce magnifique \u00e9crin de joliesse -je me le dis \u00e0&nbsp; moi-m\u00eame, ce qui ne se fait pas, mais je fais ici ce que je veux !<\/p>\n\n\n\n<p><strong>LA GEN\u00c8SE<\/strong> vous explique mes choix de base.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>PREMIERS PAS<\/strong> vous permettra peut-\u00eatre d&#8217;\u00e9viter les gal\u00e8res incontournables quand on se lance et qu&#8217;on n&#8217;y conna\u00eet rien.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>PERFECTIONNEMENTS<\/strong> devrait vous aider \u00e0&nbsp; avancer plus rapidement vers le blog que vous voulez exactement.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>LES FINESSES<\/strong> vous fera part des &#8220;trucs&#8221; qu&#8217;on finit par comprendre, mais auxquels vous acc\u00e9derez ainsi plus vite que je ne l&#8217;ai fait&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>ADRESSES UTILES<\/strong> comporte la liste des sites n\u00e9cessaires.<\/p>\n\n\n\n<p><a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"A MOI, CODE, DEUX M\u00d4S (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/a-moi-code-deux-mos\/\" target=\"_blank\"><strong>A MOI, CODE, DEUX M\u00d4S<\/strong><\/a><strong>&#8230;<\/strong> enfin, c&#8217;est \u00e0 dire la page suivante,  vous permet de t\u00e9l\u00e9charger les fichiers particuliers que j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0&nbsp; collecter ou m\u00eame \u00e0&nbsp; cr\u00e9er (ou faire cr\u00e9er, soyons modeste pour une fois) pour obtenir ce que je voulais : si telle ou telle fonction remarqu\u00e9e ici et pas ailleurs vous int\u00e9resse, ses fichiers sont s\u00fbrement l\u00e0&nbsp; (et peuvent si trouver si vous me le demandez), de m\u00eame, beaucoup, que les traductions actualis\u00e9es et en fran\u00e7ais des plugins, lorsqu&#8217;elles n&#8217;existent pas ailleurs.<\/p>\n\n\n\n<p>Voil\u00e0&nbsp;, vous aurez tout ! N&#8217;h\u00e9sitez pas par ailleurs \u00e0&nbsp; me poser toutes les questions que vous voulez, la page <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mots-a-mo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"Mots \u00e0&nbsp; M\u00f4 (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\">Mots \u00e0&nbsp; M\u00f4<\/a> est aussi faite pour \u00e7a !<\/p>\n\n\n\n<div style=\"height:70px\" aria-hidden=\"true\" class=\"wp-block-spacer\"><\/div>\n\n\n\n<h3>LA GEN\u00c8SE <\/h3>\n\n\n\n<p>A tout seigneur, tout honneur : je veux saluer d\u2019abord Cyril Raffin, sans qui je n\u2019aurais m\u00eame pas eu l\u2019id\u00e9e de tenter cette chose \u2013 et je vous serais reconnaissant de bien vouloir penser que \u00e7\u2019aurait \u00e9t\u00e9 dommage !<\/p>\n\n\n\n<p>Cyril est un ami, l\u2019un de ces rares amis, d\u00e9j\u00e0&nbsp; rares en eux-m\u00eames, qu\u2019on rencontre et qu\u2019on garde apr\u00e8s la trentaine, parce qu\u2019on devient de plus en plus exigeant\u2026 (Mais aussi moins con : il est \u00e0&nbsp; la fois passionn\u00e9 de foot et marseillais, c\u2019est \u00e0&nbsp; dire en principe totalement improbable dans ma sph\u00e8re, et pourtant\u2026)<\/p>\n\n\n\n<p>Nous nous sommes rencontr\u00e9s parce que nos vies priv\u00e9es comportent une particularit\u00e9 commune, nos magnifiques \u00e9pouses faisant le m\u00eame m\u00e9tier, que je ne peux d\u00e9voiler ici sinon tout le Barreau de Lille saura qui je suis (ce qui est d\u00e9j\u00e0&nbsp; le cas je le crains\u2026)<a href=\"#footnote_2_72\" id=\"identifier_2_72\" class=\"footnote-link footnote-identifier-link\" title=\"Ahaha, j&rsquo;&eacute;tais encore anonyme pour de bon &agrave; l&rsquo;&eacute;poque, c&rsquo;&eacute;tait le bon temps !\">3<\/a> .<\/p>\n\n\n\n<p>Il en a une lui-m\u00eame : il est informaticien. Enfin, je crois\u2026 Vous pouvez jeter un oeil <a href=\"http:\/\/web.mac.com\/cyril.raffin\/Cyril_Raffin_Consulting\/Accueil.html\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">chez lui<\/a>, et si vous parvenez \u00e0&nbsp; me dire ensuite ce qu\u2019il fait exactement, chapeau ! Moi, j\u2019ai toujours pens\u00e9 qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 il est agent secret, mais bref\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>J\u2019adore \u00e9crire depuis tout petit, et c\u2019est Cyril qui, le premier, m\u2019a donn\u00e9 l\u2019id\u00e9e du blog et m\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 <a href=\"https:\/\/www.blogger.com\/about\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"Blogger (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\">Blogger<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Id\u00e9al pour tester, effectivement, inscription simplissime et usage aussi, rien \u00e0&nbsp; conna\u00eetre \u00e0&nbsp; rien.<\/p>\n\n\n\n<p>Probl\u00e8me : tr\u00e8s rapidement, alors que j\u2019avais param\u00e9tr\u00e9 un th\u00e8me et post\u00e9 deux ou trois articles (les premiers import\u00e9s ici), et commen\u00e7ais sans le savoir \u00e0&nbsp; tomber dans une d\u00e9pendance nocturne importante \u00e0&nbsp; la connexion (Cyril, je ne te l\u2019ai jamais dit, mais tu ne sais pas \u00e0&nbsp; quel point ma femme et mon fils te remercient..!), je m\u2019apercevais que la simplicit\u00e9 de Blogger impliquait aussi ses limites : tr\u00e8s dur de r\u00e9ellement personnaliser son site, et d\u2019obtenir exactement ce que l\u2019on souhaite, tant sur la forme que sur le fond\u2026<\/p>\n\n\n\n<p>Et il y a eu LE jour : on en avait un peu discut\u00e9 par mails, et ce jour l\u00e0&nbsp;, nous \u00e9tions l\u00e9g\u00e8rement ivres, suite \u00e0&nbsp; un d\u00e9jeuner un tout petit peu humide (Quelques coupettes ap\u00e9ritives et deux bouteilles de blanc \u00e0&nbsp; deux, \u00e0&nbsp; nos \u00e2ges rien de grave\u2026 Pensions-nous !), lorsque, de retour au cabinet, Cyril me parla d\u2019<a href=\"http:\/\/www.ovh.com\/fr\/particulier\/index.xml\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">OVH<\/a> puis de <a href=\"http:\/\/fr.wordpress.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">WordPress<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Comme je ne savais pas ce que c\u2019\u00e9tait, nous nous m\u00eemes imm\u00e9diatement, dans un brouillard, devant mon \u00e9cran de pc, et, en cinq minutes, j\u2019achetais successivement sur ses conseils deux noms de domaine, ainsi que de l\u2019espace, chez OVH, qui est mon h\u00e9bergeur depuis vous l\u2019aurez compris, et installais aussit\u00f4t le module permettant la mise en route de WordPress sur l\u2019un de ces domaines, maitremo.fr.<\/p>\n\n\n\n<p>Il allait s\u2019av\u00e9rer par la suite que je m\u2019\u00e9tais totalement tromp\u00e9 de Siret pour l\u2019achat et avait enregistr\u00e9 mon cabinet et non pas moi, que le second domaine \u00e9tait plant\u00e9, que l\u2019espace achet\u00e9, un peu cher, ne correspondait pas \u00e0&nbsp; mon besoin, que le module WordPress installait une vieille version \u00e0&nbsp; mettre \u00e0&nbsp; jour, etc\u2026 Un mois de boulot et de tractations diverses pour cinq minutes de tapotis compulsifs sur mon clavier (si vous voulez vous lancer et avez un ami informaticien ou espion, ne vous excitez pas parce qu\u2019il vous dit tout le temps \u00ab&nbsp;mais si c\u2019est facile&nbsp;\u00bb, calmez-le et r\u00e9fl\u00e9chissez !), mais enfin \u00e7a y \u00e9tait : <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/\">Ma\u00eetre M\u00f4<\/a> avait son \u00ab&nbsp;cabinet&nbsp;\u00bb virtuel !<\/p>\n\n\n\n<h3> PREMIERS PAS <\/h3>\n\n\n\n<p>[En cours de r\u00e9daction]<\/p>\n\n\n\n<h3> PERFECTIONNEMENTS <\/h3>\n\n\n\n<p>[En cours de r\u00e9daction]<\/p>\n\n\n\n<h3> LES FINESSES <\/h3>\n\n\n\n<p>[En cours de r\u00e9daction]<\/p>\n\n\n\n<h3> ADRESSES UTILES <\/h3>\n\n\n\n<p>Vous trouverez quatre s\u00e9ries d&#8217;adresses ci-dessous, outre celles pouvant \u00e9galement figurer dans le pied de page du site et bien s\u00fbr ma ch\u00e8re <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"M\u00f4'groll (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mogroll\/\" target=\"_blank\">M\u00f4&#8217;groll<\/a> (mais qui est beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale) : les sites purement techniques, les sites d&#8217;aide au graphisme, les sites d\u00e9di\u00e9s \u00e0 WordPress et ceux qui traitent d&#8217;un domaine sp\u00e9cifique ; je ne site que ceux que j&#8217;ai utilis\u00e9s ou consult\u00e9s, sur recommandations ou au gr\u00e9 des recherches sur le Ouaibe.<\/p>\n\n\n\n<p>Si vous pensez \u00e0 d&#8217;autres sites (aussi utiles !) que j&#8217;aurais oubli\u00e9s, n&#8217;h\u00e9sitez pas \u00e0 m&#8217;en envoyer l&#8217;adresse..!<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-columns has-2-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\">\n<h4 style=\"text-align:center\">TECHNIQUE PURE (HTML, CSS)<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\"><a href=\"http:\/\/lashon.fr\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Lashon WordPress Webdesign<\/a><br><a href=\"http:\/\/liseweb.fr\/BLOG\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Le Blog de Lise<\/a><br><a href=\"http:\/\/wp.fabonweb.net\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Yin-Yin<\/a><br><a href=\"http:\/\/www.siteduzero.com\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Le site du Z\u00e9ro<\/a><br><a href=\"http:\/\/css.alsacreations.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Alsacr\u00e9ations<\/a><br><a href=\"http:\/\/openweb.eu.org\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Openweb<\/a><br><a href=\"http:\/\/www.lumieredelune.com\/encrelune\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Encre de Lune<\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-column\">\n<h4 style=\"text-align:center\">GRAPHISME :<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\"><a href=\"http:\/\/www.rokey.net\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Rokey.net<\/a><br><a href=\"http:\/\/www.photofiltre.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Photofiltre<\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-columns has-2-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\">\n<h4 style=\"text-align:center\">WORDPRESS :<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\"><a href=\"http:\/\/www.wordpress-fr.net\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">WordPress Francophone<\/a><br><a href=\"http:\/\/wordpress.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">WordPress Monde<\/a><br><a href=\"http:\/\/www.niss.fr\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Niss.fr<\/a><br><a href=\"http:\/\/jessai.fr.nf\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">JESSAI<\/a><\/p>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-column\">\n<h4 style=\"text-align:center\">SPECIFIQUES :<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\"><a href=\"http:\/\/fr.gravatar.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Gravatar<\/a><br><a href=\"http:\/\/lesterchan.net\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">LesterChan.Net<\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<div style=\"height:70px\" aria-hidden=\"true\" class=\"wp-block-spacer\"><\/div>\n\n\n\n<h3> <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/maitremo.fr\/a-moi-code-deux-mos\/\" target=\"_blank\">A MOI, CODE, DEUX M\u00d4S<\/a>&#8230;  <\/h3>\n\n\n\n<p>Vous trouverez sur cette page, page du dessous dans le menu, toutes mes modifications, bouts de code, traductions, images, bref, tout, sous forme de fichiers t\u00e9l\u00e9chargeables \u00e0 volont\u00e9 &#8211; WordPress est avant tout une communaut\u00e9 d&#8217;entraide, j&#8217;essaie de lui rendre ce que je lui dois, c&#8217;est bien le moins.  <\/p>\n<ol class=\"footnotes\"><li id=\"footnote_0_72\" class=\"footnote\">En gros c&#8217;est comme maintenant, sauf que je sais \u00e0&nbsp; peu pr\u00e8s ce que \u00e7a  veut dire&#8230; Il a fallu quatre mois ? Oui, il a fallu quatre mois &#8211; et  alors ? Vous connaissez le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, vous ? [<a href=\"#identifier_0_72\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_1_72\" class=\"footnote\">Donc d\u00e9but 2008, suivez un peu&#8230; [<a href=\"#identifier_1_72\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><li id=\"footnote_2_72\" class=\"footnote\">Ahaha, j&#8217;\u00e9tais encore anonyme pour de bon \u00e0 l&#8217;\u00e9poque, c&#8217;\u00e9tait le bon temps ! [<a href=\"#identifier_2_72\" class=\"footnote-link footnote-back-link\">&#8617;<\/a>]<\/li><\/ol>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[Note pr\u00e9liminaire : j&#8217;ai post\u00e9 la premi\u00e8re mouture de cette page le&#8230; 23 juin 2008. Il y a plus de 11 ans \u00e0 la date o\u00f9 je l&#8217;\u00e9dite \u00e0 nouveau ! Le temps&#8230; Le temps passe aussi vite qu&#8217;une lame \u00e9cumante un jour de temp\u00eate \u00e0 la surface de la Manche, et elle n&#8217;est toujours pas achev\u00e9e ; mais j&#8217;y (re) travaille, comme \u00e0 toutes les pages de ce blog, nouvelle version. Certains liens ci-dessous sont morts, d&#8217;autres sont n\u00e9s depuis&#8230; Patience, je mets tout \u00e7a \u00e0 jour aussi vite que possible&#8230;] J&#8217;ai souhait\u00e9, sur cette page, et sa ou&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":80,"comment_status":"open","ping_status":"open","template":"","meta":{"_s2mail":"no"},"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/72"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=72"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/72\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=72"}],"wp:term":[{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=72"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}