{"id":999,"date":"2010-09-05T05:44:43","date_gmt":"2010-09-05T03:44:43","guid":{"rendered":"https:\/\/maitremo.fr\/"},"modified":"2019-09-03T04:22:40","modified_gmt":"2019-09-03T02:22:40","slug":"autres-mos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/maitremo.fr\/autres-mos\/","title":{"rendered":"Autres M\u00f4s&#8230;"},"content":{"rendered":"\n<p>\nVous trouverez ici les derniers textes des blogueurs que je lis, toujours avec d\u00e9lice, choisis parmi ceux de la liste de liens, plus compl\u00e8te, qui se trouve sur la page suivante, <a href=\"https:\/\/maitremo.fr\/mogroll\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">M\u00f4&#8217;groll<\/a>, de ce somptueux blog.\n\n<\/p>\n\n\n\n<p> \u00c7a se met \u00e0&nbsp; jour en temps r\u00e9el, vive la technique &#8211; et les g\u00e9niaux concepteurs d&#8217;extensions aussi simples et efficaces que <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"WordPress RSS Feed Retriever (s\u2019ouvre dans un nouvel onglet)\" href=\"https:\/\/fr.wordpress.org\/plugins\/wp-rss-retriever\/\" target=\"_blank\">WordPress RSS Feed Retriever<\/a> &#8211; et j&#8217;y joins \u00e0&nbsp; chaque fois le lien vers le site, un court extrait du dernier chef d&#8217;\u0153uvre, et le lien vers icelui &#8211; c&#8217;est \u00e9videmment moins bon que ce que j&#8217;\u00e9cris, mais c&#8217;est dr\u00f4lement bien quand-m\u00eame&#8230; <\/p>\n\n\n\n<p style=\"text-align:left\">R\u00e9galez-vous, il y a de tout ! <img src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/plugins\/classic-smilies\/img\/smile.png\" alt=\":-)\" class=\"wp-smiley\" style=\"height: 1em; max-height: 1em;\" \/>  &#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;               <img loading=\"lazy\" width=\"78\" height=\"200\" class=\"wp-image-2076\" style=\"width: 60px;\" src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/box\/mo_applaudissant_droite_mini.jpg\" alt=\"\"> <em>Et bravo aux blogueurs qui &#8220;tiennent le coup&#8221;..!<\/em><\/p>\n\n\n\n<div style=\"height:55px\" aria-hidden=\"true\" class=\"wp-block-spacer\"><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-columns has-3-columns\">\n<div class=\"wp-block-column\"><div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/enmarge.org\/index.php\/2021\/09\/15\/bizutage-a-la-schlag\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Bizutage \u00e0 la schlag\">Bizutage \u00e0 la schlag<\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">\u2013 Aaaaah\u2026tu sens ce petit parfum dans l\u2019air\u00a0? \u2013 C\u2019est, je\u2026non, pas vraiment. Tu veux me parler de ton eau de toilette\u00a0? \u2013 Pas du tout. \u2013 Faudrait, pourtant. \u2013 Je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019atmosph\u00e8re. L\u2019ambiance. \u2013 Ah. Oui. Le retour des vacances, la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, les jours plus courts. \u2013 Oui, hein\u00a0? \u2013 C\u2019est\u2026nul. \u2013 Mais pas du tout\u00a0! C\u2019est la rentr\u00e9e\u00a0! \u2013 C\u2019est exactement ce que je viens de dire. \u2013 Roooh, mais enfin, faut grandir, y\u2019a... Lire la suite Lire la suite L\u2019article Bizutage \u00e0 la schlag est apparu en premier sur En marge. <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/enmarge.org\/index.php\/2021\/09\/15\/bizutage-a-la-schlag\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Bizutage \u00e0 la schlag\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>En marge<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>15 septembre 2021 - 8 h 30<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.epris-de-justice.info\/maintenant-jai-compris-cest-pas-bien\/\" rel=\"nofollow\"title=\"\u00ab\u00a0Maintenant j&#039;ai compris. C&#039;est pas bien\u00a0\u00bb\">\u00ab\u00a0Maintenant j&#039;ai compris. C&#039;est pas bien\u00a0\u00bb<\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">\u00ab\u00a0\u00c0 quelle \u00e2ge est fix\u00e9e la majorit\u00e9 en France, monsieur\u00a0? \u2014 Euh... 16 ans ?\u00a0\u00bb La procureure marque une l\u00e9g\u00e8re pause, d\u00e9contenanc\u00e9e. Elle se reprend vite\u00a0: \u00ab\u00a0Non, Monsieur. C&#039;est <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.epris-de-justice.info\/maintenant-jai-compris-cest-pas-bien\/\" rel=\"nofollow\"title=\"\u00ab\u00a0Maintenant j&#039;ai compris. C&#039;est pas bien\u00a0\u00bb\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>\u00c9pris de justice<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>27 ao\u00fbt 2021 - 16 h 35<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.philippebilger.com\/blog\/2021\/09\/choquer-est-ce-n%C3%A9cessaire-.html\" rel=\"nofollow\"title=\"Choquer, est-ce n\u00e9cessaire ?\">Choquer, est-ce n\u00e9cessaire ?<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.philippebilger.com\/blog\/2021\/09\/choquer-est-ce-n%C3%A9cessaire-.html\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/www.philippebilger.com\/.a\/6a00d8341c86dd53ef0282e121267d200b-800wi\" alt=\"Choquer, est-ce n\u00e9cessaire ?\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">Quel que soit le journalisme, intelligence, talent, modestie, \u00e9coute, volont\u00e9 de savoir, belle oralit\u00e9 et politesse sont les dispositions capitales. Apr\u00e8s, si on choque, ce sera forc\u00e9ment \u00e0 bon escient. <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.philippebilger.com\/blog\/2021\/09\/choquer-est-ce-n%C3%A9cessaire-.html\" rel=\"nofollow\"title=\"Choquer, est-ce n\u00e9cessaire ?\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Justice au Singulier<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>15 septembre 2021 - 0 h 00<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/argent\/article\/2021\/09\/16\/impots-attention-deduire-la-pension-alimentaire-de-son-enfant-majeur-n-est-pas-toujours-possible_6094841_1657007.html\" rel=\"nofollow\"title=\"Imp\u00f4ts\u00a0: attention, d\u00e9duire la pension alimentaire de son enfant majeur n\u2019est pas toujours possible\">Imp\u00f4ts\u00a0: attention, d\u00e9duire la pension alimentaire de son enfant majeur n\u2019est pas toujours possible<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/argent\/article\/2021\/09\/16\/impots-attention-deduire-la-pension-alimentaire-de-son-enfant-majeur-n-est-pas-toujours-possible_6094841_1657007.html\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2021\/09\/15\/473\/0\/6720\/3357\/644\/322\/60\/0\/3e14841_432785596-pns-779348239.jpg\" alt=\"Imp\u00f4ts\u00a0: attention, d\u00e9duire la pension alimentaire de son enfant majeur n\u2019est pas toujours possible\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">Dans une affaire r\u00e9cente, l\u2019administration fiscale a refus\u00e9 \u00e0 des parents la d\u00e9duction d\u2019une pension vers\u00e9e \u00e0 leur fils au motif qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas dans le besoin. <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/argent\/article\/2021\/09\/16\/impots-attention-deduire-la-pension-alimentaire-de-son-enfant-majeur-n-est-pas-toujours-possible_6094841_1657007.html\" rel=\"nofollow\"title=\"Imp\u00f4ts\u00a0: attention, d\u00e9duire la pension alimentaire de son enfant majeur n\u2019est pas toujours possible\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Justice : Toute l\u2019actualit\u00e9 sur Le Monde.fr.<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>16 septembre 2021 - 6 h 00<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"http:\/\/www.bouletcorp.com\/2021\/09\/01\/rogatons\/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=rogatons\" rel=\"nofollow\"title=\"ROGATONS\">ROGATONS<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.bouletcorp.com\/2021\/09\/01\/rogatons\/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=rogatons\"><img class=\"portrait\" src=\"http:\/\/www.bouletcorp.com\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/CouveUlule.jpg\" alt=\"ROGATONS\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\"> <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"http:\/\/www.bouletcorp.com\/2021\/09\/01\/rogatons\/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=rogatons\" rel=\"nofollow\"title=\"ROGATONS\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>bouletcorp<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>1 septembre 2021 - 13 h 18<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-column\"><div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.maitre-eolas.fr\/post\/2021\/02\/22\/J%E2%80%99avais-un-confr%C3%A8re-et-un-ami\" rel=\"nofollow\"title=\"J\u2019avais un confr\u00e8re et un ami\">J\u2019avais un confr\u00e8re et un ami<\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">Jean-Yves Moyart, alias Maitre M\u00f4, nous a quitt\u00e9 le 20 f\u00e9vrier 2021. Depuis l\u2019annonce de sa disparition, les hommages se sont multipli\u00e9s, et \u00e0 raison. De la presse (ou encore ici ou l\u00e0), du ministre de la Justice, qui fut son confr\u00e8re, et de la profession judiciaire dans son ensemble : policiers, gendarmes, greffiers, juges, procureurs, avocats. Ce n\u2019est pas faire dans l\u2019emphase de dire que c\u2019est un avocat d\u2019exception qui est parti, que la perte pour le barreau est immense, et que le trou b\u00e9ant qu\u2019il laisse dans le c\u0153ur de ceux qui l\u2019ont connu et aim\u00e9 (ce sont\u2026 <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.maitre-eolas.fr\/post\/2021\/02\/22\/J%E2%80%99avais-un-confr%C3%A8re-et-un-ami\" rel=\"nofollow\"title=\"J\u2019avais un confr\u00e8re et un ami\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Journal d&#039;un avocat<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>22 f\u00e9vrier 2021 - 0 h 36<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/laplumedaliocha.wordpress.com\/2019\/09\/16\/reductio-ad-buzzum\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Reductio ad buzzum\">Reductio ad buzzum<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/laplumedaliocha.wordpress.com\/2019\/09\/16\/reductio-ad-buzzum\/\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/laplumedaliocha.files.wordpress.com\/2019\/09\/capture-de28099ecc81cran-2019-09-16-acc80-10.00.10.png?w=300&amp;h=174\" alt=\"Reductio ad buzzum\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">\u00ab\u00a0La PMA pour toutes sera \u00ab\u00a0notre mal\u00e9diction\u00a0\u00bb estime Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy\u00a0\u00bb. Ainsi titrait hier le site Internet de Europe 1. Interloqu\u00e9 par le titre choc (c\u2019est fait pour \u00e7a les titres choc), on clique. Voici les premi\u00e8res lignes de l\u2019article : Dans un entretien au Journal du dimanche, l\u2019ex-t\u00eate de liste aux \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9nonce une [\u2026] <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/laplumedaliocha.wordpress.com\/2019\/09\/16\/reductio-ad-buzzum\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Reductio ad buzzum\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>La Plume d&#039;Aliocha<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>16 septembre 2019 - 10 h 21<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/unodieuxconnard.com\/2021\/09\/06\/les-cours-decole-sont-elles-genrees\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Les cours d\u2019\u00e9coles sont-elles genr\u00e9es ?\">Les cours d\u2019\u00e9coles sont-elles genr\u00e9es ?<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/unodieuxconnard.com\/2021\/09\/06\/les-cours-decole-sont-elles-genrees\/\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/odieuxconnard.files.wordpress.com\/2021\/09\/charlemagne.jpg\" alt=\"Les cours d\u2019\u00e9coles sont-elles genr\u00e9es ?\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">\u00c0 chaque rentr\u00e9e, son lot de pol\u00e9miques. Cette ann\u00e9e, nous avons \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement g\u00e2t\u00e9s puisque comme il n\u2019y avait pas d\u2019autre actualit\u00e9 br\u00fblante, ce n\u2019est pas un, mais bien deux [\u2026] <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/unodieuxconnard.com\/2021\/09\/06\/les-cours-decole-sont-elles-genrees\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Les cours d\u2019\u00e9coles sont-elles genr\u00e9es ?\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Le blog d&#039;un odieux connard<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>6 septembre 2021 - 14 h 03<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wprss_ajax\" data-id=\"rssf976d44623\"><img src=\"https:\/\/maitremo.fr\/wp-content\/plugins\/wp-rss-retriever\/inc\/imgs\/ajax-loader.gif\" alt=\"Loading RSS Feed\" width=\"16\" height=\"16\"><\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-column\"><div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/blog.francetvinfo.fr\/police\/2021\/09\/13\/marseille-lexhaltee.html\" rel=\"nofollow\"title=\"Marseille l&#039;exhalt\u00e9e\">Marseille l&#039;exhalt\u00e9e<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/blog.francetvinfo.fr\/police\/2021\/09\/13\/marseille-lexhaltee.html\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/blog.francetvinfo.fr\/police\/files\/2021\/09\/bac-nord.jpg\" alt=\"Marseille l&#039;exhalt\u00e9e\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">En cette rentr\u00e9e 2021, quasiment un si\u00e8cle apr\u00e8s son \u00e9criture, qu&#039;il parait loin, le &quot;Marius&quot; de Pagnol.\u00a0Loin, les &quot;peuch\u00e8re&quot;, les &quot;degun&quot; ou autres expressions locales. &quot;Marseille c\u2019est la plage, le foot, la gratte en pleine chaleur&quot;, nous disent les artistes marseillais que sont Jul etSoprano. Marseille, c&#039;est le soleil m\u00e9diterran\u00e9en.... <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/blog.francetvinfo.fr\/police\/2021\/09\/13\/marseille-lexhaltee.html\" rel=\"nofollow\"title=\"Marseille l&#039;exhalt\u00e9e\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Police de caract\u00e8re<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>13 septembre 2021 - 9 h 04<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"http:\/\/feedproxy.google.com\/~r\/driczone\/~3\/9m4fSWfg7SQ\/pixel-mort\" rel=\"nofollow\"title=\"Pixel mort\">Pixel mort<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/feedproxy.google.com\/~r\/driczone\/~3\/9m4fSWfg7SQ\/pixel-mort\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/blogmedia.inoffensif.net\/pixel-zombie-1024x879.jpg\" alt=\"Pixel mort\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">\u00c7a a commenc\u00e9 il y a deux semaines. Un pixel blanc, sur mon \u00e9cran d&#039;ordinateur \u00e0 la maison. Un seul pixel, dans le quart sup\u00e9rieur de l&#039;\u00e9cran. <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"http:\/\/feedproxy.google.com\/~r\/driczone\/~3\/9m4fSWfg7SQ\/pixel-mort\" rel=\"nofollow\"title=\"Pixel mort\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Globalement Inoffensif<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>4 ao\u00fbt 2021 - 12 h 13<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"http:\/\/authueil.fr\/2021\/09\/13\/pour-un-christianisme-davenir\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Pour un christianisme d\u2019avenir\">Pour un christianisme d\u2019avenir<\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">John Shelby Spong, un important th\u00e9ologien protestant lib\u00e9ral vient de mourir \u00e0 90 ans. Son dernier livre, une synth\u00e8se de son approche du christianisme, s\u2019intitule \u00ab\u00a0Pour un christianisme d\u2019avenir\u00a0\u00bb. Il y pose un constat simple, mais d\u00e9rangeant pour les autorit\u00e9s religieuses : \u00ab\u00a0Le langage utilis\u00e9 par les autorit\u00e9s religieuses, pour parler de la foi, est [\u2026] <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"http:\/\/authueil.fr\/2021\/09\/13\/pour-un-christianisme-davenir\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Pour un christianisme d\u2019avenir\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>Authueil<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>13 septembre 2021 - 9 h 21<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n\n\n<div class=\"wp_rss_retriever\"><ul class=\"wp_rss_retriever_list\"><li class=\"wp_rss_retriever_item\"><div class=\"wp_rss_retriever_item_wrapper\"><a class=\"wp_rss_retriever_title\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.moyart.fr\/2020\/10\/16\/pour-le-viol-dune-jeune-femme-en-2016-un-villeneuvois-condamne-une-seconde-fois-en-appel\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Pour le viol d\u2019une jeune femme en 2016, un Villeneuvois condamn\u00e9 une seconde fois en appel\">Pour le viol d\u2019une jeune femme en 2016, un Villeneuvois condamn\u00e9 une seconde fois en appel<\/a><a class=\"wp_rss_retriever_image\" style=\"width:100%; height:160px;\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.moyart.fr\/2020\/10\/16\/pour-le-viol-dune-jeune-femme-en-2016-un-villeneuvois-condamne-une-seconde-fois-en-appel\/\"><img class=\"portrait\" src=\"https:\/\/lvdneng.rosselcdn.net\/sites\/default\/files\/dpistyles_v2\/ena_16_9_extra_big\/2020\/10\/15\/node_879426\/49294277\/public\/2020\/10\/15\/B9724935891Z.1_20201015154629_000%2BG01GSINSG.2-0.jpg?itok=7r2y4Bro1602770296\" alt=\"Pour le viol d\u2019une jeune femme en 2016, un Villeneuvois condamn\u00e9 une seconde fois en appel\" onerror=\"this.parentNode.style.display='none'\"\/><\/a><div class=\"wp_rss_retriever_container\">L&#039;article Pour le viol d\u2019une jeune femme en 2016, un Villeneuvois condamn\u00e9 une seconde fois en appel a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur MOYART Apr\u00e8s un premier jugement en 2018 et une peine de douze ans de r\u00e9clusion, un Villeneuvois accus\u00e9 de viol a voulu se faire juger une seconde fois. Il \u00e9cope de la m\u00eame peine. Article paru dans La Voix du Nord du 15 octobre 2020 \u2013 par C\u00e9dric Gout Devant la... L&#039;article Pour le viol d\u2019une jeune femme en 2016, un Villeneuvois condamn\u00e9 une seconde fois en appel a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur MOYART <a class=\"wp_rss_retriever_readmore\" target=\"_blank\" href=\"https:\/\/www.moyart.fr\/2020\/10\/16\/pour-le-viol-dune-jeune-femme-en-2016-un-villeneuvois-condamne-une-seconde-fois-en-appel\/\" rel=\"nofollow\"title=\"Pour le viol d\u2019une jeune femme en 2016, un Villeneuvois condamn\u00e9 une seconde fois en appel\">Lire la suite&nbsp;&raquo;<\/a><\/div><div class=\"wp_rss_retriever_metadata\"><span class=\"wp_rss_retriever_source\">Source: <span>MOYART<\/span><\/span> | <span class=\"wp_rss_retriever_date\">Publi\u00e9 le : <span>16 octobre 2020 - 3 h 15<\/span><\/span><\/div><\/div><\/li><\/ul><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<div style=\"height:100px\" aria-hidden=\"true\" class=\"wp-block-spacer\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous trouverez ici les derniers textes des blogueurs que je lis, toujours avec d\u00e9lice, choisis parmi ceux de la liste de liens, plus compl\u00e8te, qui se trouve sur la page suivante, M\u00f4&#8217;groll, de ce somptueux blog. \u00c7a se met \u00e0&nbsp; jour en temps r\u00e9el, vive la technique &#8211; et les g\u00e9niaux concepteurs d&#8217;extensions aussi simples et efficaces que WordPress RSS Feed Retriever &#8211; et j&#8217;y joins \u00e0&nbsp; chaque fois le lien vers le site, un court extrait du dernier chef d&#8217;\u0153uvre, et le lien vers icelui &#8211; c&#8217;est \u00e9videmment moins bon que ce que j&#8217;\u00e9cris, mais c&#8217;est dr\u00f4lement bien quand-m\u00eame&#8230;&hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":41,"comment_status":"open","ping_status":"open","template":"","meta":{"_s2mail":"no"},"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/999"}],"collection":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=999"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/999\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=999"}],"wp:term":[{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/maitremo.fr\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=999"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}